<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Politik on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/politik.html</link>
    <description>Recent content in Politik on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Mar 2024 14:45:26 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/politik/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>JusProg ist nur der Anfang</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2024/01/16/jusprog-ist-nur-der-anfang.html</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2024/01/16/jusprog-ist-nur-der-anfang.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist also dies hier passiert:
&lt;a href=&#34;https://lilithwittmann.medium.com/wen-sch%C3%BCtzen-eigentlich-jugendschutzprogramme-7f13fb8ebc51&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wen schützen eigentlich Jugendschutzprogramme?&lt;/a&gt;


Lilith Wittmann nimmt den Filter von JusProg e.V. auseinander und es ist eine einzige Eskalation:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Die Filterkriterien sind nicht nachvollziehbar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Gefilterte Websites wissen nichts von ihrer Einstufung.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Die Einstufungen sind systematisch falsch, und man kann eine politische Richtung erkennen.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Das ist JusProg e.V. aber eigentlich egal, denn es sind ja auch viele Websites nicht geblockt worden.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Die Website für den Download ist ein kompromittiertes Wordpress.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Eventuell hat das Wordpress Malware verteilt, aber JusProg e.V. kann das nicht ausschließen und auch nicht nachvollziehen, weil sie die Software nicht im Griff hat.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Die Infektion mit Malware war JusProg e.V. bekannt, und sie haben versucht, daran herumzudoktern, aber erfolglos. Das besorgt sie aber nicht besonders.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Was passiert hier, und warum zerfetzt Lilith Wittmann ausgerechnet JusProg?
Dazu müssen wir ein wenig ausholen und fast 30 Jahre zurückschauen.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;warum-jugendschutz&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#warum-jugendschutz&#34;&gt;
	Warum Jugendschutz?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Der Jugendschutz im Allgemeinen ist eine im Grundgesetz verankerte staatliche Aufgabe.
Er ist nicht einfach etwas, das der Staat nicht machen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ausnahmen vom Jugendschutz sind klar geregelt und sind im Wesentlichen das &amp;ldquo;Elternprivileg&amp;rdquo;.
Erziehungsberechtigte, und nur diese, dürfen für Ihr Kind – im Rahmen bestimmter Grenzen – frei entscheiden,
was ihr Kind wann darf oder nicht darf.
Darum darf Deine Mutter Dich mit drei Jahren an ihrem Bier probieren lassen,
wenn Du interessiert wissen willst, was sie da trinkt.
Und darum darf Dein Vater Dich mit 6 Jahren Harry Potter Teil 4 und Folgende sehen lassen,
wenn Du unbedingt sehen möchtest wie es weiter geht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lehrer an Schulen dürfen das nicht.
Das Elternprivileg gilt nicht für sie.
Sie müssen also, wenn Schüler Medien in irgendeiner Form zu sich nehmen wollen,
dies im Rahmen des grundgesetzlich vorgeschriebenen und gesetzlich ausgestalteten Jugendschutzes tun,
wenn sie sich von Klagen durch besorgte Bürger frei stellen wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Internet an Schulen ist für die Schule auf viele Weisen ein Risiko,
und Haftung auf der Basis von Verletzungen des Jugendschutzes ist eines davon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schlimmer noch, auch Anbieter von Medien jeder Art unterliegen den Regelungen des Jugendschutzes.
Niemand kann Filme, Hörspiele, Bücher, aber auch keine Webseiten oder Computerspiele anbieten,
ohne dabei den Jugendschutz zu berücksichtigen.
Alle diese Dinge brauchen eine Einordnung und eine wirksame Zugriffsbeschränkung,
sonst Klage und, schlimmer, schlechte Presse.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;pre-internet-jugendschutz&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#pre-internet-jugendschutz&#34;&gt;
	Pre-Internet Jugendschutz
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Das hat in der Vergangenheit bis in die späten 90er Jahre wunderbar funktioniert.
Hauptsächlich deswegen, weil es keine kostenlosen und damit unfinanzierten Veröffentlichungen gab.
Und weil deswegen Veröffentlichung stark ge-gateway-ed war –
man konnte kein Buch, kein Spiel und schon gar kein Hörspiel oder keinen Film machen und dann verbreiten,
ohne durch einen Mediator zu gehen.
Also einen Verlag, eine Rundfunkanstalt oder einen anderen Vertriebs- und Verbreitungspartner,
der dabei dann auch massenhaft redaktionelle Bearbeitung betrieben hat,
und natürlich dabei auch die Formalien wie Anmeldungen bei Verwertungsgesellschaften oder Bewertung durch den Jugendschutz vorgenommen hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil Inhalte grundsätzlich nie kostenlos waren, hat das nicht nur die Verfügbarkeit von Inhalten eingeschränkt,
sondern auch diese Formalien mit finanziert.
Auch wichtig: Es hat die Anzahl der Stellen reduziert, mit denen die staatlichen Stellen und ihre Organe zu tun hatten,
und durch die Pflicht zur kommerziellen Viabilität wurde auch eine Vorauswahl getroffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seit den späten 90er Jahren haben wir mediatorfreie Kommunikation.
Jeder Mensch kann mit genau gar keinem Aufwand Medien produzieren und publizieren.
Das kann durch Editieren eines existierenden Wikis passieren – das hat Brockhaus das Genick gebrochen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es kann auch durch das Betreiben und Veröffentlichen eines Blogs, durch das Schreiben von Posts und Threads in Social Media,
durch das Aufnehmen und Verbreiten von Podcasts über diese Blogs,
oder halt durch das Produzieren von Filmen mit massiv verbilligten Produktionsmitteln geschehen.
Das letztere hat zum Beispiel zu &amp;ldquo;In the Pirkinning&amp;rdquo; und zu &amp;ldquo;Prelude to Axanar&amp;rdquo; geführt hat,
und dann zu entsprechenden rechtlichen Reaktionen von Rechte-Inhabern.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;drei-gründe-für-das-zusammenbrechen-des-jugendschutzes-im-internet&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#drei-gr%c3%bcnde-f%c3%bcr-das-zusammenbrechen-des-jugendschutzes-im-internet&#34;&gt;
	Drei Gründe für das Zusammenbrechen des Jugendschutzes im Internet
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Es führt auch zu einem Zusammenbruch der deutschen Idee von Jugendschutz.
Das deutsche Jugendschutz-Konstrukt ist überhaupt nicht darauf eingerichtet,
mit mediatorfreier, massenhafter und weltweiter Generierung von Content klarzukommen.
Das sind drei unabhängige Probleme, die alle auch einzeln zum Zusammenbruch führen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mediatorfrei&lt;/strong&gt; heißt, daß kein Verlag oder Aggregator zwingend involviert ist.
Ich habe einen Inhalt, ich stelle den irgendwo hin und Du kannst den finden, herunterladen und konsumieren.
Die Idee von JusProg und anderen Filterprogrammen ist immer das Konzept eines installierbaren Zwangs-Mediators,
dem Filter, der den direkten Zugriff auf bestimmte Inhalte verhindert.
Das setzt bestimmte Dinge voraus, wir werden da gleich noch drauf eingehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und &lt;strong&gt;massenhaft&lt;/strong&gt; heißt, daß es keine Vorauswahl gibt.
Nicht durch einen Mediator, etwa einen Verlag mit einem Editor, der das gut finden muss, was Du publizieren willst.
Aber auch nicht finanziell – die Grundkosten sind so niedrig, daß effektiv jede Person alles publizieren kann,
was diese Person publizieren möchte.
Und auch nicht durch eine Lizenz – man muss im Internet nicht wie beim deutschen BTX der späten 80er Jahre
als Anbieter statt Nutzer registrieren lassen, damit man Dinge schreiben darf und mehr tun kann als konsumieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Massenhaft hat zur Folge, dass die Anzahl und Menge der produzieren Medien die Bewertungskapazität der zur Verfügung stehenden qualifizierten Bewerter massiv übersteigt.
Damit ist nicht nur keine Diskussion über individuelle Bewertungen mehr möglich,
sondern Bewertungen müssen schematisch nach Syntax, nicht Semantik erfolgen.
Sie können nicht einmal mehr stichprobenhaft auf Korrektheit kontrolliert werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und &lt;strong&gt;weltweit&lt;/strong&gt; heißt, daß sowohl Inhalte als auch ihre Klassifizierung die Grenzen eines homogenen Kulturraumes weit überschreiten.
Eine sinnvolle Einigung über Klassifikationen ist nicht mehr möglich.
Teilweise ist nicht einmal eine Unterhaltung über Dimensionen und Skalen einer Klassifikation möglich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schon innerhalb Deutschlands sind die Maßstäbe der Inhaltsbewertung traditionell massiv uneinheitlich.
Der bayrische Rundfunk hat zum Beispiel die Ausstrahlung bestimmter Folgen &amp;ldquo;Scheibenwischer&amp;rdquo; verweigert,
und sich aus dem Netz der ARD verabschiedet.
Auch die inzwischen eingestellte Sendung &amp;ldquo;Sesamstraße&amp;rdquo; war in Bayern nicht verfügbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn es um Inhalte im Internet geht, ist aber republikweit entlang bestimmter politischer Bruchlinien schon lange massiv keine sinnvolle Einigung möglich.
Weltweit noch viel weniger.
Man stelle sich ein Inhaltsbewertungssystem vor, das sowohl für Schweden, Spanien, Saudi-Arabien, die USA und Thailand funktioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jede Form von inhaltlicher Bewertung kann sich also nur an objektiven Kriterien orientieren:
&amp;ldquo;Nippel sichtbar&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Messer, Gewalt, Blut sichtbar&amp;rdquo;, oder halt der berühmte &amp;ldquo;körperbezogene Penisneigungswinkel&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einem solchen System ist das Foto eines durchschnittlichen Gummifetischisten dann halt unkritisch, weil
keine Haut sichtbar ist (keine Nacktheit), die Pose nicht sexuell suggestiv ist (kein Sex),
keine Gewalt zu sehen ist (keine Gewalt) und auch keine unangemessene Sprache verwendet wird (keine Flüche oder verbotene Worte).
Zugleich werden ein Haufen Stakeholder protestieren und dieses Bild irgendwie klassifiziert sehen wollen.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;jugendschutz-ist-nicht-systematisch-objektivierbar-und-automatisierbar&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#jugendschutz-ist-nicht-systematisch-objektivierbar-und-automatisierbar&#34;&gt;
	Jugendschutz ist nicht systematisch objektivierbar und automatisierbar
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Es geht darum, welche Inhalte unserem Nachwuchs wie und mit welcher Bewertung präsentiert werden,
denn das ist, was Erziehung ist – die Vermittlung von Werten.
Daher ist jede Bewertung, die sich an Syntax (objektiv sichtbaren Merkmalen) orientiert zum Scheitern verurteilt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und in dem Moment, wo Jugendschutz automatisierbar ist, haben wir eine Maschine gebaut,
die erfolgreich eine bestimmte moralische Bewertung in irgendeinem bestimmten moralischen System vornehmen kann,
also unseren Nachfolger als Menschheit geschaffen.
Wir können von der Bühne des Universums abtreten und denen die Realität überlassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mögen sie erfolgreicher und anpassungsfähiger sein als wir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist natürlich keine Einsicht oder Position, die ein Politiker in einem öffentlichen Diskurs einnehmen kann,
also sehen wir seit wortwörtlich 30 Jahren denselben dysfunktionalen Kram ohne einen Millimeter Fortschritt in irgendeiner Richtung.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;der-default-ist-ab-18&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#der-default-ist-ab-18&#34;&gt;
	Der Default ist &amp;ldquo;ab 18&amp;rdquo;
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Wie dem auch sei – rein rechtlich ist es so, daß jeder Inhalt in jedem Medium, das für Deutsche erreichbar ist,
eine Bewertung haben muss oder eine Ausnahmeregelung greifen muss (etwa für Nachrichten).
Das führt nicht nur zu Youtube-Kanälen, in denen Damen mit freiem Oberkörper Nachrichten verlesen,
sondern auch dazu, daß mir eine DVD mit einer Aufnahme der Zauberflöte nur gegen Vorlage des Personalausweises ausgehändigt wurde,
weil sie bei Amazon ohne Jugendschutz-Klassifikation hinterlegt war – der Default für alle Inhalte ist immer &amp;ldquo;ab 18&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inhalte brauchen also zwingend eine Klassifikation,
damit sie für Jugendliche hinter einem echten oder hypothetisch installierten Filter überhaupt sichtbar werden.
Diese Klassifikation kann durch den Anbieter selbst erfolgen – das ist diese &amp;ldquo;age.xml&amp;rdquo;-Datei, von der Lilith Wittmann redet.
Oder halt durch Dritte, und da kaum jemand eine solche &amp;ldquo;age.xml&amp;rdquo;-Datei mit Selbstbewertung erzeugt,
generiert JusProg als Dritter diese Bewertung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das machte vor dem Internet total Sinn:
Da alle Inhalte kommerziell waren, waren Anbieter von Inhalten und ihre Mediatoren daran interessiert, Inhalte bewertet zu sehen
und dabei die Bewertung auch so niedrig wie möglich anzusetzen, damit die Inhalte so vielen Menschen als möglich zugänglich werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Internet ist das nicht so:
Ich habe gar kein Interesse daran, daß meine kostenlosen Inhalte so vielen Menschen wie möglich zugänglich werden,
sondern sie sollen &lt;em&gt;den richtigen&lt;/em&gt; Menschen zugänglich sein.
Mein Markt und meine Reichweite sind so groß, daß alles andere sogar ein Problem wäre
und für mich selbst zu Skalierbarkeitsproblemen führen würde.
Ich würde in für meine Mission nicht relevanten Interaktionen mit unwichtigen Menschen ertrinken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit ist die Motivationsgrundlage entfallen, die das deutsche Jugendschutzsystem vor dem Internet am Laufen gehalten hat.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;aber-wir-brauchen-bewertungen--für-unsere-sites&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#aber-wir-brauchen-bewertungen--f%c3%bcr-unsere-sites&#34;&gt;
	Aber wir brauchen Bewertungen – für unsere Sites
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Mitglieder von JusProg e.V. sind traditionelle Medienanbieter.
Lilith Wittmann nennt Mitglieder und stellt die Motivation klar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[JusProg eV] wurde mit dem Ziel gegründet, eine solche Software bereitzustellen.
Seine Mitglieder sind große deutsche Digitalunternehmen wie z.B. Vodafone oder RTL.
Die finanzieren das gerne.
Denn solange es ein anerkanntes Jugendschutzprogramm gibt, können sie eben auf viele andere Jugendschutzmaßnahmen verzichten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Mission ist also, die Inhalte der Mitglieder kostengünstig aus dem Schußfeld des Jugendschutzgesetzes herauszuholen,
nicht effektiven Jugendschutz zu leisten.
Das wäre auch, wie oben gezeigt, systematisch sehr schwierig, wenn nicht unmöglich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit das eine glaubhafte Wirksamkeitsfiktion erzeugt, müssen nicht nur die Webseiten der Mitglieder eine Bewertung erhalten.
Sondern alle.
Das erfolgt&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;geheim&lt;/strong&gt;, die Liste der Bewertungen ist nicht öffentlich, und die Kriterien sind es auch nicht.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ohne Benachrichtigung&lt;/strong&gt; der Bewerteten.
Deine Website ist durch JusProg bewertet, aber Du weißt es nicht.
Für eine solche Benachrichtigung müßte man Ansprechpartner und Kommunikationswege identifizieren können,
das ist aber nicht einheitlich automatisierbar.
Und wäre es das, dann hat man die Benachrichtigten am Hacken, die mit einem über die Bewertung diskutieren wollen,
was Zeit und Geld kostet und nicht skalierbar ist.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;und damit systematisch folgefalsch mit den beobachteten Problemen,
auf der Grundlage intransparenter syntaktischer Kriterien, und eventuell auch mit einer nicht offengelegten politischen Agenda.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Das ist natürlich nicht nur kein Jugendschutz, sondern auch Demokratiegift,
weil nun auf die gesamte Bevölkerung ein Zwangsmediator ausgerollt wird,
dem man sich nicht entziehen kann (darf),
weil man ja ein Jugendlicher sein könnte.
Und weil es Inhalte gibt, die nach JSchG nicht einmal Erwachsenen zugänglich gemacht werden dürfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher wäre es im Grunde ideal, die zwar grundgesetzlich vorgeschriebene Idee des Jugendschutzes im Internet als zu Recht gescheitert anzusehen.
JusProg wäre dann ein Feigenblatt,
mit dem kommerzielle Medienanbieter sich durch Generierung und Installation einer &amp;ldquo;age.xml&amp;rdquo;-Datei haftungsrechtlich freikaufen können,
und dann installiert einfach niemand JusProg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So ist es aber nicht.
Dieser Status Quo ist einmal durch Installation von JusProg in öffentlichen Netzen eingerissen worden,
wie Lilith Wittmann korrekt anmerkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum anderen ist da der feuchte Traum, jeden Internetbenutzer mit einem elektronischen Ausweisdokument jederzeit identifizieren zu können,
der gerade in der EU in eIDAS, Verimi und vielen anderen Dingen wieder auflebt.
Dabei kommen die Interessen
von &amp;ldquo;Bedarfsträgern&amp;rdquo;,
die Interessen von Leuten mit politischem Filterwillen,
der &amp;ldquo;Jugendschutz&amp;rdquo; als Legitimierungsfeigenblatt,
und die kommerziellen Interessen der Werbeindustrie zusammen, die Identität als staatlich zwangsverordneten Supercookie mitnutzen will.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das darf so nicht passieren.
Daher muss nicht nur JusProg sterben.
Aber es ist nur ein Baustein in einer Entwicklung, die fraktal falsch ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist der Grund, warum Lilith da überall drauf haut.
Und darum sollten wir ihr alle auf jede denkbare Art Beistand leisten.
Gerade jetzt, wo um uns herum eine politische Ideologie auflebt, die nur darauf wartet, solche Mechanismen auf tödliche Weise zu missbrauchen.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;siehe-auch&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#siehe-auch&#34;&gt;
	Siehe auch
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Seit 27 Jahren kein Fortschritt im Diskurs:
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/1997/05/14/sperrungen-im-internet.html&#34;&gt;Sperrungen im Internet&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seit 15 Jahren kein Fortschritt im Diskurs:
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html&#34;&gt;Jugendschutzfilter saugen und dafür gibt es einen Grund&lt;/a&gt;

 –
Warum wir nicht einfach alles &amp;ldquo;ab 18&amp;rdquo; machen können und warum damit ein Haufen Leuten mit unproblematischen Inhalten notlos Arbeit aufgebürdet wird.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Never check for an error condition you don&#39;t know how to handle</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2022/01/10/never-check-for-an-error-condition.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 07:11:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2022/01/10/never-check-for-an-error-condition.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;This is the english version of an &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/08/21/was-bedeutet-eigentlich-never-check-for-an-error-condition-you-don-t-know-how-to-handle.html&#34;&gt;older text in German&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Computer scientists are weird.
In their science there are a few rules that sound wrong when you hear them first, but make a lot of sense if you think about them.
Some of them are making sense even outside of computer science.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;One of those rules is&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;never-check-for-an-error-condition-you-dont-know-how-to-handle&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#never-check-for-an-error-condition-you-dont-know-how-to-handle&#34;&gt;
	Never check for an error condition you don&amp;rsquo;t know how to handle.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;When you encounter this the first time that sounds very questionable.
There are known error conditions in my program that I know they can happen, and I should not check for them?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you read that left to right, that&amp;rsquo;s exactly what it means.
Let&amp;rsquo;s have a look at an example and try to understand what goes on.
Here is a very simple case: I could try to allocate memory from the operating system and that can fails.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-c&#34; data-lang=&#34;c&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;kt&#34;&gt;char&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;*&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;p&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;NULL&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;((&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;p&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;malloc&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;someSize&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;NULL&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;what_now&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;();&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;That is a very typical situation.
For example, why does the library function &lt;code&gt;malloc()&lt;/code&gt; not check itself for &lt;code&gt;p == NULL&lt;/code&gt;  and handles this case?
Because it does not, I have to do that every time and must not forget that in a single case.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indeed, most programs have a function &lt;code&gt;safe_malloc()&lt;/code&gt;, which wraps &lt;code&gt;malloc()&lt;/code&gt; and more or less looks like the example above.
The point being that each program has their own implementation of &lt;code&gt; what_now()&lt;/code&gt;, because the desired behavior is specific to the application and cannot be provided by the library.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;One could argue that &lt;code&gt;malloc()&lt;/code&gt; should internally call a &lt;code&gt;what_now()&lt;/code&gt;, and each library user would have to provide an implementation for that.
But that would proscribe a certain mode of usage for &lt;code&gt;malloc()&lt;/code&gt;.
The solution that &lt;code&gt;malloc()&lt;/code&gt; does not do the check, but only signals the error, is the most flexible solution &amp;ndash; and hence suitable for a library function, because it leaves the choice to the user.
It provides mechanism, but not policy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Side thought:&lt;/strong&gt; That&amp;rsquo;s one of the main differences between a library and a framework.
Libraries provide mechanism, but do not enforce a policy.
They do not proscribe a default way of working with problems.
Frameworks are opinionated, and have been designed with a specific way of working in mind, and provide policies that are considered default solutions in the context of the framework.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Side side thought:&lt;/strong&gt; Kernel, libraries and frameworks are all infrastructure, and as all infrastructure they are being judged by how they fail.
In this case: What solutions exist to bypass the policy in a framework, if the policy does not fit.
&amp;ldquo;How can I have queries in &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Ruby_on_Rails&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;RoR&lt;/a&gt;

 that bypass &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Active_record_pattern&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Active Record&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; is one example.
How free of policy is this library?
Is it just a mechanism or is there an obvious or hidden intention, a policy?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A library ideally supplies just a mechanism, but that makes it mandatory for the developer to think about a policy for error handling and how to implement it.
That&amp;rsquo;s a relatively obvious point, but one that in my experience is not taught sufficiently.
If it wasn&amp;rsquo;t, we&amp;rsquo;d have less bad code in many projects.
And I do not want to limit myself to the tons of toxic PHP-MYSQL that fire queries at a database without checking for errors at all.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The point is rather that a missing policy for error handling requires that you provide one in the application (or at least some minimal standards in the application).
Some programming environments have a name for such an informal construct:
A convention, a contract between library developer and application developer that is informal and not enforced by the mechanisms of the language.
The convention is also often unspoken, or not made explicit enough in the documentation of the library.
And hence taught insufficiently, and then implemented insufficiently.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But you can take the sentence&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;never-check-for-an-error-condition-you-dont-know-how-to-handle-1&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#never-check-for-an-error-condition-you-dont-know-how-to-handle-1&#34;&gt;
	Never check for an error condition you don&amp;rsquo;t know how to handle.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;and read it backwards.
What exactly does it mean to handle an error condition?
Specifically, if the error happens, what are our options and what is the desired failure mode?
What is supposed to happen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Going back to the &lt;code&gt;malloc()&lt;/code&gt; above:
When that happens, the operating system can&amp;rsquo;t or won&amp;rsquo;t give us more memory.
We don&amp;rsquo;t know why, so we have to assume the worst.
That is: memory is full, nobody gets any memory any more.
In fact, there could be another program that permanently allocates more memory.
So even if we gave memory back to the operating system, we wouldn&amp;rsquo;t get it back when trying to reserve it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So handling this error means that we already have all memory required to recover from the situation before the error happens.
That&amp;rsquo;s a really complicated situation, and too complicated for most application developers when we force them to think about it.
At the point in time when this happens they are usually busy with completing the non-failing, actually function path of the application before they are ready to turn to failure modes and their code paths.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Side thought:&lt;/strong&gt; This is another main reason for bad code:
We force developers to think about failing code paths at the wrong point in time.
They really want to write programs that work well.
But we shouldn&amp;rsquo;t bother them with failure handling right when they are busy with completing the money earning part of the code.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If we bother devs at the wrong moment in time, we get error handling like this at best:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-c&#34; data-lang=&#34;c&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;kt&#34;&gt;char&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;*&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;p&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;NULL&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;((&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;p&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;malloc&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;someSize&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;NULL&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;exit&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;ENOMEM&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;);&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;// out of memory error
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Well, at least they checked for an error.
Maybe there are even some &lt;code&gt; atexit(3)&lt;/code&gt; handlers stacked that will try to clean up, but did you ever see any of those?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you see code like this, it is screaming at you &amp;ldquo;Yes, yes, I know, but I am really busy now with other things. Go away!&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Another common problem is that we need to check for the error at the lowest level, but need more context at the higher levels of our code to handle it properly.
Sometimes there is not even a contract on how errors are being bubbled up to the next layer without losing information.
The interiors of the MySQL codebase used to be a prime example of that.
You could find code that mapped error codes similar to&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-c&#34; data-lang=&#34;c&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;kt&#34;&gt;int&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;errcode&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;doSomeThing&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;();&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;switch&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;errcode&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;  &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;case&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;  &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;case&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;  &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;case&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;E_THIS&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;break&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;  &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;case&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;4&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;E_THAT&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;break&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;This is taking detailed internal error codes and flattens them into larger categories, losing detail.
Sometimes a higher level handler has more context, but no longer sufficient detail to decide what exactly went wrong at the lower layers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The rule&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;never-check-for-an-error-condition-you-dont-know-how-to-handle-2&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#never-check-for-an-error-condition-you-dont-know-how-to-handle-2&#34;&gt;
	Never check for an error condition you don&amp;rsquo;t know how to handle.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;means we need to discuss things.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Diagnosis:&lt;/strong&gt; Capture the error. Formulate a test which at some point in the code checks that we have a problem and distinctively signals which error that is.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Policy:&lt;/strong&gt; Determine the desired behavior for handling the error, that is, have a policy that explains how to handle the error.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Context:&lt;/strong&gt; Decide where in the stack the error can be handled best, or if we need to escalate. When we escalate, make sure an escalation is expected at the higher layer and check for their policy. They need to have one. Also make sure the escalation does not lose detail.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;this-is-useful-outside-of-computer-science&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#this-is-useful-outside-of-computer-science&#34;&gt;
	This is useful outside of computer science.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;The original trigger to write this article in 2009 was a discussion about a 911-button (110-Taste) in a web browser.
&amp;ldquo;If you see something, say something&amp;rdquo;: If you find web pages that contain things that may be relevant for law enforcement, have a way to call for help.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That&amp;rsquo;s a very german and very 2009 idea, but suppose you want that: Coding that is easy, right? A button in a browser that raises an alarm somewhere should be very few lines of code in an extension.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The real problem - and that is not a code problem - is the &lt;code&gt;what_now()&lt;/code&gt;.
What is supposed to happen with that alarm signal.
That&amp;rsquo;s a process question, that is &lt;strong&gt;WHO needs to talk WHEN with WHOM about WHAT?&lt;/strong&gt;
What information needs to be sent when the button is pressed and what reaction is then expected?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do we build a central emergency call center?
Do we transport location and identity information together with the call, if that is necessary?
If so, how?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What other information is necessary to provide context?
The current URL?
The persistent state of the browser, with all bookmarks, the history and so on?
The volatile state of the browser, eg with all active spywat, but also all legit variables?
The whole state of the computer, processlist, memory and program information, installed software and so on?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;How is that call then handled and classified?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What are standard reactions to verified and classfied emergency escalations?
Can the emergency call center take over the computer and extract further information and do a full forensic analysis?
Can they write and change the state of the machine to help?
Or can they just call back, and request a read-only screen sharing session to talk the user through the emergency?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What taxonomy of emergencies do we build, and what are the required steps to verify a case?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do we plan for proactive intervention, when we register a spike in incidents of a certain type (ie a computer virus outbreak)?
Do we have a problem management and change managent on top of our incident management that would want to and be able to prevent a large scale situation in the field?
In the case of an outbreak, for example, by forcing patches on all machines?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;How do we build the technical and legal framework for this?
How do we build the organisation for this?
How to we enforce the technical changes required to be able to do this?
Do we make the installation of some software mandatory to be able to be on the Internet?
How do we protect this infrastructure against abuse?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The check was easy &amp;ndash; an emergency call button in a browser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The work is in the handling, which can be &amp;ldquo;somewhat involved&amp;rdquo;.
But these are details that are gracefully elided in the discussion when politicians demand such a button.
That&amp;rsquo;s providing quite simplicistic discussions:
Why do we not have such a button in every browser already?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Can&amp;rsquo;t be that hard, right?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die kommende Kündigungswelle</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/11/12/die-kommende-kuendigungswelle.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 Nov 2021 11:28:27 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/11/12/die-kommende-kuendigungswelle.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein guter Freund sinnierte gestern mit anderen Freunden von mir über die Situation auf der Arbeit und schrieb mir heute:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wie man es auch dreht und wendet: Corona ist auch ein Lackmustest für Unternehmen in ihrer Rolle als Arbeitgeber.
Anhand der vierten Welle lässt sich das hervorragend nachvollziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denn Unternehmen und Organisationen, denen am Wohl ihrer Mitarbeiter/-innen etwas liegt, haben schon vor Wochen überall dort, wo es möglich ist, ihre Leute kategorisch wieder ins Homeoffice geschickt und Präsenzveranstaltungen untersagt.
Das hat selten etwas damit zu tun, dass diese Unternehmen herausragend schlau wären.
Viel mehr schauen diese Unternehmen sich ausgehend vom Wunsch, die eigenen Leute nicht zu gefährden, ihr Corona-Handling dort ab, wo es funktioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unternehmen beispielsweise, die sich an Israel orientieren, werden ihre Leute frühestens bei flächendeckender Booster-Impfung der eigenen Belegschaft wieder in die Büros rufen, falls überhaupt.
Unternehmen hingegen, die sich an den Richtlinien der deutschen Bundesregierung orientieren, pochen oft seit Wochen schon darauf, in die sich aufbauende vierte Welle hinein die Anwesenheitszeiten in den Büros zu erhöhen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist tragisch, weil es so vorhersehbar katastrophale wie vermeidbare Folgen haben wird.
Wer Leute notlos in den ÖPNV zwingt, obwohl sie nicht geboostert sind, exponiert sie unnötig einem erhöhten Risiko.
Wer Leute notlos ins Büro ruft, obwohl diese nicht impfbare Familienmitglieder im selben Haushalt haben, exponiert sie unnötig einem erhöhten Risiko.
Unternehmen, die so agieren, machen sich schuldig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Menschen in diesen Unternehmen sollten das Corona-Handling ihres Arbeitgebers jedenfalls genau beobachten.
Wer die Belegschaft unabhängig vom Impfstatus wieder ins Büro ruft, betreibt das Geschäft der Impfgegner.
Denn dann entsteht der Eindruck, der Impfstatus sei im Wesentlichen egal.
Wer nur geimpfte Menschen notlos ins Büro ruft, schafft dadurch indirekt sogar Incentives für Impfgegner, weil Homeoffice dann zu einem Privileg für diese wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beides wäre unerträglich.
Und Menschen in diesen Firmen sollten ihren AG durchaus wissen lassen, dass das unerträglich ist.
Falls alle Stricke reißen:
Kündigen und Namen der Manager notieren, damit man in deren Fängen sicher nie mehr landet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bei den Amis heißt das &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Great_Resignation&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Great Resignation&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The COVID-19 pandemic has allowed workers to rethink their careers, work conditions, and long-term goals.
As many workplaces attempted to bring their employees in-person, workers desired the freedom to work from home given during the pandemic.
With telecommuting also came schedule flexibility, which was the primary reason to look for a new job of the majority of those studied by Bankrate in August 2021.
Additionally, many workers, particularly in younger cohorts, are seeking to gain a better work–life balance.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist die mildeste Formulierung, die ich gefunden habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tatsächlich arbeiten &amp;ldquo;wir&amp;rdquo; im März 2022 seit 2 Jahren von zu Hause und/oder unter Pandemie-Bedingungen, und außerhalb der traditionellen Bürostrukturen und -hierarchien.
Einige Firmen haben sich anpassen können.
Von denen hat keine ein Problem mit Churn oder Hiring, also damit, Personal halten zu können und neues anzuwerben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es sind die Läden, die die Realität der vergangenen 2 Jahre negieren, die jetzt bluten, und zwar vom Kopfe her.
Und Mitarbeiter, die seit 2 Jahren bewiesen haben, daß sie sehr gut und erfolgreich arbeiten können,&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ohne daß sie jeden Tag 2 Stunden im Berufsverkehr verschwenden,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ohne daß das Kind als Schlüsselkind nach Hause kommen muss,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ohne daß ihnen das Management auf die Bildschirme glotzt,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;und ohne daß sie 3 von 8 Stunden pro Tag in Meetings zu bringen, von denen für sie maximal 20 Minuten relevant sind,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;solche Leute brechen jetzt auf - in Firmen, die anders arbeiten, in Berufe, die das nicht notwendig machen oder in ein Umfeld, das weniger dem späten 19. Jahrhundert verhaftet ist. Die Zukunft der Arbeit ist gerade angekommen, und die Leute ziehen um.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerade bei den Wissensarbeitern ist das so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich habe 5 Jahre studiert und danach 3 Jahre Projekte gemacht und Dir jetzt gerade 2 Jahre lang bewiesen, daß ich mich selbst organisieren kann, und jetzt willst Du mich im Büro haben, damit Du Dich nicht so alleine fühlst?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kann man machen. Nicht schlau. So gar nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Edit:&lt;/strong&gt; Nachtrag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jemand schickt mir diesen &lt;a href=&#34;https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/overemployed-home-office-usa-1.5461910&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;paywalled link zur SZ&lt;/a&gt;

, von dem eh nur der Anreißer interessant ist. Der Artikel beschreibt unter dem Begriff &amp;ldquo;Overemployed&amp;rdquo; Personen, die im Homeoffice so effizient sind, daß sie zwei bezahlte Vollzeitstellen besetzen, ohne Wissen der jeweiligen Arbeitgeber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das geht natürlich nur mit &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Bullshit_Jobs&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;David Graeber&amp;rsquo;s Bullshit Jobs&lt;/a&gt;

, aber es ist natürlich auch ein Zeichen dafür, daß die Arbeit, die diese Personen ausführen weder produktiv, noch notwendig noch sinnstiftend ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich antwortete mit&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich kann nur den Teaser lesen, aber das ist das, was wir im Informatik-Studium Semester 2 (und 4) gemacht haben.
Also 3 Leute in die Inf 2 Vorlesung schicken, parallel 3 Leute in Inf 4.
Mit dem Rest (gut 20 Leute, Rotationssystem) die Vorlesungen von 2x 90 Minuten in 45 Minuten durchziehen, und dann in 45 Minuten die Aufgaben machen.
Das hat sehr, sehr böses Blut gegeben&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Antwort war:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dafür hatten wir [bei uns] die Mitschriften AG. Etwas anderer Studienablauf bei Nicht-Informatikern.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Edit:&lt;/strong&gt; Nachtrag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einige Arbeitgeber insistieren dringend, daß &amp;ldquo;Mitarbeiter wenigstens einen Tag in der Woche im Büro sind&amp;rdquo;, ohne das näher zu begründen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bohrt man unauffällig und inoffiziell nach, heißt es &amp;ldquo;Wir haben sehr viele Expats, und wenn die statt von hier von ihrem Heimatland aus arbeiten, dann kommen wir von der Unternehmenssteuer her in Teufels Küche.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unter Umständen sollte man hier offener kommunizieren, und dann versuchen, kooperativ Lösungen zu finden, denn unerklärliches blockierendes Verhalten eines Arbeitgebers ist in diesem Zusammenhang nicht produktiv und führt wieder zur Kündigungswelle.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Projektschmerzen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/10/01/projektschmerzen.html</link>
      <pubDate>Fri, 01 Oct 2021 21:38:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/10/01/projektschmerzen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es beginnt mit &lt;a href=&#34;https://mobile.twitter.com/HonkHase/status/1443623907064492035&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einem Tweet von Manuel Atug&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Wegen Überlastung der Server: #Notruf-App vorerst nicht mehr in App-Stores&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und der Tweet verlinkte einen (inzwischen nicht mehr existierenden) Artikel beim Deutschlandfunk.
&lt;a href=&#34;https://mobile.twitter.com/hikhvar/status/1443835052413104144&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Christoph Petrausch&lt;/a&gt;

 erklärt, wie solche Projekte falsch laufen können:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sowas erfordert eine Fehlerkultur. Du musst als Organisation in der Lage sein, nach so einem Incident einen Schritt zurückzutreten.
Alle Fakten auf den Tisch zu legen und zu fragen:
Warum kam es dazu?
Wo liegen die Probleme?
Und daraus musst du dann für das nächste Mal lernen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das ist sehr schwer, wenn du in einem Konglomerat aus Dienstleister und Konsortien sitzt.
Da sind nämlich Verträge und Vertragsstrafen im Weg.
Wenn der Dienstleister sagt: &amp;ldquo;Yes, da haben wir nicht nach State auf the Art gearbeitet&amp;rdquo;, kommt gleich der Anwalt vom Auftraggeber.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;it-projekte&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#it-projekte&#34;&gt;
	IT-Projekte
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich &lt;a href=&#34;https://mobile.twitter.com/isotopp/status/1443847331355504690&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;schrieb dazu&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Christoph Petrausch schneidet hier ein weiteres sehr unangenehmes Thema an:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man mit mehreren externen Dienstleistern arbeitet, dann ist es auf viele Weisen schwieriger einen Projekterfolg zu haben.
Denn der Dienstleister arbeitet nicht für den Projekterfolg, sondern primär für den Vertrag.
Das muss er tun, um sich abzusichern, aus den von Christoph genannten Gründen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ändern sich die Anforderungen des Projekts oder sind in Teilprojektphasen Learnings aufgetaucht, die man in den folgenden Projektphasen einfließen lassen möchte, dann ist das alles schwierig.
Denn Nachsteuern ist dann eine Vertragsänderung, mindestens eine Anpassung des Statement of Work.
Wahrscheinlich wird man jedoch auch das Finanzielle nachregeln müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Projekt wird dadurch schwieriger steuerbar und langsamer, weil jede Anpassung auf einmal ein Verwaltungsakt ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Generell steigen die Projektrisiken mit jeder administrativen Grenze überproportional an:
hier mein Amt, dort Dein Dienstleister.
Das ist so, weil sich Verzögerungen auf dem Dienstweg, Nachrichtenverfälschungen durch Stille Post und dergleichen mehr akkumulieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit einer steigenden Anzahl von Projektpartnern (&amp;ldquo;administrativen Einheiten&amp;rdquo;) steigen auch die Kommunikationsbeziehungen, der Verhandlungsbedarf und die auszugleichenden Interessen an: (n * (n-1)/2 → n^2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/10/kommunikations-explosion.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Anzahl der Kommunikationsbeziehungen bei 3 (3), 4 (6), 5 (10) und 6 (15) Projektpartnern.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist einer der Hauptgründe für Kostenexplosionen und Verzögerungen bei solchen Projekten:
Vertragsstrukturen und Kommunikations- und Verhandlungsaufwand machen es schwer, die Ziele aller Projektbeteiligten kohärent zu halten und das Projekt schnell auf geänderte Anforderungen anzupassen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bärcode&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#b%c3%a4rcode&#34;&gt;
	Bärcode
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nun mache ich diese IT-Sache schon mehr als 35 Jahre, und dort ist es meiner Erfahrung nach &lt;em&gt;immer&lt;/em&gt; so, daß sich die Anforderungen im Laufe des Projektes ändern und man dann das Projekt anpassen muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://baercode.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/10/baercode.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selbst bei so simplen Sachen wie &lt;a href=&#34;https://baercode.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;baercode.de&lt;/a&gt;

, den ich ehrenamtlich beratend begleitet habe, und die technisch korrekt und im Zeit- und Kostenbudget waren ist es so, daß die zusammenbrechende Kontrollpraxis zeigt, daß man einen wirksamen Test- und Covid-Pass eigentlich grundsätzlich anders gestalten muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einer weiteren Iteration (die nicht geplant ist) würde man grundsätzlich und viel aufwendiger an das Problem herangehen müssen.
Das ist aber etwas, das zum Zeitpunkt des Requirement Engineerings nicht absehbar war.
Es wäre auch nicht durchsetzbar gewesen, hätte jemand zu diesem Zeitpunkt damals die Anforderung eingebracht.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;experiment-early&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#experiment-early&#34;&gt;
	Experiment early
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In meinem Hauptberuf ist es so, daß mein Arbeitgeber deswegen unfertige Features so schnell als möglich in der Produktion testet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/10/8-rollouts-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Slideshare &lt;a href=&#34;https://www.slideshare.net/isotopp/8-rollouts-a-day#19&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;8 Rollouts a Day&lt;/a&gt;

&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es geht darum, die Requirements zu validieren. &amp;ldquo;Ist diese Idee wirklich geeignet, das Problem zu lösen?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Webanwendung und als Anwendung, die nicht mit hoheitlichen oder medizinischen Daten arbeitet, sind wir da in einer privilegierten Position.
Wir können dann mit relativ wenig Aufwand früh experimentieren, solange wir uns aus PII und PCI heraushalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/10/8-rollouts-2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;HIPPO: HIghest Paid Persons Opinion. Experiments kill HIPPOs.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil wir das eigentliche Feature mit so wenig Entwicklungsaufwand als möglich implementieren können wir früh sehen, welche Änderungen an der Website uns reicher machen.
19 von 20 Ideen scheitern in dieser Experimentierphase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/10/8-rollouts-3.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Das Experiment dient dazu, eine minimale (oder Fake-) Implementation eines Features auszumessen. Dabei ist ausschließlich interessant herauszufinden, ob die Requirements bei echten Usern überhaupt Sinn ergeben.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir wissen dann jedoch auch, &lt;em&gt;wieviel&lt;/em&gt; reicher uns so ein Feature macht, und weil das so ist, können wir den Einsatz von Entwickler-Kapazitäten viel besser steuern:
Entwickler arbeiten nur an Dingen, von denen wir wissen, daß sie Mehreinnahmen generieren, und &lt;em&gt;wieviel&lt;/em&gt; Mehreinnahmen das sind.
Wir können dann den Aufwand beim Engineering gegen den Gewinn abwägen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das geht nur im Haus. Das kann nicht outsourcen. Denn nur dann ist eine informale, enge Steuerung mit Umsetzungszeiten für Steuerungsinput im Bereich von Stunden möglich .
Tagen oder gar Wochen würden jede Form von Experimentieren scheitern lassen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;insourcing-und-outsourcing-vs-marktreife-und-prozessreife&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#insourcing-und-outsourcing-vs-marktreife-und-prozessreife&#34;&gt;
	Insourcing und Outsourcing vs. Marktreife und Prozessreife
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Expertise im Haus ist wichtig, um beurteilen zu können, was Dienstleister machen. Dan Luu hat dazu einen &lt;a href=&#34;https://danluu.com/in-house/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;interessanten Artikel&lt;/a&gt;

 geschrieben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eigene Experten sind jedoch noch wichtiger, wenn man neue Dinge ausprobiert, und man deswegen das Projekt eng steuern muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/10/go-away-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Slideshare &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.slideshare.net/isotopp/go-away-or-i-will-replace-you-with-a-little-shell-script#12&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Go away or I will replace you with a very tiny shell script&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Marktreife und Prozessreife&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist auch alles kein Hexenwerk, sondern lange bekannt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man neue, unerprobte Dinge macht, ist man im Chaotischen Quadranten des &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Cynefin_framework&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Cynefin Models&lt;/a&gt;

 und macht Forschung.
Dazu braucht man eine kleine Gruppe von Experten, die sich darauf konzentriert, Regeln und Gesetzmäßigkeiten (&amp;ldquo;überhaupt Practice&amp;rdquo;) zu finden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der deutschen Pipeline ist das ein Uni-Projekt, in dem Professor/innen irgendwelche Ideen ausprobieren, von denen die Mehrheit auf irgendeine nicht offensichtliche Weise egal oder falsch ist.
Aber das herauszufinden ist genau Sinn der Sache:
Die Mehrheit dieser Versuche scheitert, genau wie wir beim Requirements Engineering 19 von 20 Experimenten im Test scheitern sehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Complex&amp;rdquo; ist der Engineering-Quadrant, in der wir versuchen, als funktionierend bekannte Grundideen hoch zu skalieren, und in der Masse anwendbar zu machen.
Hier braucht es mehr als ein Team, mit einem der Theoretiker aus der vorigen Phase als Beratung und vielen Praktikern (&amp;ldquo;Ingenieuren&amp;rdquo;) in den Teams, die immer noch so klein als möglich sein sollten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idealerweise hat man zwei oder drei konkurrierende Ansätze mit überlappenden Zielsetzungen, von denen dann hoffentlich einer diese Phase überlebt.
Aus dieser bekommt man dann einen Satz Handlungsanweisungen (&amp;ldquo;Wiederholbare Practice&amp;rdquo;) und gute Ratschläge (&amp;ldquo;das da ist kritisch!&amp;rdquo;). Das kann man dann schrittweise Ausrollen und mit Feinkorrekturen in die Fläche bringen.
Dabei kommen auch Dienstleister und deren Training ins Spiel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/10/go-away-2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Prozessreife: Ohne quantitative Metriken ist Outsourcing meist zum Scheitern verurteilt.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das geht halt aber erst genau dann, wenn man Prozesse &lt;em&gt;mit Metriken&lt;/em&gt; hat.
Das bedeutet: wenn man Erfahrung hat, was man messen muss und wie - auf beiden Seiten der Vertragsgrenze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn der Prozess noch nicht reif genug ist und man gar keine Metriken hat, ist Einigkeit zwischen Auftraggeber und -nehmer schwierig.
Dasselbe Problem hat man, wenn der Prozess noch zu schnell wächst, um ohne grundlegende Änderungen wiederholbar zu sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man - aus welchem Grund auch immer - solche Metriken nicht hat, oder nicht haben &lt;em&gt;kann&lt;/em&gt;, weil es noch nicht so weit ist, dann &lt;em&gt;kann man nicht outsourcen&lt;/em&gt;, also keinen Dienstleister verwenden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warum ist das so?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil man gar keine Grundlage hat, auf der beide Parteien beurteilen können, was verkauft und was geliefert worden ist, und ob das so okay ist.
Solange das Projekt oder Prozess-Produkt noch weich ist, weil es noch in der Forschungs- oder Engineering-Phase ist, kann man nicht richtig sinnvoll mit externer Expertise arbeiten, weil &lt;em&gt;niemand weiß, wie es geht&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann ist Expertise &lt;em&gt;im Haus&lt;/em&gt; absolut notwendig.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;blameless-postmortem&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#blameless-postmortem&#34;&gt;
	Blameless Postmortem
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Christian Petrausch weist noch auf einen weiteren kritischen Baustein hin, der absolut zwingend notwendig ist, und der über Vertragsgrenzen hinweg nur sehr, sehr schwierig zu realisieren ist:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Blameless Postmortem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn irgendwo ein Flugzeug ein Unglück hat,
wenn irgendwo ein Patient verstirbt,
wenn irgendwo in einer gut geführten Softwarefirma eine Outage war, dann setzen sich alle Gruppen zusammen und versuchen herauszufinden, wie &lt;em&gt;der Prozess&lt;/em&gt; defekt ist, der dazu geführt hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Annahme ist, daß alle Beteiligten mit den besten Absichten und im Rahmen ihrer Fähigkeiten und zum Zeitpunkt der Entscheidung verfügbaren Informationen gehandelt haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn also die Produktion ausfällt, weil Du (aufgrund der Monitoring-Daten, des Runbooks und Deiner Erfahrungen) angenommen hast, daß (A) der Fall war und deswegen (H) gemacht hast, aber in Wahrheit lag (B) vor und (H) hat alles gecrasht, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;dann ist es ein Problem, wenn die Monitoring-Daten zu langsam aufbereitet worden sind,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;wenn nie alle wichtigen Dinge gemessen worden sind,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;wenn das Runbook unvollständig oder unklar ist,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oder wenn Du unzureichend ausgebildet worden bist.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Es ist außerdem zu prüfen, ob diese Entscheidung (H) zu machen überhaupt manuell zu treffen ist, und ob dann eine manuelle Handlung initiiert werden muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurz: Der Blameless Postmortem konzentriert sich nicht darauf, &lt;em&gt;wer&lt;/em&gt; die Produktion gecrasht hat, sondern welche Kette von Entscheidungen dazu geführt hat, dass die gerade Dienst habende Person die Produktion crashen musste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So eine Diskussion über die Grenzen von Firmen, Verträgen, Statements of Work und mögliche Schadensersatzforderungen durchzuführen ist nahezu unmöglich, oder jedenfalls im Haus sehr viel einfacher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wieder braucht es dazu aber auch in der öffentlichen Verwaltung eine andere Kultur:
einen grundlegenden Wandel, ein Bekenntnis zu Offenheit, Transparenz, Kooperation und Open Source.
Solange sich das nicht ändert, wird sich die Tragödie vom Scheitern der Digitalisierung in der deutschen Verwaltung wieder und wieder und wieder wiederholen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Testing-in-Production-Blues</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/12/17/der-testing-in-production-blues.html</link>
      <pubDate>Thu, 17 Dec 2020 21:45:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/12/17/der-testing-in-production-blues.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kalenderwoche 51/2020: Lockdown mit Schulschließungen. Nachdem es im März schon einmal Schulschließungen wegen Corona gab, und dort die Defizite technischer und organisatorischer Natur offenbar wurden, hat man in Deutschland die Zeit genutzt und sich auf die vorhergesagte 2. Welle vorbereitet, die jetzt genau eingetroffen ist. Deutschland ist schließlich nicht nur das Land der Dichter und Denker, sondern auch ein Land der Ingenieure und Tüftler, und bekannt für seine funktionierende und effiziente Bürokratie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Preiselbauer/status/1239522055315435527&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die bayrische Plattform mebis bricht unter dem Ansturm zusammen&lt;/a&gt;

. Angeblich ist es DDoS, wahrscheinlicher sind es einfach User.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Bildung_Sachsen/status/1338416073155153921&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Auch LernSax in Sachsen leidet unter bösen Hackern&lt;/a&gt;

. Vermutlich sind es auch hier User.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Nordkurier/status/1339218679498747905&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Unterdessen bricht auch in MVP die itslearning-Instanz zusammen&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chgeuer/status/1338774727805050882&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;In NRW hat man ebenfalls Probleme und begrenzt die Teilnehmerzahl auf 80 pro Schule&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;(zusammengetragen von &lt;a href=&#34;https://twitter.com/watch_union/status/1239522932797444096&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@union_watch&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu ein paar Anmerkungen:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zwei-ip-adressen-beliebig-viele-server&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#zwei-ip-adressen-beliebig-viele-server&#34;&gt;
	Zwei IP-Adressen, beliebig viele Server
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es ist mehr als &lt;a href=&#34;https://twitter.com/watch_union/status/1339231931578322962&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein Paar Frontend-Server&lt;/a&gt;

. Die angegebenen IPv4-Adressen 104.16.101.21 und 104.16.102.21 gehören zu Cloudflare:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;$&lt;/span&gt; whois 104.16.101.21
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;...
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;NetRange:       104.16.0.0 - 104.31.255.255
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;CIDR:           104.16.0.0/12
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;NetName:        CLOUDFLARENET
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;NetHandle:      NET-104-16-0-0-1
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Parent:         NET104 (NET-104-0-0-0-0)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;NetType:        Direct Assignment
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;OriginAS:       AS13335
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Organization:   Cloudflare, Inc. (CLOUD14)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;RegDate:        2014-03-28
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Updated:        2017-02-17
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Comment:        All Cloudflare abuse reporting can be done via https://www.cloudflare.com/abuse
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Ref:            https://rdap.arin.net/registry/ip/104.16.0.0
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;...
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Cloudflare ist ein Betreiber eines CDN (Content Delivery Networks), das Frontend-Dienste mit DDoS-Schutz für alles und jeden anbietet. Cloudflare arbeitet mit &lt;a href=&#34;https://www.cloudflare.com/de-de/learning/cdn/glossary/global-server-load-balancing-gslb/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DNS basierendem Global Loadbalancing&lt;/a&gt;

 oder mit &lt;a href=&#34;https://www.cloudflare.com/de-de/learning/cdn/glossary/anycast-network/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;TCP Anycast&lt;/a&gt;

. Auf diese Weise kann entweder derselbe DNS-Name oder gar dieselbe IPv4-Adresse zu dem Server aufgelöst werden, der dem Verbindung Suchenden am nächsten liegt. Das Maß &amp;ldquo;am Nächsten&amp;rdquo; ist dabei meist auf der Netzwerk-Topologie definiert, also &amp;ldquo;mit den wenigsten Hops&amp;rdquo; oder &amp;ldquo;mit der geringsten Zugriffsverzögerung (Latenz)&amp;rdquo;, und das muß nicht unbedingt der geographisch am nächsten liegende Server sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hinter dem Loadbalancer liegen also nicht nur mehr als zwei Server, sondern möglicherweise sogar mehr als ein Standort. Es ist die Dienstleistung und das Geschäft von Cloudflare, schlechte (DDoS) von guten Verbindungen zu trennen, und für die guten Verbindungen den netztopologisch am günstigsten gelegenen Server zu verbinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Nutzung von Cloudflare macht natürlich auch die Erklärung &amp;ldquo;es ist ein DDoS&amp;rdquo; oder &amp;ldquo;es sind Hacker&amp;rdquo; weniger glaubwürdig. Cloudflares Geschäft ist es, so etwas auszusortieren. Ein paar Schüler, die keinen Bock auf Fernunterricht haben und die deswegen rum kaspern holen Cloudflare im Mittel eher nicht runter.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;serverzahlen-und-größen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#serverzahlen-und-gr%c3%b6%c3%9fen&#34;&gt;
	Serverzahlen und Größen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/watch_union/status/1339320827381239808&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mebis hatte mal ganze sechs, mittlerweile 28 Server, um 1.7 Millionen Schüler:innen multimediale Lerninhalte zu übermitteln&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Das muß nichts schlimmes heißen. Insbesondere dann nicht, wenn man ein CDN wie Cloudflare davor schaltet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Disclaimer: Ich kenne das Design von mebis nicht. Ich kenne aber Anwendungen von Cloudflare in anderen Kontexten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Server selbst führen die Anwendung aus. Die Anwendung generiert in der Regel das HTML der Basisseite, und dort drin sind dann die Seiten-Elemente enthalten - also Grafiken, Filme, Zeichensätze, CSS und was sonst noch so von einer Webseite nachgeladen wird, damit sie bunt ist. Dieses HTML ist oft nicht statisch, sondern wird dynamisch unterschiedlich für jeden User generiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein CDN wie Cloudflare cached in der Regel die statischen Seitenelemente, und verbreitet sie aktiv im Content Delivery Network zu den Edges. Also zu den Servern, die möglichst dicht am User stehen und die dann zum Enduser ausliefern. Medieninhalte wie Filme, Bilder und andere große statische Dinge sind also idealerweise gar nicht auf den Servern von Mebis enthalten, oder werden jedenfalls nicht von Mebis direkt an den Enduser ausgeliefert, sondern werden vom CDN abgefangen und dort abgehandelt - darum will man so etwas ja genau haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die eigenen Server generieren dann nur das dynamische HTML, benutzerspezifisch, das dann die ganzen großen, statischen Elemente referenziert, die von Cloudflare geliefert werden. Auf diese Weise braucht man am eigenen Server sehr viel weniger Bandbreite und Leistung.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;sind-28-server-viel-oder-wenig&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#sind-28-server-viel-oder-wenig&#34;&gt;
	Sind 28 Server viel oder wenig?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1.7 Millionen Schüler auf 28 Servern sind etwa 60k User pro Server. Ich kenne den Footprint von Mebis oder itslearning nicht, aber das ist für eine moderne Maschine möglicherweise nicht zu viel. Ein moderner Server kann alles von einer 3000-Euro-Blade mit zwei &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/content/www/us/en/ark/products/123547/intel-xeon-silver-4110-processor-11m-cache-2-10-ghz.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Xeon 4110&lt;/a&gt;

, 128 GB RAM und einem 10 GBit/s Netzwerkinterface sein, bis hin zu einer &lt;a href=&#34;https://en.wikichip.org/wiki/amd/epyc/7502&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dual EPYC 7502&lt;/a&gt;

 mit 4TB RAM und mehreren 100 GBit/s Netzwerkkarten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Vergleich: Eine Freemail-Datenbank von web.de im Jahre 2004 (eine HP DL380 G3 oder vergleichbar, mit zwei &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/content/www/us/en/ark/products/28016/64-bit-intel-xeon-processor-3-20-ghz-1m-cache-800-mhz-fsb.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;frühen Xeon CPUs&lt;/a&gt;

) hat die Daten von circa einer Million Freemail-Kunden erfolgreich verwaltet. Jede von denen wurde mit einer Hand voll Frontend-Servern zusammen zu einem Cluster verpaart und hat dann fröhlich eine Million User verarbeitet (bei 25m Usern insgesamt und 8-9m unique Logins am Tag, damals). Nun ist Webmail unter Umständen eine kleinere Hausnummer als ein multimediales Lernsystem, aber wir haben seit 2004 auch ein paar Fortschritte bei der Systemleistung gemacht, wie oben dargestellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28 Server ist also nicht vollkommen unrealistisch, je nachdem was die Anforderungen sind und was genau man dahinter stellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es erscheint wenig, wenn man auf AWS VM-Serverhäppchen groß geworden ist und nie einen richten Baremetal-Server ganz für sich allein gehabt hat. Aber man sollte dabei auch bedenken, daß wir den ganzen Quatsch mit Virtualisierung oder Kubernetes ja genau deswegen machen, weil die meisten Anwendungen nicht in der Lage sind, selbst eine kleine Maschine wie die o.a. 3000-Euro-Blade voll zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und selbst wenn, wollte man das eventuell nicht, sondern die Anwendung stattdessen in drei oder mehr Instanzen aufteilen, die auf drei bis fünf Drittelservern laufen, der Ausfallsicherheit wegen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ist-das-alles-teuer&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#ist-das-alles-teuer&#34;&gt;
	Ist das alles teuer?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hardware ist übrigens unglaublich billig. Eine 3000 Euro-Blade braucht im Laufe ihres fünfjährigen Serverlebens (bei drei Jahren Abschreibungszeitraum) Strom, Klima und Rechenzentrumskosten für noch einmal ca. 3000 Euro, und ein wenig Kosten für Netz. Man landet bei 60 Monaten bei Serverkosten von bummelig 120-150 Euro pro Monat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Vergleich: Die o.a. Blade ist in etwa eine AWS EC2 m5.5xlarge, wenn es sie gäbe. Eine m5.4xlarge entspricht etwa einer halben solchen Blade und die kostet in Frankfurt on-demand ohne Rabatte (30 x 24 x 0.92 USD) = 662.40 USD ohne weitere Nebenkosten (Netz, EBS oder was man sonst noch braucht), also 1324.80 USD like-for-like.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niemand macht Cloud weil es billiger ist, im Gegenteil - man kann mit Mehrkosten von ca. 10x unrabattiert gegenüber einem effizient organisierten eigenen Rechenzentrum rechnen - falls man die Leute hat, und falls man die notwendige Größe hat, um sich so etwas leisten zu wollen. Unter 10k Servern (ca. 2+ Megawatt Stromverbrauch) würde ich aber eventuell gar nicht mal darüber nachdenken wollen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wieso-fallen-die-plattformen-dann-alle-um&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wieso-fallen-die-plattformen-dann-alle-um&#34;&gt;
	Wieso fallen die Plattformen dann alle um?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das Bundesland Berlin hat &lt;a href=&#34;https://www.statistik-berlin-brandenburg.de/BasisZeitreiheGrafik/Bas-Schulen.asp?Ptyp=300&amp;amp;Sageb=21001&amp;amp;creg=BBB&amp;amp;anzwer=5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;nach dem Statistikserver des Landes&lt;/a&gt;

 circa 365k Schüler und noch einmal 87k Berufsschüler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das braucht nicht nur eine gewisse Menge an Bandbreite, Speicher und Datenbank, um so viele Kunden abzufackeln, sondern auch ein getestetes und eingespieltes Systemdesign, das auf die Größe zugeschnitten sein muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu machen es sich Schulen notlos schwer, falls sie weiter Frontalunterricht im Internet simulieren und insbesondere Unterrichtsbeginn und Login landesweit minutengenau synchronisieren. Das wäre, wenn man es so machte, ein selbst organisierter und durch ein Ministerium verordneter Eigen-DDoS. Mit dem Gong drücken alle Return und die Server fallen um.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wie-sich-webde-mal-selbst-mit-userlogins-ge-dos-t-hat&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-sich-webde-mal-selbst-mit-userlogins-ge-dos-t-hat&#34;&gt;
	Wie sich web.de mal selbst mit Userlogins ge-DoS-t hat
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Auch hier wieder eine 15 Jahre alte Geschichte von web.de:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die oben erwähnten Freemail-Datenbanken (25 davon in 25 Clustern) haben ein zentrales Gegenstück, die User-Datenbank. Dort sind alle 25 Millionen Freemail-User (und die zahlenden web.de Club User) verzeichnet. Der Stammdatensatz ist bummelig 1 KB groß und enthielt einen Haufen Felder, die sich nur sehr selten ändern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und er enthielt auch drei Lastlogin-Daten (web, IMAP und POP). Jedes dieser Felder ist ca. 4 Byte lang und sie stehen also an derselben Stelle in jedem User-Record, also etwa 1 KB weit auseinander. Die Datenbank hat Seiten von 8 KB Größe (es war damals ein rotes Oracle), es stehen also 6-8 User-Records in einer Datenbank-Seite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn sich jetzt also ein User anmeldet, dann wird dessen Record aktualisiert und eine Datenbankseite in der Datenbank ist &amp;ldquo;dirty&amp;rdquo; und muß irgendwann einmal zurück geschrieben werden. Falls sich in der Zeit bis zum Zurückschreiben noch ein User anmeldet, dann ist das gut, weil wir so zwei Updates zum Preis eines Writes bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei 8-9m Unique Logins pro Tag und einer Gleichverteilung der aktiven User über die Records kann man aber annehmen, daß alle Pages der Userdatenbank mindestens einmal am Tag zurück geschrieben werden müssen. Das war anstrengend für die Userdatenbank, hat aber unter normaler Last einigermaßen okay funktioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn es nun bei web.de zu irgendeiner Störung kam, dann kommt es dabei meist auch zu einem Verlust der Session-Caches mit den Login-Tokens und die User werden alle ausgeloggt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was machen ausgeloggte User? Sie melden sich neu an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei werden die Lastlogind-Daten aller derzeit aktiven User aktualisiert und wir haben einige Millionen Logins in wenigen Minuten - und die User Datenbank macht dicke Backen und fällt um, weil sie es nicht schafft, so viele dirty pages in so kurzer Zeit zurück zu schreiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jede beliebige Störung hatte also einen Ausfall der User Datenbank als Folgestörung, zwangsläufig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das klingt so erzählt unmittelbar einleuchtend und ist auch leicht zu beheben, wenn man die Ursache identifiziert hat. Aber damals waren es mehrere Teams und einige Monate Arbeit, überhaupt zu verstehen, daß es sich um zwei Störungen handelt (die ursächliche Störung und den Folgefehler &amp;ldquo;UserDB überlastet&amp;rdquo;), und daß die 2. Störung immer dieselbe ist, egal was die ursächliche Störung war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Lösung ist übrigens recht einfach:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man zieht die volatilen Felder (die drei Lastlogin-Daten) aus den statischen Stammdaten raus und tut sie in eine einzelne Tabelle, die nur die User-ID und die drei Zeitstempel enthält. Das sind dann 25 Millionen Records von 16 Bytes plus Overhead, also eine Tabelle von 400-800 MB Größe statt vorher 25 Millionen Kilobyte, also 25 GB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man hat also die Schreiblast für die Updates von 1024 Byte auf 16-32 Byte verkleinert, also um den Faktor 32-64 gesenkt. Das konnte die UserDB leicht abhandeln und das Problem trat nie wieder auf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was hat das mit mebis und itslearning zu tun? Direkt nichts, aber es zeigt, daß die Skalierung von Anwendungen in der Regel nicht einfach mit &amp;ldquo;mehr Server&amp;rdquo; zu machen ist.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;skalierung-geht-nicht-allein-am-reißbrett&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#skalierung-geht-nicht-allein-am-rei%c3%9fbrett&#34;&gt;
	Skalierung geht nicht allein am Reißbrett
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eine Anwendung um den Faktor 10 zu skalieren heißt in der Regel, dieselben Deliverables mit einer komplett neu gemachten Architektur zu generieren. Ich habe in meinem Leben zwischen 1990 und 2005 viel Mail gemacht, für mich und meine Freundin (2), für einen kleinen Verein (20), für toppoint.de (200), für eine kleine Firma (2k), für Mobilcom.de (20k), ein Design für eine Ausschreibung bei hamburg.de (2m) und einige Jahre web.de (20m).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Deliverables sind immer dieselben: SMTP, Antispam, Antivirus, Mailstore, IMAP, POP, Web, SMTP Auth+Submit. Die Architekturen und die Orgstrukturen unterscheiden sich in jeder dieser Ausbaustufen grundlegend, und das jeweils größere System wäre für den kleineren Fall heillos überdesigned, und das kleinere Design würde unter der Last des nächstgrößeren Anwendungsfalls zusammenbrechen oder zumindest sehr bedenklich knirschen und wackeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was genau die Knackpunkte sein werden sieht man aber vorher in der Regel nicht, sondern man muß es unter Last testen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schlaue Leute gehen also nicht von Woche 50 mit 0 Usern auf Woche 51 mit 350k Usern. Das wird nirgendwo bei niemandem so reibungslos funktionieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schlaue Leute onboarden erst mal eine Gruppe freundliche Testkunden, bügeln die schlimmsten Probleme mit denen aus, dann ein mehrfaches dieser Gruppe in einem nächsten Schritt und so weiter. Dabei mit immer größeren Schritten und - wichtig - mit der Option innezuhalten und Dinge zu ändern, sobald sich Probleme und Engpässe manifestieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das geht natürlich nicht in einem Umfeld, das politisch Präsenzunterricht favorisiert und bei dem man die Technik nicht dauerhaft als lebenden Bestandteil in den normalen Unterricht integriert.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;sobald-die-technik-funktioniert-beginnt-die-eigentliche-arbeit&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#sobald-die-technik-funktioniert-beginnt-die-eigentliche-arbeit&#34;&gt;
	Sobald die Technik funktioniert beginnt die eigentliche Arbeit
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zum Vergleich: Wo ich wohne ist die Schule meines Kindes (10) Bestandteil des Netzwerkes &lt;a href=&#34;https://jl.nu/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Jong Leren&lt;/a&gt;

. Man verwendet Chromebooks mit Google Edu, und dazu kommen eine Reihe von externen Anwendungen, die sich gegen Edu authentisieren, aber unabhängig realisiert werden. &lt;a href=&#34;https://www.gynzykids.com/#/nl-nl/leerling/index/oefenen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gynzy&lt;/a&gt;

 wird zum Beispiel verwendet, um Drillaufgaben zu automatisieren, also Rechnen, Kopfrechnen, Rechtschreibung und andere Dinge einzuüben, die auf Wiederholung basieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im März und auch jetzt wieder gab es deswegen keine großen Technikprobleme, sondern &amp;ldquo;nur&amp;rdquo; einen Haufen organisatorische Arbeit. Wir haben Glasfaser daheim (500 Mbit/500 MBit, feste IP, 63 Euro/mo) und die Schule hat natürlich auch eine angemessene Anbindung und managed Wi-Fi, damit die Chromebooks und elektronischen Wandtafeln stabil funktionieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Server stehen natürlich nicht in der Schule, wo sie kaum stabil zu betreiben wären, sondern in einer Reihe von Clouds (Google und wo immer Gynzi und die anderen Anwendungen gehostet werden).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entsprechend beschränkte sich der technische Teil der Umstellung darauf, daß die Schule fragt, welche Schüler daheim keine angemessene Ausstattung haben und ob sie eventuell ein Chromebook nach Daheim mitnehmen müssen - wir nicht, das Kind hat sich auf seinem Notebook in Chrome vor langer Zeit schon eine Schul-Persona gemacht und wechselt zwischen seinen privaten Google-Accounts und seinem gemanagten Schulaccount frei hin und her.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Organisatorisch gab es eine Menge zu regeln und das war schwer genug - und Fernunterricht ist deutlich anders als Präsenzunterricht. In dieser 2. Runde haben sich die Jufen und Meester jetzt andere Dinge überlegt und es wird Arbeitsaufgaben zum Selbstabholen im Drive geben, zwei feste Walk-in Videosprechstunden für die Kinder und wahrscheinlich dann Termine nach Vereinbarung bei Fragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie neuer Stoff präsentiert werden wird weiß ich noch nicht, aber ich hoffe, daß man sich da an den einschlägigen Youtubern (&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCy0FxMgGUlRnkxCoNZUNRQQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Lehrer Schmidt&lt;/a&gt;

, &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCEmOTjOuZU_RkDJfRdn8y1A&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Max macht Musik&lt;/a&gt;

 und ähnliche) orientieren wird. Die Kinder werden also sehr viel freier und selbstständiger Stoff erarbeiten müssen, und bekommen dann hoffentlich gezielt und eher einzeln genau die Hilfe, die sie brauchen um weiter zu kommen. Es wird sich zeigen, wie sich das entwickelt und wie man von dort weiter iterieren wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie gesagt, die Umstellung bei uns ist kein technisches Problem, weil man die Technik sowieso schon seit Jahren jeden Tag verwendet. Das Problem ist eines einer komplett anderen Organisation und Unterrichtsmethodik (die sich bei jüngeren Kindern eventuell auch so nicht anwenden lässt), und die muß gefunden werden. Das ist auch ohne Technikprobleme nicht einfach.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hätte-man-das-nicht-alles-vermeiden-können&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#h%c3%a4tte-man-das-nicht-alles-vermeiden-k%c3%b6nnen&#34;&gt;
	Hätte man das nicht alles vermeiden können?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ja. Nein. Nein, eigentlich nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, klar, das ist alles nicht neu und nicht unerwartet. Andere Leute hatten diese Probleme schon und haben darüber geschrieben, viel und oft und mit hohem Detailgrad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein, denn das sagt nichts, weil es nichts bedeutet. Ich habe &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2020/08/31/on-touching-candles.html&#34;&gt;anderswo&lt;/a&gt;

 einmal aufgeschrieben, wie mein Sohn das Wort &amp;ldquo;heiß&amp;rdquo; gelernt hat. Es war vor sieben Jahren, um die Weihnachtszeit, und sein drittes Wort. Er hat es gehört und nachgesprochen, aber es hat für ihn nichts bedeutet. Bis er in eine Kerze gefasst hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im &lt;a href=&#34;https://sre.google/sre-book/table-of-contents/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google SRE Buch&lt;/a&gt;

 ist ausführlich in mehr als einem Kapitel beschrieben, wie man Cubby/Zookeeper aufsetzt und nicht aufsetzt und warum man keinen globalen, firmenweiten Zookeeper haben kann oder will.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wo ich arbeite haben wir gemeinsam und jeder für sich dieses Buch gelesen und verstanden (&lt;em&gt;berührt die Stirn&lt;/em&gt;) und sind dann aus $GRÜNDEN trotzdem in so eine Situation geraten, mit den vorhersagbaren Resultaten. Wir wissen jetzt aus persönlicher Erfahrung (&lt;em&gt;berührt Herz&lt;/em&gt;) wieso das keine Gute Idee war und warum man es anders haben will, und wir haben das verinnerlicht und machen das in Zukunft instinktiv (&lt;em&gt;berührt Bauch&lt;/em&gt;) richtig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein, eigentlich ließ sich das nicht vermeiden, denn Organisationen lernen so. Solche Fehlschläge sind auch wichtig, weil man jetzt gemeinsam geteilte Erfahrungen hat und auch aus der Krise weiß, welche Kollegen wie reagieren oder welche Kollegen schon vorher Ratschläge hatten, auf die man hätte hören sollen. Organisationen springen nicht, sie bewegen sich immer linear vorwärts, und das Beste was man erreichen kann ist ihr Gleiten umzulenken oder zu beschleunigen. &amp;ldquo;Sprunginnovationen&amp;rdquo; sind nie das Werk von größeren strukturierten Gruppen und Verwaltungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedenfalls glaube ich, daß jetzt in diversen Bundesländern auch Leute mit einem nassen Lappen neben anderen Leuten sitzen, die brennende Server haben löschen müssen. &amp;ldquo;Heiß!&amp;rdquo; sagen sie und deuten auf den Server. &amp;ldquo;Heiß!&amp;rdquo; sagen die Admins mit den verbrannten Fingern und nicken wissend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder, wie Terry Pratchett sagt &amp;ldquo;Pan Narrans&amp;rdquo;, the story telling ape, instead of &amp;ldquo;Homo sapiens&amp;rdquo;, thinking man.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;testing-in-production&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#testing-in-production&#34;&gt;
	Testing in Production
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die beste Simulation von Schülerhordern auf einem Medienserver sind&amp;hellip; Schülerhorden auf einem Medienserver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher sollte man nicht nur graduell onboarden, sondern auch die Schülerhorden dann jeden Tag auf dem Server haben, und nicht nur wenn gerade Pandemie ist. Nur so kann man jeden Tag und nach jedem Upgrade und jedem Change wissen, daß man ein System hat, das funktioniert. Nur so kann man realistisch Kapazität messen. Und nur so kann man ein Team von Admins haben, das mit kleinen Störungen jeden Tag Erfahrungen gesammelt hat, daß große Störungen keine unerwartete Herausforderung mehr sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Testing in Production und Testing with Production sorgt dafür, daß man Methoden und Architekturen entwickelt, die &lt;em&gt;Survivability&lt;/em&gt; eingebaut haben, bei denen also die Struktur des Systems dafür sorgt, daß Fehler und Mißgeschicke sich auf eine Weise manifestieren, von der man sich erholen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin nur froh, daß ich nicht die Person bin, die einer Öffentlichen Verwaltung beibringen muß so zu arbeiten, auch wenn ich glaube, daß es die einzige Arbeitsweise ist, die für so eine Problemstellung Erfolg haben kann&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schulen digitalisieren</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/06/23/schulen-digitalisieren.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2020 21:32:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/06/23/schulen-digitalisieren.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Da war also ein Artikel bei Golem: &lt;a href=&#34;https://www.golem.de/news/keine-glasfaser-keine-it-kompetenz-schulen-bemuehen-sich-vergeblich-um-geld-aus-dem-digitalpakt-2006-149146.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Schulen bemühen sich vergeblich um Geld aus dem Digitalpakt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Schulen wollten das Geld nutzen, die Mittel würden aber trotz vieler Einreichungen nicht freigegeben, sagte ein Lehrer und IT-Verantwortlicher eines Berliner Gymnasiums Golem.de.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das liege daran, sagt der Artikel, daß für Mittel aus dem Digitalpakt eine Minimal-Ausstattung und Anbindung der Schulen gefordert ist, die so oft nicht realisierbar sei. Außerdem&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Auf kommunaler Ebene der Schulträger gebe &amp;ldquo;es kaum IT-Kompetenz. Die Gebäude sind marode, insbesondere die Verkabelung. WLAN scheiterte an 100 MBit/s-Verkabelung und überlasteten Stromkreisen für Power-over-Ethernet-Switches&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Lehrer an den Schulen würden gefragt, wo Accesspoints aufgehängt werden sollen, wüssten aber keine Antwort, weil sie dafür nicht ausgebildet seien.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist in der Tat ein Problem &lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/1275323416959205377&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;1&lt;/a&gt;

 &lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/1275334802191912960&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;2&lt;/a&gt;

. Was soll eine Schule auch machen, wenn nicht gewisse Grundvoraussetzungen erfüllt sind?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit man mit Notebooks, Tablets oder Chromebooks an einer Schule arbeiten kann, braucht man Strom an jedem Tisch. Den gibt es in deutschen Schulen in der Regel nicht. Aber auch für essentielle Hardware wie Wi-Fi-Accesspoints, Switches oder elektronische Tafeln fehlt es an Anschlüssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wi-Fi für viele Clients baut man nicht wie daheim, indem man irgendwo einen AP hinklatscht. Man muß eine Ausleuchtungsanalyse machen, Positionen von APs planen, Sendeleistungen und Frequenzen wählen. Man braucht vermutlich einen AP pro Klassenraum, mit gut gewählten Frequenzen und radikal runtergedrehter Sendeleistung, damit er die Nachbar-APs in den Nebenräumen und darüber/darunter nicht stört.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/06/netspot-whg-berlin-before.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ausleuchtungsanalyse einer Privatwohnung vor der Optimierung&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kabel müssen zu den APs führen, denn es ist aussichtslos, den Backhaul für große Schülerzahlen über Wi-Fi zu machen. Die Kabel müssen GBit-Kabel sein, bei modernen APs braucht es deren zwei pro AP. Die APs brauchen Strom, in der Regel Power-over-Ethernet (PoE). Für PoE brauchen die Switches viel Strom, denn sie speisen die APs. Das heißt, sie brauchen Kühlung oder zumindest einen geeigneten Rechnerraum. Dort würde man auch den Breitbandanschluß der Schule terminieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für eine Schule mit einer drei- oder vierstelligen Anzahl Schüler tut DSL nicht, man muß Glas legen - ein oder besser zehn GBit symmetrisch, je nachdem was geplant ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jetzt&lt;/em&gt; kann man anfangen, ein Technik- und Medienkonzept für die Schule zu machen: Tablets oder Chromebooks? Lokaler Server oder Cloud? Webfilter oder Walled Garden? Whiteboards oder Android-eTafeln? Google Edu oder was eigenes? Welche Schulbuchanbieter haben statt Büchern HTML?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist alles nicht einfach und dauert locker zwei Jahre für die Einführung und zehn Jahre zur Perfektionierung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man hätte 2010 anfangen müssen. An jeder einzelnen Schule - es gibt davon mehr als 30.000 in Deutschland, die Hälfte davon Grundschulen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, jetzt nehmen wir mal an, wir haben eine solche Schule - Glas 10 Gbit symmetrisch, Strom an den Tischen, Wi-Fi pro Raum, und Monitor-Tafelsystem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jetzt Schüler ausrüsten. Wie kriegt man das hin, daß man möglichst flexibel ist, die Schüler keine Daten verlieren können und man dabei nicht arm wird? Wir brauchen Hardware in großer Stückzahl, also mit geringen Stückkosten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Hardware muß robuste Software haben und keinen Ärger machen, wenn sie mal kaputtgeht. Daten müssen zentral gespeichert werden, nicht im Gerät - public oder private Cloud. Eine Terminal-Lösung (VNC auf einen Schulserver) wäre denkbar - verschwendet aber die Rechenleistung im Schoß, belastet das Netz mehr und ist nicht gut portabel nach Hause.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Hardware ist idealerweise nicht an den Schüler gebunden: Wenn mal was ist, gibt man dem Schüler irgendein anderes Gerät und er kann dann ohne Unterbrechung weiter arbeiten. Es sind Kinder und es ist eine Schule, mit Schwund ist zu rechnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Rechner müssen vor Ort einfach zu warten sein, durch Personal mit minimaler Ausbildung. Das heißt, langwierige Installationsprozeduren scheiden aus. &amp;ldquo;Einen Resetknopf länger als 40s drücken und das Gerät setzt sich auf einen durch Secure Boot verifizierten Grundzustand zurück und kann dann einem beliebigen Schüler gegeben werden&amp;rdquo; ist ungefähr der Gipfel dessen, was vor Ort geleistet werden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chromebooks leisten genau das. Billige Geräte mit Tastatur und optional Touchscreen, die durch &amp;ldquo;Powerwash&amp;rdquo; in den verifizierten Bootzustand versetzt werden können, und die - daher der Name - direkt in ein glorifiziertes Chrome booten. Dort landet man dann in Google Edu, also &amp;ldquo;Google Office für Schulen plus einen OAuth2 Identity Provider für Drittanbieter&amp;rdquo;. Diese Drittanbieter, die Bildungspartner und Schulbuchverlage, haben so eine definierte Plattform (Browser, HTML, CSS, JS), gegen die sie entwickeln können und bekommen den Zugang über OAuth2 verifiziert hin, ohne daß unnötig personenbezogene Daten übermittelt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Tat ist es in so einem Setup für den Schulbetrieb weitgehend egal, ob Corona ist oder nicht: Einer Cloud-Schule, die die Server nicht auf dem Schulcampus hat, ist es Wurst, von wo die Schüler connecten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Aber die Datenkraken!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leute, es gibt einen Haufen von Prüfungen und Zertifizierungen für diesen Kram. Google hat sie alle, und erneuert die jährlich. Auch die Bildungspartner können das tun. Wenn Ihr dann noch Bedenken habt, unterstellt Ihr, daß dieser ganze Zertifizierungskram nutzlos ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kann man machen. Aber damit das konstruktiv ist, sollte man dann benennen, was genau fehlt - also, was die Bedrohung ist, wie die nicht geprüft wird, und was der Schaden ist, wenn die Bedrohung eintritt. Dann - nur dann - ist Weiterentwicklung möglich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tut man das nicht, sagt man im Grunde nur &amp;ldquo;Ich verstehe diesen Neumodischen Scheiß™ nicht und wünschte, es wäre noch 1990.&amp;rdquo; Kann man machen, aber dann lebt man eine Generation in der Vergangenheit und nicht im Jetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist kein haltbarer Zustand, wenn es um die Ausbildung der kommenden Generation geht. So gar nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ja, sollen wir da nicht was Eigenes entwickeln?&amp;rdquo; Kann man machen. Das hätte 2010 sogar Sinn gehabt. Aber inzwischen ist es wichtiger, was zu machen, als da noch lange irgendwelche Leuchttürme zu subventionieren und zu warten, bis die mit dem Verprassen der Steuergelder fertig sind, bevor man dann doch zu Google geht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ja, und dann?&amp;rdquo; Ich lebe als Deutscher in den Niederlanden und habe ein 10-jähriges Kind in der Group 6 (der 4. Klasse) an einer niederländischen Basisschool. Durch das Lehrkonzept hier (Google Edu, Wi-Fi-Chromebook Klassen) kann ich aus eigener Erfahrung sagen, daß der Drill (NL: &amp;ldquo;geautomatiseerd&amp;rdquo;) etwa beim Kopfrechnen komplett an Webseiten übergeht. Statt Eckenrechnen, Kopfrechen-Stafetten, und anderen Klassenspielen, die den Lehrer binden, haben die Kinder Zugriff auf programmierte Unterweisungen und casual games, die die zu drillenden Fertigkeiten einüben. &amp;ldquo;Löse einfache Kopfrechenaufgaben&amp;rdquo; oder &amp;ldquo;Rechtschreibaufgaben&amp;rdquo; um Space Invaders abzuwehren und ähnlich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/06/gynzi-kids.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gynzi Kids ist ein Anbieter von Lehrspielen und Casual Games mit Ausbildungshintergrund, der an der Schule verwendet wird.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Kinder lernen und üben Dinge so, wie sie ihnen Spaß machen, überspringen Einheiten oder machen sie in anderer Reihenfolge. Das ist nicht immer konfliktfrei: Der Sohn hat zum Beispiel alle Geld-Rechenaufgaben (Wechseln, Herausgeben, passend Zahlen) ausgelassen, denn &amp;ldquo;das habe ich ja schon im deutschen  Mathebuch gelernt&amp;rdquo;. Aber die Klassenlehrerin hat sich auf die Übungsstatistiken in der Mathe-Website verlassen und nicht nachgefragt, und dann gab es Streit über die Note. Das hat sich mündlich schnell geklärt, aber auch hierzulande müssen alle Parteien den korrekten Umgang mit den Tools noch einüben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Rolle des Lehrers verändert sich jedoch sehr, weil sie sich viel mehr vom Drillen und dem Frontalunterricht auf das individuelle Coaching verlagert hat. Das merkt man auch bei den Elterngesprächen (heute abend war eines, in Google Meet), bei denen beide Klassenlehrkräfte sehr detailliert die Schwächen und Stärken des Kindes ansprechen und konkret belegen können, was gut geht, was nicht, wo sich seit dem letzten Mal was verbessert hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist sehr spannend, weil für uns Deutsche sehr ungewohnt - die Lehrer haben Zeit und offenbar auch die Muße, sich um solche Dinge zu kümmern, weil der ganze manuelle Papierkram und der Drill keine Arbeit mehr macht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei werden schon in der Grundschule Medienkompetenz und später selbstständiges Arbeiten traininiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/06/nos-jeugdjournaal.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Website von NOS Jeugdjournaal&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das geht los mit dem gemeinsamen Durchsehen von Nachrichten auf &lt;a href=&#34;https://www.dedagvandaag.nl/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;De Daag Vandaag&lt;/a&gt;

 oder dem &lt;a href=&#34;https://jeugdjournaal.nl/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;NOS Jeugdjournaal&lt;/a&gt;

 und dem Darüber-Reden. Dabei kommt das Gespräch ganz von selbst auf &amp;ldquo;Was in der Welt passiert&amp;rdquo;, aber auch auf &amp;ldquo;Wo kommen Meldungen her?&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Was ist wahr? Was ist wichtig?&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ab diesem Schuljahr kommt dann noch die Werkstuckken dazu, Aufsätze, für die selbstständig zu recherchieren ist, für die eine Gliederung gemacht werden muß und die mit Inhalten gefüllt werden müssen - und die dann am Ende auch in eine Präsentation umgewandelt werden müssen. Dabei legt die Schule großen Wert darauf, daß die Kinder zwar Anleitung zur Recherche und zur Quellenbewertung erhalten, die Arbeit aber selbstständig leisten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Schule, auf der unser Kind ist, macht außerdem noch &lt;a href=&#34;https://www.kanjertraining.nl/kenniscentrum/uitgangspunten/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kanjertraining&lt;/a&gt;

, also vermittelt einen Katalog von Verhaltensweisen mit Bewertung zum Umgang mit Konfliktsituationen, Kommunikationsverhalten und anderen Dingen aus diesem Themenkomplex. Das eröffnet den Kindern&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;eine Taxonomie von Verhaltensweisen: &amp;ldquo;Wenn wir uns streiten, gibt es mehrere Arten, wie Menschen Konflikte austragen&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ein Vokabular zur Erkennung und Benennung von Gefühlen, Situationen und Ursachen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bewertungen &amp;ldquo;Konflikte gibt es immer wieder, aber es gibt valide und nicht valide Wege, sie auszutragen&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;und ein größeres Verhaltensrepertoire zum Umgang mit Konflikten &amp;ldquo;Wenn wir uns streiten, können wir erst mal versuchen herauszufinden, was unstrittig ist, und worum es uns geht, also was jeder im Idealfall als Ergebnis sehen will. Dann sehen wir besser, was wir klären müssen.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dem Kind wird dadurch Zugang zum Selbst durch bewußte Reflektion ermöglicht. Es kann seine eigenen Verhaltensweisen erkennen, benennen, und versuchen sie zu verändern. Das macht er auch ganz gut, und man sieht, wie er bei der Sache Spaß hat.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Normalitär</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/03/09/normalitaer.html</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2020 20:49:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/03/09/normalitaer.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Normalitär&amp;rdquo;, ein Begriff, der von @beimwort geprägt wurde. Nach einem &lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/1234762176902107137&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Twitter Thread&lt;/a&gt;

. In seinem &lt;a href=&#34;https://www.t-online.de/nachrichten/deutschland/gesellschaft/id_84519312/wieso-es-keinen-rechtsruck-gibt-aber-die-extreme-rechte-trotzdem-waechst.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel auf T-Online&lt;/a&gt;

 propagiert Schaible eine Bruchlinie innerhalb der &amp;ldquo;rechten&amp;rdquo; Parteien, weil Teile der Mitglieder die Weltbildverschiebung der frühen 2000er mitgemacht haben, andere sie ablehnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er beschreibt die Welt von 1990, die Nachwendezeit:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vergewaltigung in der Ehe nicht strafbar,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diercke Weltatlas redet von Menschenrassen,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;unter den 250 Positionen der politischen Elite in Deutschland war nur eine Frau; alles weiße, angeblich heterosexuelle und angeblich christliche Männer.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In dieser auf dem Papier egalitären Welt hing der Platz der Menschen ganz selbstverständlich von Geschlecht, Hautfarbe, Sexualität und Religion ab.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Veränderung kommt in den späten 90ern, frühen 200ern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den USA: »Im Jahr 1997 übernahm die erste Frau das US-Außenministerium, 2001 der erste Schwarze, 2005 die erste schwarze Frau; 2008 kam der erste schwarze Präsident ins Amt.«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deutschland hält gut mit: »Im Jahr 1993 wurde die erste Frau an die Spitze eines Bundeslandes gewählt, 2000 an die Spitze der CDU, 2001 regierte der erste offen schwule Mann ein Bundesland, 2005 übernahm die erste Frau das Kanzleramt, 2009 der erste offen schwule Mann ein Bundesministerium, 2010 wurden erstmals gleichzeitig zwei Bundesländer von Frauen regiert, 2013 saßen zum ersten Mal eine Muslima und eine offen lesbische Frau am Kabinettstisch, seit 2018 wird die SPD von einer Frau geführt.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwischen 2020 und 1990 liegen 30 Jahre, eine Generation, genau so lange wie 1960 bis 1990 - aber für viele Menschen ist das &amp;ldquo;gestern&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was &amp;ldquo;normal&amp;rdquo; ist, hat sich innerhalb einer Generation sehr gewandelt, vermutlich mehr als in der Zeit von 1960 bis 1990. Genau genommen hat die 1960er Generation Ideale formuliert - Gleichheit, Gleichberechtigung, Humanismus, und die 1990er Generation ist nach ihnen erzogen worden und verlangt nun aktive Umsetzung statt Lippenbekenntnisse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Trennlinie ist aber nicht wirklich entlang einer Altersbruchkante, und auch nicht wirklich entlang Wohlstand und nur partiell entlang Ausbildung. In dem Artikel postuliert Schaible eine Trennung zwischen &amp;ldquo;Normalitär&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Pluralitär&amp;rdquo;, also zwischen Leuten, die das 1990er oder gar 1960er Weltbild wiederhaben wollen, das klassische Patriarchat mit einem prefeministischen Rollenklischee und &amp;ldquo;Easy Mode&amp;rdquo; für weiße Männer, und Leuten, die die Veränderung der Generation 1990-2020 mitgemacht haben und eine neue, pluralere, offenere Gesellschaft mit anderen, humanitären Idealen angenommen haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Trennung ist auch nicht Rechts-Links: In einem anderen &lt;a href=&#34;https://twitter.com/beimwort/status/1234167513832923141&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Twitter Thread&lt;/a&gt;

 (&lt;a href=&#34;https://threadreaderapp.com/thread/1234167513832923141.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;unroll&lt;/a&gt;

) demonstriert @beimwort, daß die Bruchkante innerhalb bestimmter &amp;ldquo;rechter&amp;rdquo; Parteien entlang der &amp;ldquo;Normalitär&amp;rdquo;-Kante läuft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch deutlicher: @DugarToGo zeigt in &lt;a href=&#34;https://twitter.com/DugarToGo/status/1234175885454069760&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einem Antwort-Thread&lt;/a&gt;

 (&lt;a href=&#34;https://threadreaderapp.com/thread/1234175885454069760.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;unroll&lt;/a&gt;

) am Beispiel konkreter Gespräche genau diesen Graben auf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Problem dabei: Die normalitäre Position ist demokratisch nicht politisch durchsetzbar. Und &lt;em&gt;an dieser Stelle&lt;/em&gt; ist das Scharnier zwischen den Faschisten und den Normalitären. Scharnierpolitiker, -medien und -publizisten bilden eine Vermittlerfunktion aus dem konserativen Mainstream in den faschistischen Extremismus. Im Ausgangs-Essay von 2019 nennt Schaible Sarrazin, Tichy, Steinbach, heutzutage biedern sich die Werte-Union und Teile der FDP an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kennzeichen des &amp;ldquo;Normalitären&amp;rdquo; ist eine Verklärung einer Vergangenheit, die es so nie gab und die, hätte sie es gegeben, nicht zeitgemäß wäre. Daher &amp;ldquo;Make America Great Again&amp;rdquo;, Brexit-Empire-Verklärung, und generelle Rückwärtsgewandheit. Das Normalitäre wünscht sich auch eine Komplexitätsreduktion der Welt, und die Faschisten bieten diese (in Wahrheit inadequate und nicht zur Problemlösung geeignete) Vereinfachung an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher mein Spruch mit dem &amp;ldquo;vereinfachten Weltbild für Anfänger&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normalitär ist nicht konserativ, die Bruchlinie hat Schaible klar gezeigt. Normaltär ist Reaktionär in einer bestimmten Ausprägung. Normalitär kann faschistisch werden oder sein, weil normalitäre Ziele nicht demokratisch erreichbar sind (sie sind gar nicht erreichbar)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber das ist genau das Wesen des Normalitären, ein in der Vergangenheit verortetes, vereinfachtes, so nie existiert habendes Ideal zu verlangen, weil die aktuelle Struktur der Welt abgelehnt wird, statt sich mit ihr auseinander zu setzen und daran zu wachsen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parallelgesellschaft</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/12/08/parallelgesellschaft.html</link>
      <pubDate>Sat, 08 Dec 2018 13:19:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/12/08/parallelgesellschaft.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Morgenandacht mit &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Nora_Steen&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nora Steen&lt;/a&gt;

:
die theologische Leiterin des Christian Jensen Kollegs der Evangelisch-Lutherische Kirche in Norddeutschland in Breklum redet einer Parallelgesellschaft das Wort.
Sie romantisiert in ihrer Predigt Immigranten, die sich weigern, sich in die Bräuche und Traditionen ihres Gastlandes zu integrieren, und stattdessen ihre fremde Religion, ihre fremden Feiertage und auch ihre fremde Kultur mit verzweifelten Importen am Leben zu erhalten versuchen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ndr.de/ndrkultur/Kreuzkirche-Tokyo,audio461818.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;Kreuzkirche Tokyo&amp;rdquo;&lt;/a&gt;

,Transkript:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Luft ist frisch und kühl. Leichter Dunst liegt auf dem Hügel und in der Ferne schreien Raben.
Es ist früh am Morgen und es ist still.
Obwohl dieser verwunschene Ort mitten in Tokio liegt, in der Millionenmetropole.
Ein grüner Hügel, nur ein paar hundert Meter vom 24 Stunden am Tag belebten Bahnhof &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Bahnhof_Gotanda&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gotanda&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf dem Hügel steht eine Kirche.
Der Altarraum ist aus durchscheinendem, typisch japanischen Papier.
Eine einzelne kleine Glocke hängt an der Decke der Veranda vor dem Kirchenraum.
Sie wird per Hand geläutet, vor dem Gottesdienst.
Zur Kreuzkirche kommen jene, die auf Dauer oder auf Zeit in Japan leben und arbeiten.
Sie sind Deutsche und meist bei großen Firmen angestellt.
Sie sind in der globalisierten Welt zu Hause und suchen trotzdem Vertrautheit in der fremden Kultur.
Besonders in der Advents- und Weihnachtszeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seit Jahrzehnten gibt es in der Kreuzkirche deshalb den Adventsbasar.
Es gibt Glühwein, Adventskränze werden geflochten, aus Tannen mit roten Kerzen.
Vieles muß dafür importiert werden, aber das ist es ihnen wert.
Gerade in dieser Zeit im Jahr werden Erinnerungen wach.
Da sehnt man sich nach den Orten der Kindheit.
Sich noch einmal fühlen wie beim Kekse backen, damals.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Tannen riechen wie in Deutschland, und die Schokolade im Adventskalender schmeckt wie immer.
Hier oben auf dem Hügel anzukommen, das gibt ihnen ein Gefühl von Heimat.
Immer nur unterwegs sein, das geht nämlich nicht.
Irgendwo muß auch die Seele mal Kraft schöpfen können, sagte mir eine Frau.
Sie lebte bereits mehr als die Hälfte ihres Lebens in Japan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Mitglieder der Kreuzkirchengemeinde in Japan wissen um den Preis, den sie für ein Leben im Ausland zahlen.
Deshalb kommen sie immer wieder hierher.
Den heiligen Hügel nennen ihn einige.
Er bietet ihnen einen Boden, um Wurzeln zu schlagen, in aller Freiheit.
So wie Hilde Domin es in &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://anthologie.de/012.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ziehende Landschaft&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; beschreibt:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man muß weggehen können
und doch sein wie ein Baum:
als bliebe die Wurzel im Boden,
als zöge die Landschaft und wir ständen fest&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Volk Gottes war ständig auf Wanderschaft.
Es hatte gar keine Gelegenheit, sich an Orte zu klammern um heimisch zu werden, also wurde der Glaube zur Heimat.
Gerade für Menschen, die sich über Generationen Ortlos fühlten.
Jaweh wurde für die zu einem Gott, der mit ihnen auf dem Weg war.
Und sie, die im fernen Tokio leben, können daran anknüpfen.
Weggegangen aus vertrautem Umfeld finden sie Verwurzelung dort, auf dem heiligen Hügel. Stille, inmitten der pulsierenden Stadt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wirklich, man verlege sie Szene einmal in die Innenstadt von Dresden und mache aus diesen Personen gläubige Muslime und lasse sie sich dann in Gedanken noch einmal mit Frau Steens Stimme vorlesen.
Kein Problem für den deutschen Politischen Diskurs, gleichzeitig die Gedanken von Frau Steen zu würdigen und dieselbe Haltung bei in Deutschland lebenden Ausländern als gefährlich und Angriff auf das Deutschtum zu werten.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Cryptowars, twenty years ago</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/06/27/the-cryptowars-twenty-years-ago.html</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jun 2017 12:15:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/06/27/the-cryptowars-twenty-years-ago.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;So there was
&lt;a href=&#34;https://motherboard.vice.com/en_us/article/43ymjd/why-fbi-investigated-dungeons-and-dragons-players-1990s&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;this article&lt;/a&gt;


in Motherboard, pointed out to me by a very young friend of mine. It&amp;rsquo;s an
FBI memo written in 1995 during the Unabomber investigation, about a
mysterious, close-knit group of gamers, playing D&amp;amp;D. The article gives
hardly any context at all, but that kind of memo during this time is not
unusal or even remarkable, from a historical perspective.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So here is a bit of historic perspective, not quite in chronological order.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;John Gilmore&lt;/strong&gt; A lot of this, from a US point of view, revolves around the
person of
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/John_Gilmore_%28activist%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;John Gilmore&lt;/a&gt;

. Gilmore was
an early Sun Microsystems employee and hardware (VLSI chip) designer, and
this part of his career made him financially independent. He&amp;rsquo;s also
politically active, libertarian, and coined the famous saying&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The Net interprets censorship as damage and routes around it.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gilmore was running &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Cygnus_Solutions&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Cygnus Solutions&lt;/a&gt;


(before Windows had a Ubuntu subsystem, there was Cygwin) in 1992, a company
that advocated Open Source and provided commercial support for it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At Cygnus, people with similar interests were meeting and from that grew the
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Cypherpunk&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Cypherpunks&lt;/a&gt;

 mailing list, which
by 1994 had substantial readership.
The Cypherpunks pioneered software that used encryption to communicate, to
facilitate metadata-less anonymous communication and early anonymous digital
payment systems.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;David L. Aaron&lt;/strong&gt; This clashed with the interests of the United States and
the &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Five_Eyes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Five Eyes&lt;/a&gt;

, which even back
then had zero interest in the promotion of publicly available, auditable at
the source level, free cryptographic protocols. The US came up with several
concepts of limited and &amp;ldquo;managed&amp;rdquo; (= crippled) encryption schemes, and
around 1995, 1996 appointed
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/David_L._Aaron&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;David L. Aaron&lt;/a&gt;

 as a
&lt;a href=&#34;https://nettime.org/Lists-Archives/nettime-l-9610/msg00079.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Crypto Czar&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That Czar was the person tasked with selling foreign governments on the idea
of crippling cryptography worldwide so that the US could better spy on them
and everybody else. The way he did that was, of course, that he argued that
unbreakable codes in the hands of terrorists would threaten every country&amp;rsquo;s
security. Sounds familiar? It should, the tune is as old as
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Greensleeves&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Greensleeves&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Clipper and other crippled crypto&lt;/strong&gt; One notable export from that time are
&amp;ldquo;export grade ciphers&amp;rdquo;, versions of cryptographic protocols that have been
in some way or the other limited to key lengths of 40 Bit, which was even
back then completely useless.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Another memorable fiasco of that time (1992-1996) was the
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Clipper_chip&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Clipper Chip&lt;/a&gt;

. The Clipper Chip is a
hardware encryption/decryption device using a special cipher
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Skipjack_%28cipher%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Skipjack&lt;/a&gt;

, which was later
found &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Skipjack_%28cipher%29#Cryptanalysis&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;deeply flawed&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Each Clipper Chip would have a random bitstring as identity/key source, and
would encrypt messages, but also transmit the key to decode the message in
another, encrypted way that was supposedly accessible only to the
government. As such, the key implemented a secret government backdoor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Relatively quickly, several &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Clipper_chip#Technical_vulnerabilities&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;technical vulnerabilities&lt;/a&gt;


in Clipper have been found, which allowed the use of the Clipper hardware in
a way that the key would not be recoverable (bypassing the backdoor), and
others, which allowed using the key recovery field by anyone, so that all
legit users of the chip would be exposed to attacks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Steve Jackson Games&lt;/strong&gt; Then there is
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Steve_Jackson_%28American_game_designer%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Steve Jackson&lt;/a&gt;

.
Jackson is a Geek, a Game Designer of, among other games, Role Playing
Games, and a Lego collector. He&amp;rsquo;s known especially for creating and
publishing &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/GURPS&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GURPS&lt;/a&gt;

, &amp;ldquo;the&amp;rdquo; universal
role playing game ruleset. There exist GURPS supplements for about
&lt;a href=&#34;http://www.sjgames.com/gurps/books/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;every conceivable&lt;/a&gt;

 theme, and a few that are
inconceivable or at least
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/GURPS_Bunnies_%26_Burrows&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;improbable&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There is also the GURPS combination challenge, in which you choose any two
random GURPS supplements and play in the resulting world.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/EFF_Logo.svg_.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The EFF&lt;/strong&gt; In 1990, the United States Secret Service raided the offices of
Steve Jackson Games and seized the manuscript for
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/GURPS_Cyberpunk&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GURPS: Cyberpunk&lt;/a&gt;

 on the grounds of
it being a handbook for computer crime. Steve Jackson Games sued the United
States Government over this, and won the trial in 1993.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That was made possible in part because of the
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Electronic_Frontier_Foundation&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Electronic Frontier Foundation&lt;/a&gt;

,
EFF. Funding members were John Gilmore, John Perry Barlow and Mitch Kapor.
Barlow and Kapor had been subject to raids similar to Jackson, by
particularly technologically clueless government organisations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;One of the first cases the EFF took on was the defense and litigation for
Steve Jackson (and next was the lawsuit on behalf of
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Daniel_J._Bernstein&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DJB&lt;/a&gt;

 against crypto
export controls)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;distributed.net and Deep Crack&lt;/strong&gt; The EFF was also involved in the funding
and execution of various
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/DES_Challenges&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DES brute force challenges&lt;/a&gt;

.
The first one, called
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Distributed.net&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;distributed.net&lt;/a&gt;

, used many
general purpose computers somewhere in the Internet to brute force the key
of a certain DES (56 bit) encrypted message.
The &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/EFF_DES_cracker&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;second DES Challenge&lt;/a&gt;


used a machine named Deep Crack made from not quite 2000 special VLSI chips.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It was John Gilmore, who funded the quarter million US dollars to finance
this design and who also helped to design the actual hardware. Deep Crack
brute forced a DES key in only 56 hours, demonstrating that DES cracking was
too cheap and fast to consider DES still a secure chipher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This lead to AES challenge and the standardisation of the Belgian Rijndael
chipher as what we today call
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Advanced_Encryption_Standard&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;AES&lt;/a&gt;

. Today we
have the funny situation that DES is still unbroken (there is no faster
attack than brute force), but insecure (brute force is too easy), while AES
is
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Advanced_Encryption_Standard#Known_attacks&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;broken&lt;/a&gt;

,
but still considered secure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Crypto Wars in Germany&lt;/strong&gt; A similar discussion on encryption and &amp;ldquo;key
escrow&amp;rdquo; took place in Germany. You can find a lot of the old discussions (in
German) at Förderverein Informationstechnik und Gesellschaft
(&lt;a href=&#34;http://www.fitug.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fitug&lt;/a&gt;

), for example
&lt;a href=&#34;http://www.fitug.de/debate/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;here&lt;/a&gt;

.
The &lt;a href=&#34;https://www.heise.de/ct/artikel/Hoert-ab-die-Signale-284236.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rethorics of 1995&lt;/a&gt;


sound precisely like those today:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ginge es nach dem Willen von Innenminister Kanther, dürfte es in der
Bundesrepublik &amp;ldquo;keine Nischen kontrollfreier Kommunikation für Verbrecher&amp;rdquo;
geben&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Around that time, a lot of political lobbying action took place, resulting
in a up to this day generally unchallenged ban on key escrow in Germany:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Zwar hatte er für sein Quasi-Krypto-Verbot noch Rückenstützung durch ein
anonym veröffentlichtes CDU-Thesenpapier aus den Kreisen des
Bundeskanzleramts bekommen, doch schon nach der Verabschiedung des
Multimediagesetzes im Bundestag ließ das Innenministerium die Katze aus
dem Sack: Eine staatlich verordnete Schlüsselhinterlegung wird es vorerst
nicht geben, dafür setzt man auf freiwilliges Hinterlegen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;which then resulted in the
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://hp.kairaven.de/law/eckwertkrypto.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Eckpunkte der deutschen Kryptopolitik&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;
under Otto Schily in 1999.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Today&lt;/strong&gt; These still stand, and ban backdoors. But
&lt;a href=&#34;http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/the-surveillance-paradigm-be-the-friction-our-response-to-the-new-lords-of-the-ring-12241996.html?printPagedArticle=true#pageIndex_1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Zuboff&amp;rsquo;s Laws&lt;/a&gt;


are strong in the government:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Everything that can be automated will be automated.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Everything that can be informated will be informated.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Every digital application that can be used for surveillance and control
will be used for surveillance and control.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;And hence we now have government IT security institutions making the world
more insecure, because they hoard vulnerabilities in order to use them for
surveillance and control.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Which is why even now, 20 years later, the Cryptowar is still a thing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It will never be over.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Handling Wannacrypt - a few words about technical debt</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/05/15/handling-wannacrypt-a-few-words-about-technical-debt.html</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2017 10:19:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/05/15/handling-wannacrypt-a-few-words-about-technical-debt.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;So Microsoft had a bug in their systems. Many of their sytems. For many
years. That happens. People write code. These people write bugs. Microsoft
over the years has become decently good with fixing bugs and rolling out
upgrades, quickly. That&amp;rsquo;s apparently important, because we all are not good
enough at not writing bugs. So if we cannot prevent them, we need to be able
to fix them and then bring these fixes to the people. All of them.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The NSA found a bug. They called it
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/EternalBlue&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ETERNALBLUE&lt;/a&gt;

 and they have been
using it for many years to compromise systems. In order to be able to
continue doing that they kept the bug secret. That did not work. The bug is
now
&lt;a href=&#34;https://technet.microsoft.com/en-us/library/security/ms17-010.aspx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;MS17-010&lt;/a&gt;


or a &lt;a href=&#34;https://www.rapid7.com/db/modules/auxiliary/scanner/smb/smb_ms17_010&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;whole list&lt;/a&gt;


of CVE-entries.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The NSA told MS about the bug when they learned that it had leaked, but not
before. Microsoft patched the bug in March 2017, even for systems as old as
Windows XP (which lost all support in 2014), but many people did not install
the patch. The result is &amp;ldquo;the largest cyberattack in the world&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dave Lewis &lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/863998739261923332&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;tweeted&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I get that some systems can&amp;rsquo;t be patched for various reasons. What I can&amp;rsquo;t
fathom is why those same systems might be exposed to the Internet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Well, here is the thing: It is 2017. Every system is somehow exposed to the
Internet. Often that happens indirectly or unintentionally, but it always
happens. There is no such thing as an isolated network any more, ever,
anywhere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maybe you think there is, but that only means that you haven&amp;rsquo;t found the
connection, yet. But everything, even those embedded systems, especially
these embedded systems, need to somehow report stuff, be monitored, or
otherwise connect to other systems to be useful.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;System integration has become so tight that you simply cannot afford to have
an isolated system. If you had one, you would be losing business
opportunities that are more valuable than the cost of managing network
security.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That means you need to defend each and every endpoint, of course, which is
only possible if you beef up these endpoints with enough CPU, power and
cooling that they can actually spend the energy to defend, and then keep
their software up to date.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That of course conflicts with the concept of validated, certified and
unchangeable systems. And with the concept of sell once, and be rid of it
for the coming 30 years. So both these things still exist in the minds of
managers and product designers from the last millenium, but not really any
more in the universe of 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you are one of these pre-millenial types, you haven&amp;rsquo;t been paying
attention. You have missed Tesla, which pretty spectacularly updates a whole
fleet of embedded mobile devices in the field, after sale, and managed to
turn this into an actual feature that customers love, creating a much
tighter bond between maker and customer than would be possible without it.
Tesla now even rolls out hardware in advance, without the software actually
being able to make best use (or any use at all) of the hardware, and then
later incrementally upgrades the software leveraging the spare hardware,
compute and memory in the devices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You also missed things such as Patch Tuesday, a thing that Microsoft came up
with to turn system changes into a recurring operational event instead of a
migration project.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is a key concept. When there is a new version, that new version needs
to actually get out into the field, to all systems, within a pre-determined
time. You get to choose that time, within limits, but it needs to be counted
in days. 20 work days (1 month) is a good target for a beginner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As KPIs go, you probably need to &lt;em&gt;build process and infrastructure to get
out any pre-determined version of anything to at least 95% of your complete
fleet within 20 workdays as part of normal operations without a special
migration project.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If do not have that, it means that old versions of things accumulate. That
is a very real problem not only in the case of MS17-010, but also in many
other ways.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Whenever things manifest as &amp;ldquo;We can&amp;rsquo;t do that, because &amp;lt;&lt;em&gt;something old gets
in the way&lt;/em&gt;&amp;gt;&amp;rdquo;, that is technical debt. It means that your technical
infrastructure ossified and tactical and strategic decisions are being
made on the ground of technical limitations instead of actual tactical and
strategic needs. Constraints are being accumulated in your systems, until
you can&amp;rsquo;t move any more when you must, and the system breaks down.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can put numbers to that, and counts of broken systems, broken processes,
lost business opportunities and lost partners and customers because of a
lack of trust into the security of your systems, because of a lack of trust
into your ability to actually manage the problem or a lack of trust into
your ability to maintain such a thing on a long term perspective.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The TODO list for management, one more time:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Key ability: to be able to make changes to the entirety of the fleet of
devices in the field, within a hard time limit, counted in days, as part
of a normal operational procedure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Key ability: to actually be able to get changes from the upstream vendors
of all software components that are part of the build, for the planned
lifetime of the product.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Now look around. These ticket vending machines and arrival displays in train
stations, the ATMs next to it, the control software for the escalators and
elevators, the control systems for the building electricity, traffic lights,
and the cars engines,… And the smart phones in the pockets of all the
people around you.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And not few of these systems have planned lifetimes of decades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The NSA policy of keeping this kind of bugs secret instead of working to the
goal of making all computers more secure can also be translated into
numbers. In this case numbers representing losses and  gains. However, the
losses accrued in this single incident are potentially already larger than
the wins made by using ETERNALBLUE. But they are not the NSA&amp;rsquo;s losses. Maybe
the incentives here are not completely aligned and need checking.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(based on my Tweetstorm starting &lt;a href=&#34;https://twitter.com/gattaca/status/863959534854955008&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;here&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Europol discovers CGN</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/02/01/europol-discovers-cgn.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2017 05:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/02/01/europol-discovers-cgn.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;The Council of the European Union discusses the &amp;ldquo;problem&amp;rdquo; of Carrier Grader
NAT, and would like to see all Ip address logging and storage extended to
port numbers, as well as all NAT state tables to be stored and preserved, in
order to be able to resolve Internet accesses to subscriber identities,
&lt;a href=&#34;http://www.statewatch.org/news/2017/jan/eu-europol-cgn-tech-going-dark-data-retention-note-5127-17.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;says Statewatch&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2017/01/Screen-Shot-2017-01-31-at-21.00.17.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The paper in question has been submitted by EUROPOL and claims that clients
are &amp;ldquo;going dark&amp;rdquo;. The scarcity of IP v4 addresses leads to more and more
subscribers being subject to carrier grade NAT (CGN). In CGN, subscribers
are not assigned a public IP number, but are only getting an internal,
non-unique IP address. Only when IP packets are leaving the provider
network, their addresses are being translated into public addresses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In this, multiple subscribers will exit the provider network with the same
IP number - IP numbers alone can no longer be mapped to a single subscriber,
even with a known timestamp. A port number is needed in addition to the
other information. Also, the mapping is usually not logged or archived in
any way.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For EUROPOL, this is seen as a privacy problem:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;One Member State reported that in a recent investigation into Child Sexual
Exploitation Material (CSEM) distributed and hosted via a cloud-based
service, the investigators had to investigate each one of the 50 clients
using that public IP at this time in order to identify who was ultimately
uploading the CSEM, because the cloud-based service provider did not log
the relevant information to define which customer was using the public IP.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Today, on 31. January, a &amp;ldquo;European Network of law enforcement specialists in
CGN&amp;rdquo; will be established at Europol. The aim of the network is to document
cases of non-attribution due to CGN in the EU, and pressure for a change in
data retention practice.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Damit Du Bescheid weißt</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/08/23/fertig-gelesen-damit-du-bescheid-wei-t.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2012 07:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/08/23/fertig-gelesen-damit-du-bescheid-wei-t.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Damit-Bescheid-weisst-Klemens-Tilmann/dp/B0000BOLXJ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Damit Du Bescheid weißt&lt;/a&gt;

,
Klemens Tilmann, EUR 0.54 (antiquarisch, stark variabel)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/damit_du_bescheid_weisst.jpg&#34; alt=&#34;Cover: Damit Du Bescheid weißt&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Damit Du Bescheid weißt&amp;rdquo; ist eine Aufklärungsfibel von einem katholischen
Geistlichen für heranwachsende Mädchen aus den frühen fünfziger Jahren.  Ein
Freund von mir hatte es vor vielen Jahren zu einer Silvesterparty dabei, und
wir haben uns den Abend vertrieben, indem wir reihum daraus vorgelesen
haben.  Gute Unterhaltung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aus einer Laune heraus habe ich das Buch auf Amazon gesucht, bestellt und
einmal komplett durchgelesen.  Es ist seltsam veraltet und zugleich zeitlos,
lächerlich und anrührend, kraß chauvinistisch und einfühlsam - eine ganz
eigene Erfahrung aus einer komplett anderen Zeit, die vor allen Dingen
demonstriert, wie sehr sich unsere Gesellschaft und ihre Werte in den
vergangenen 60 Jahren verändert haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Buch zu lesen ist sehr hilfreich, wenn man verstehen möchte, welche
Geisteshaltungen aufeinander prallen, wenn etwa die Piratenpartei und
Kern-CSU in irgendeinem Parlament über Familien- oder Drogenpolitik
miteinander diskutieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Werk ist antiquarisch und wahrscheinlich kaum zu beschaffen.  Ein klarer
Fall für ein
&lt;a href=&#34;http://www.teleread.com/library-of-the-future/review-rainbows-end/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rainbows End&lt;/a&gt;

 (*),
wenn das legal wäre: Dem Buch den Rücken aufschneiden, es scannen und OCRen,
und dann mobifizieren, das wäre es.  Vielleicht sollte das jemand einfach
mal machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(*) from &lt;a href=&#34;http://www.teleread.com/library-of-the-future/review-rainbows-end/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;a review&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The UCSD Library conflict actually grows directly out of the other aspect
of the book of interest to e-book fans: the digitization of the contents
of the library.  In the timeframe of the book (sometime in the 2020s,
apparently), physical books’ intrinsic value has declined to the point
where the books themselves are considered much less valuable than their
contents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, to get at the contents, a company is destroying the books
themselves—feeding them through a shredder then blowing the shreds through
a tunnel lined with high-resolution cameras.  The cameras capture images
of the shreds, then batteries of computers stitch them together into
reconstructions of the pages, like jigsaw puzzles.  The idea is to gather
and collate all the world’s knowledge, to unlock synergies that had been
prevented by it all being so inaccessible before.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Erzwingung der Privatsphäre</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsphaere.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Aug 2012 07:26:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsphaere.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2012/03/03/wieso-wir-uns-veroeffentlichen.html&#34;&gt;&lt;/a&gt;


habe ich erklärt, wo die persönlichen Vorteile der Offenlegung von
Informationen über eigene Interessen oder Eigenschaften liegen können, und
es in den Kommentaren auch mit einigen ganz konkreten, selbst erfahrenen
Beispielen belegt: Gezielte Veröffentlichung von Interessen ermöglicht uns,
einander zu finden und uns horizontal, unter Gleichen, zu organisieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sehr viel drastischer schlägt Charles Stross in
&lt;a href=&#34;http://www.antipope.org/charlie/blog-static/2012/08/the-internet-is-for-porn-black.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Internet is for porn&lt;/a&gt;


in dieselbe Kerbe.  Bei ihm geht es um sexuelle Vorlieben und wie diese
durch das Internet gemainstreamed werden:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] stuff that, in 1970, you would have had to search out from specialist
retail distributors [&amp;hellip;]is today ubiquitous and available at the click of
a mouse button.  But it&amp;rsquo;s also a side-effect of the web making it easy to
construct social networks among people with minority interests; suddenly
all sorts of stuff that was hidden back when it was just one person per
10,000 population town emerges as a 30,000-strong continental community.
The 0.01% are no longer hidden, can no longer be marginalized.  Never mind
the 1% or the LGBT 10%.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In Deutsch: &amp;ldquo;Zeugs, für das man 1970 zu einem Spezialgeschäft hätte gehen
müssen [&amp;hellip;], ist heute mit einem Mausklick leicht erhältlich.  Aber das ist
auch sein Nebeneffekt des Web, welches es leicht macht, sich in sozialen
Netzwerken zu organisieren und zu finden.  All das Zeugs, das damals
versteckt war, weil es nur eine Person in einer 10.000 Einwohner-Stadt
interessiert hat, ist nun Thema einer 30.000 Personen starken kontinentalen
Gemeinschaft.  Die 0.01% können nicht mehr marginalisiert werden, die 1%
oder die LBGT 10% noch viel weniger.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Struktur, um die es hier geht, und die Leute ermächtigt, ist die
horizontale Kommunikation und der Zusammenschluß von geographisch
verteilten, interessengleichen Personen, und die Ermöglichung der
Gruppenbildung.  Gruppeninteressen, die sich auf diese Weise bilden können,
werden Machtfaktoren, und sind plötzlich Mitspieler in der öffentlichen
Diskussion und Wertefindung - natürlich kompliziert sich so das
Tagesgeschäft der Politik, und natürlich müssen die etablierten Spieler
diese neuen Entwicklungen zur Kenntnis nehmen, wollen dies aber wenn möglich
nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Effekte sind dennoch profund, und führen zu unerwarteten Entwicklungen.
Das republikanische Sprachrohr Fox News und viele Mitglieder der
republikanischen Partei bewegen sich langsam von ihren Positionen gegen
gleichgeschlechtliche Partnerschaften weg:
&lt;a href=&#34;http://www.buzzfeed.com/rosiegray/the-gay-rights-revolution-arrives-at-fox-news&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Gay Rights Revolution arrives at Fox News&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fractures in conservative opposition to gay rights and even same-sex
marriage have now widened to include the core of the right’s message
machine, the Fox News Channel, where a cadre of younger voices have begun
to defend same-sex relationships and even advocate openly for same-sex
marriage.  [&amp;hellip;] But like the Republican Party, whose leaders have begun
to step away from anti-gay positions that are deeply unpopular with
younger voters, Fox appears to be feeling pressure both from its younger
staff and key audience segments to reflect what polls suggest is a rapidly
shifting consensus.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es ist genau wie Charles Stross schreibt: die LBGT 10% können auch und
gerade von den Republikanern nicht mehr marginalisiert werden, weil sie
jetzt als eine Gruppe auftreten können und seit dem Internet auch massiv
Sichtbarkeit gewonnen haben.  In Charles Stross Termen ist aus etwas, das
vor 40 Jahren Material für eine Erpressung geliefert hätte, weil es privat
war und privat bleiben mußte, eine mächtige, normale und anerkannte
politische Bewegung und eine anerkannte gesellschaftliche Normalität
geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hätte man so etwas im Privaten gelassen, hätte sich die Gesellschaft nicht verändern können.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Post-Privacy-Prima-leben-Privatsph%C3%A4re-ebook/dp/B00689NM5C&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Post-Privacy: Prima leben ohne Privatsphäre&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spricht Christian Heller einen ähnlichen
Aspekt an:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ein bürgerliches Unbehagen des 19.  Jahrhunderts galt den
Proletariermassen, den Horden der Unterschicht.  Mit sozialen
Wohnprojekten sollte nicht nur die Verwahrlosung der Elenden unterbunden
werden, sondern vor allem auch ihre Vermischung, ihre Zusammenballung.
Der einzelne Proletarier war für sich kein Problem; aber in der Menge, in
der Verbrüderung, wurde er gefährlich, musste er kontrolliert werden.
[&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Strategie zeigte sich auch in Wohnprojekten.  In Frankreich
verpflanzten großzügige Unternehmer ihre Arbeiterfamilien in Siedlungen
kleiner Einfamilienhäuser mit getrennten Zimmern, einem Garten und
Gartenzaun.  Kein übles Angebot, denn natürlich waren diese Behausungen um
ein Vielfaches wohnlicher als jede Mietskaserne.  [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Gartenzaun war bedeutsam: Er sollte eine nicht nur architektonische,
sondern auch geistige Grenze gegenüber den Nachbarn ziehen.  Der Arbeiter
sollte lernen, sich als getrennt von seinem Nebenmann zu betrachten, statt
als Teil derselben Schicksalsgemeinschaft im Klassenkampf.  Der Zaun
sollte den Mob auftrennen und den Horizont der Arbeiter auf ihre
Privatsphäre verengen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Konstrukt, das hier angestrebt wird, ist genau das, das solche
Normalisierungen und Neubildungen von gesellschaftlichen Interessengruppen
verhindern soll: Der Einzelne soll horizontal durch das Konstrukt der
Privatheit isoliert werden, aber natürlich vertikal durch die Obrigkeit
jederzeit leicht adressierbar und kontrollierbar sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Denkweise erklärt auch das Sommerlochthema des Sommers 2012: Die
&amp;ldquo;Facebook&amp;rdquo;-Parties.  Spontane und unregulierte Zusammenkünfte von
wildfremden Menschen zum Feiern sind der Party-Arm derselben Struktur, die
als &amp;ldquo;Anonymous&amp;rdquo; spontan organisierte und unregulierte politische Gewalt
ausübt: tatsächlich gibt es Anonymous-Aktionen, die Merkmale von politischem
Protest und Facebook-Party zur selben Zeit aufweisen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das erklärt auch die Stärke der Abwehrreaktion aller etablierten und
konserativen Interessengruppen gegen Facebook-Parties: den bestehenden
Machtgruppen und Organisationen ist die Isomorphie von Facebook-Party und
Anonymous-Aktion sehr wohl bewußt, wenn auch nicht unbedingt immer auf einer
verbalisierbaren Ebene.  Der Kampf gegen Facebook-Parties ist auch der Kampf
darum, neue und sich selbst noch nicht bewußte gesellschaftliche
Interessengruppen in Form von vereinzelten Personen hinter ihren
Gartenzäunen zu halten - es geht darum, die Privatsphäre dieser Leute
untereinander zu erzwingen, um keine Konkurrenz zu den eigenen Strukturen
entstehen zu lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende geht es darum, die Evolution von der Einzelperson über Anonymous zu
einer Adhocracy und danach zur Piratenpartei (oder anderen neuen politischen
Strukturen) zu erschweren oder gar zu verhindern.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>/b/ wie &#34;Verzweiflung&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/03/05/b-wie-verzweiflung.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 19:34:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/03/05/b-wie-verzweiflung.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/fsk-b.jpeg&#34; alt=&#34;Blogmarke /b/&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://netzpolitik.org/2012/neue-cdu-idee-b-fur-blogs/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzpolitik.org&lt;/a&gt;


weist auf das Positionspapier
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.cdu.de/doc/pdfc/120305-jugendmedienschutzstaatsvertrag.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Eckpunkte für eine Novelle des Jugendmedienstaatsvertrags&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;
(PDF) der CDU hin.  Dort findet man die Idee, neben den bekannten
Kennzeichnungen der Altersstufen &amp;ldquo;6&amp;rdquo;, &amp;ldquo;12&amp;rdquo;, &amp;ldquo;16&amp;rdquo; und &amp;ldquo;18&amp;rdquo; eine weitere
aufzunehmen: &amp;ldquo;B&amp;rdquo; für Blogs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei netzpolitik.org findet man das lustig, aber der Hintergrund ist ernst.
Zum besseren Verständnis hier noch einmal der Verweis auf
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/ct/artikel/Unerwuenschte-Freiheiten-1431667.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Unerwünschte Freiheiten&lt;/a&gt;


von Holger Bleich bei der c&amp;rsquo;t, um die Interessenlage der Player in
Erinnerung zu rufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Idee des &amp;ldquo;Kennzeichen /b/&amp;rdquo; ist eine direkte Folge des besonderen
Schutzes der Familie und der Jugend im Grundgesetz, also der Verpflichung
des Staates zum Jugendschutz vs.  den Willen eine Pornoindustrie haben zu
wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Lang: Die Verpflichtung zum Jugendschutz ergibt sich in Deutschland aus
dem Grundgesetz und ist nicht leicht &amp;ldquo;weg&amp;rdquo; zu bekommen.  Der Staat muß sie
also erfüllen, oder ihre Erfüllung glaubwürdig simulieren.  Er tut das mit
dem Jugendschutzgesetz, dem Jugendmedienschutz-Staatsvertrag und einigen
anderen Dingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Internet gibt es nun eine Reihe von Firmen, die auch Inhalte von
Deutschland aus publizieren wollen, die nach dem Jugendschutzgesetz, dem
Staatsvertrag etc jugendgefährdend sind.  Damit diese Anbieter auch von
Deutschland aus operieren können (und damit auch in Deutschland
steuerpflichtig sind!), muß der Staat eine Möglichkeit schaffen, daß sie das
können, ohne daß er seine grundgesetzliche Verpflichtung zum Jugendschutz
verletzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das hat er mit dem neuen Jugendmedienschutzstaatsvertrag versucht, ist aber
an den Eigenschaften des Mediums Internet gescheitert.  Denn während in
traditionellen Medien Anbieter von Inhalten kommerziell sind, und daher ein
Interesse haben, sich dieser Regulierung zu unterwerfen und ein möglichst
niedriges, gerade noch zulässiges Rating zu erwerben, um ein möglichst
großes Publikum zu erreichen, ist dies im Internet nicht mehr der Fall.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier haben nichtkommerzielle Anbieter (unter anderem die genannten Blogs)
das Interesse daran, möglichst kostengünstig rechtssicher zu agieren.  Und
wenn das bedeutet &amp;ldquo;Kinder müssen draußen bleiben&amp;rdquo;, dann bevorzugen sie eben
dieses Rating.  Nicht im Sinne der Jugendschützer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Disparität zwischen kommerziellen und nichtkommerziellen Anbietern
killt den Regulierungsmechanismus und der Versuch des neuen Staatsvertrages
ist daran gestorben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Marke /b/ ist der Versuch, einen Ausweg zu finden und den kommerziellen
deutschen Pornoanbietern endlich einen Weg ins Netz zu bauen, der gangbar
ist, ohne vom nichtkommerziellen &amp;ldquo;Ich will doch nur ein Blog betreiben&amp;rdquo;-Netz
einen Shitstorm ins Gesicht geblasen zu bekommen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Die informierte Zustimmung</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/01/02/datenschutztheater-die-informierte-zustimmung.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2012 20:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/01/02/datenschutztheater-die-informierte-zustimmung.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das BDSG, ein Produkt der 80er.  Damals waren
Computer wahlweise
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=51v47NC6Et4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;doof&lt;/a&gt;

 oder
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=xDxS_S5EIqU&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;böse&lt;/a&gt;

. Entsprechend
ist die Verarbeitung personenbezogener Daten verboten.  Komplett.  Genau
genommen sagt das BDSG:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Erhebung, Verarbeitung und Nutzung personenbezogener Daten sind nur
zulässig, soweit dieses Gesetz oder eine andere Rechtsvorschrift dies
erlaubt oder anordnet oder der Betroffene eingewilligt hat.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das heißt natürlich, daß die Verarbeitung personenbezogener Daten nicht
wirklich &lt;em&gt;komplett&lt;/em&gt; verboten ist.  Sie ist erlaubt, &amp;ldquo;soweit dieses Gesetz
oder eine andere Rechtsvorschrift dies erlaubt oder anordnet&amp;rdquo;.  Das heißt,
das BDSG kann sich selber durchlöchern und jedes andere Gesetz kann das
auch.  Sich selbst erlaubt der Staat also die Verarbeitung personenbezogener
Daten, gerne und großzügig, und schön verteilt über alle möglichen Gesetze,
sodaß das nicht direkt sichtbar ist, in welchem Ausmaß das BDSG da mit
Ausnahmetatbeständen durchlöchert wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Verarbeitung personenbezogener Daten ist auch erlaubt, wenn &amp;ldquo;der
Betroffene eingewilligt hat&amp;rdquo;.  Nun ist Datenverarbeitung aber böse und der
&amp;ldquo;Betroffene&amp;rdquo; darf nicht einfach so einwilligen.  Die Einwilligung muß
stattdessen &amp;ldquo;informiert&amp;rdquo; erfolgen und sie muß zweckgebunden sein - eine
Pauschalerlaubnis ohne genaue Zweckbestimmung, eine Spielwiese -
zu deklarieren ist also rechtlich nicht machbar, so weit geht die
informationelle Selbstbestimmung dann doch nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich also in diesem Blog personenbezogene Daten verarbeiten will, oder
gar Dritte das tun lassen will, dann ist das gar nicht so einfach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einmal muß ich meine Nutzer darüber informieren, welche personenbezogenen
Daten denn hier genau zu welchem Zweck so verarbeitet werden.  Wenn ich das
ändere, dann muß ich darüber natürlich auch informieren.  Ich kann also
&lt;em&gt;immer&lt;/em&gt; (also bei jedem Beginn einer Session) informieren, oder ich kann so
&lt;em&gt;richtig&lt;/em&gt; personenbezogene Daten verarbeiten, mir also merken, welche User
ich schon gesehen habe und worüber ich schon informiert habe und wozu
welcher User schon zugestimmt hat, damit ich jedem User nur noch die
Änderungen anzeige, über die ich ihn noch nicht informiert habe und denen er
noch nicht zugestimmt hat.  Wobei dann jeder User als Erstes der
Verarbeitung seiner Daten zu Datenschutzzwecken zustimmen müßte (siehe die
&lt;a href=&#34;http://www.shopbetreiber-blog.de/2011/06/07/eu-cookie-richtlinie-was-bedeutet-der-fristablauf/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EU Cookie Richtlinie&lt;/a&gt;

,
die hat dasselbe Problem).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So weit so klar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fein.  Wenn ich also Dritte die Verarbeitung personenbezogener Daten
überlasse, dann wird die Sache noch ein wenig komplizierter, denn dann liegt
Auftragsdatenverarbeitung vor.  Ich kann also nicht einfach Google Analytics
oder einen Facebook-Like-Button (technisch im Prinzip dasselbe) hier
einbinden, sondern ich kann 11 Seiten Papier an Google oder Facebook senden,
also einen Vertrag über Auftragsdatenverarbeitung schließen, und dann
einfach die entsprechenden Buttons wie gehabt hier einbinden (hatten wir
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/09/15/datenschutztheater-google-analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform.html&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;


in ausführlicherer Form).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie man sieht geht es also beim Datenschutz nicht wirklich um den Schutz
irgendwelcher Daten, sondern um Verwaltung derselben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir können das ganze noch besser veranschaulichen, mit einem etwas
physischeren Beispiel, das jeder aus dem täglichen Leben kennt:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das hier ist der in etwa unterarmlange Bon, den ich bei dem Einkauf in
meinem Supermarkt vorgelegt bekomme:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/rewe_datenschutzbelehrung.jpg&#34; alt=&#34;Rewe Bon mit Datenschutzbelehrung&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Informationen zum Datenschutz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es handelt sich um die Informationen, wer meine Daten warum wie durch wen
verarbeiten läßt, wenn ich meine Scheckkarte da zur Kassiererin
rüberschiebe, in epischer Breite.  Da unten dann ein Unterschriftenfeld.
Ich unterzeichne, schnell, denn hinter mir stehen noch 8 andere, die auch
ihre Waren über den Scanner geschoben haben wollen, und drängeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wohl informiert und mit dem guten Gefühl, Bescheid zu wissen - gibt es
eigentlich irgendeinen Menschen auf der Welt, der das schon mal gelesen hat,
die Person, die das getextet hat, ausgenommen?  - wird meine Karte belastet
und die Ware bezahlt.  Nach demselben Verfahren wie letztes Mal, als ich das
auch schon unterschrieben habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann nimmt mir die freundliche Kassiererin die Erklärung weg - WTF?  - und
archiviert den sorgfältig, denn der Supermarkt und seine Dienstleister
müssen ja nachweisen können, wie oft wer dieses Jahr dort wozu zugestimmt
hat.  Und ich bekomme meinen eigenen Bon.  Ohne Datenschutzinformationen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/rewe_bonkopie.jpg&#34; alt=&#34;Meine Bonkopie ohne Datenschutz&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meine Bonkopie.  Ohne Datenschutz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie man sieht, geht es auch hier nicht wirklich um den Schutz von Daten oder
meinen Interessen, sondern ein Verwaltungsritual, bei dem die Fiktion
nachgewiesen werden muß, daß ich auch diesmal den Bon sorgfältig studiert
habe, bevor ich meine Einwilligung zur Verarbeitung meiner Kreditkartendaten
durch Kreditkrakenfirmen gegeben habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was wäre, wenn ich aus irgendwelchen Gründen ein reales Problem mit der
Verarbeitung meiner Kartendaten hätte?  Etwa, weil dort jemand arbeitet, von
dem ich glaube, daß er mich stalken könnte oder mir sonstwie gefährlich oder
unangenehm werden könnte?  Würde der Datenschutz mir dann helfen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sagen wir, ich bin Mitarbeiterin in einem Frauenhaus, und der Markt, in dem
ich einkaufe und die Mengen und Art der gekauften Güter könnten den Standort
einer sicheren Wohnung des Frauenhauses gefährden und Aufschluß darüber
geben, ob und wie stark eine solche sichere Wohnung genutzt wird, ob
Babynahrung gekauft wird und so weiter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Würde so eine Form von Datenschutz mir dann die notwendige operative
Sicherheit geben?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein.  Sicherheit bekomme ich nicht durch Verwaltungsaufwand zur
Aufrechterhaltung einer Fiktion von informierter Zustimmung.  Belastbare
Sicherheit bekomme ich durch Geheimhaltung, etwa durch Zahlung mit Bargeld
oder andere Maßnahmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/heise-ivw.png&#34; alt=&#34;IVW Zählpixel bei Heise&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IVW Zählpixel bei Heise Newsticker&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieselbe organisierte Selbsttäuschung bemängelt Mario Sixtus in seinem G+
Artikel zum Thema Heise Buttonlösung für Facebook.  Die Heise-Lösung deckt
zwar Facebook-Like, Twitter und Google +1 Buttons ab, aber eben nur diese
drei Dinge.  Sie deckt nicht die gut 30 anderen Trackingdienste ab, die etwa
einem Plugin wie Ghostery bekannt sind - und so kommt es, daß die
Heise-Buttonlösung zwar per Default keine Daten an Twitter, Facebook oder
Google Plus sendet, aber zum Beispiel auf den Heise-Seiten noch immer bei
jedem Zugriff Daten durch den Browser des Users an die IVW gesendet werden,
da Heise natürlich wie jede Zeitung den IVW-Zählpixel und den VG Wort
Zählpixel einblendet.  Ohne Buttonlösung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/heise-vgwort.png&#34; alt=&#34;VG Wort Zählpixel bei Heise&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VG Wort Zählpixel bei Heise Newsticker&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Würde man wirklich ein Problem mit dem Tracking seiner Webzugriffe an
zentraler Stelle haben, wäre die Heise Buttonlösung nicht wirklich
hilfreich.  Auch sie verwaltet nur Daten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Helfen würde Geheimhaltung, also die Unterdrückung entsprechender Zugriffe
durch passende Browser Plugins, wie zum Beispiel Disconnect, Ghostery oder
Request Policy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber mit der Buttonlösung hat man etwas, das sichtbar ist.  Insbesondere
auch für die Leute, die gar nichts getan haben und sich auch mit dem Problem
nicht &lt;em&gt;selber&lt;/em&gt; auseinander setzen wollen: Sie bekommen ein paar
Alibi-Schieber mit Cookie-Steuerung (Zur Verwaltung der Verarbeitung
personenbezogener Daten müssen wir auch hier noch mehr personenbezogene
Daten verarbeiten!), die sie hin- und her schieben können wie sie möchten
und alle führen sich hinterher ganz enorm informationell empowered und
selbstbestimmt.  Die eigentlich wichtigen Zählpixel tickern dabei im
Hintergrund immer weiter mit und erzeugen ein Leseprotokoll für jede
einzelne Nachrichtenseite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das, liebe Leser, ist die Definition von Datenschutztheater: Die
perfekte Symbiose zwischen der Faulheit der Konsumenten und Datenschützern
mit Existenzrechtfertigungsnotstand.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The pursuit of happiness</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/the-pursuit-of-happiness.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 20:05:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/the-pursuit-of-happiness.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Occupy. Die Piraten beschließen, sich mit dem bedingungslosen Grundeinkommen
auseinander zu setzen. Ich lese
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Eine-Billion-Dollar-Roman-ebook/dp/B004ROSYSK&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Andreas Eschbach &amp;ldquo;Eine Billion Dollar&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


neu, und es liest sich nicht wie ein Roman, sondern wie eine Art
Jahresrückblick. Finanzkrise.
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Origin-Wealth-Evolution-Complexity-Economics/dp/0712676619&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Origin of Wealth&lt;/a&gt;

.
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Growing-Artificial-Societies-Science-Adaptive/dp/0262550253&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sugarscape&lt;/a&gt;

.
Beide erzählen dieselbe Story, die Eschbach da bringt. Plutonomie.
&lt;a href=&#34;http://neusprech.org/der-markt/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Neusprech&lt;/a&gt;

. Technische Regierungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Browser hat mehr als 25 Tabs zu diesen Themen offen, und sie zeigen
alle in dieselbe Richtung - wir müssen wichtige Dinge des Lebens neu denken,
oder die Welt verändert sich ohne uns und läßt uns zurück.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wo fange ich an. Vielleicht mit den TED Talks von Nic Marks und Richard
Wilkinson. Das kostet Euch eine halbe Stunde Eures Lebens. Ich verspreche,
sie ist gut angelegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ted.com/talks/lang/en/nic_marks_the_happy_planet_index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nic Marks: The Happy Planet Index&lt;/a&gt;


erklärt eben diesen: Eine Alternative zum Bruttoinlandsprodukt, die
persönliches Glück in Relation zu den eingesetzten Ressourcen setzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ted.com/talks/richard_wilkinson.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Richard Wilkinson: How economic inequality harms societies&lt;/a&gt;


zeigt, quasi im Anschluß, wie Gemeinschaften mit geringerer Ungleichheit
(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Gini_coefficient&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gini coefficient&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.informationisbeautiful.net/visualizations/what-are-wallst-protestors-angry-about/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gini coefficient nach Ländern&lt;/a&gt;

)
besser funktionieren, nach einer ganzen Reihe von Metriken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir können beobachten, daß diese soziale Ungleichheit über die Jahrzehnte in
Deutschland, den USA und vielen anderen Staaten größer wird, daß der Gini
Koeffizient wächst. Ein Alternet Special über
&lt;a href=&#34;http://www.alternet.org/occupywallst/152811/the_shocking%2C_graphic_data_that_shows_exactly_what_motivates_the_occupy_movement_/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Occupy Wallstreet&lt;/a&gt;


zeigt die Auswirkungen auf vielerlei Weise, und
&lt;a href=&#34;http://www.businessinsider.com/what-wall-street-protesters-are-so-angry-about-2011-10?op=1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Business Insider&lt;/a&gt;


hat vergleichbare Daten,
&lt;a href=&#34;http://singularityhub.com/2011/12/05/american-middle-class-dwindles-as-household-income-drops-to-1996-levels/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Singularity Hub&lt;/a&gt;

 auch.
Und das gilt nicht nur für die USA, sondern eben
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/0,1518,796625,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;auch&lt;/a&gt;

 für
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/0,1518,801730,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deutschland&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt Leute, die halten die dabei ablaufenden Mechanismen für ein Zeichen
ihrer Befähigung oder als Indikator für ihr Ausgewähltsein: Schon 2009
fanden &lt;a href=&#34;http://www.dailykos.com/story/2009/10/04/789523/-Citigroups-Shocking-Plutonomy-Reports-h-t-Michael-Moore&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die Plutonomy-Reports der Citigroup&lt;/a&gt;


ihren Weg an die Öffentlichkeit:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Michael Moore highlights a confidential report that Citigroup initially
circulated only to it&amp;rsquo;s wealthiest customers. Those reports, since leaked,
plainly discuss the power of the Plutonomy in America, and how it would
only strengthen, as long as the &amp;ldquo;the rest us&amp;rdquo; (the non-plutonics) could be
kept in the dark about the Plutonomy existence, its role, and its
over-arching control in the American Economy.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dem ist nicht so: Die Mechanismen, die dabei am Werk sind, werden in Andreas
Eschbachs
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Eine-Billion-Dollar-Roman-ebook/dp/B004ROSYSK&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Eine Billion Dollar&lt;/a&gt;


auf eine ganz wunderbare Weise erzählerisch verpackt und haben nichts mit
Auserwähltheit zu tun. Eschbach diskutiert auch verschiedene Mögliche
Reaktionen und erläutert ihre Funktionsweise. Eschbach hebt besonders auf
die Notwendigkeit einer
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Tobin-Steuer&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tobin-Tax&lt;/a&gt;


(allgemeiner eine
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Finanztransaktionssteuer&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Finanztransaktionssteuer&lt;/a&gt;

)
ab, die überaus geeignet ist, die derzeit amoklaufenden Finanzmärkte
sinnvoll zu steuern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwei andere, dringend empfehlenswerte Bücher, die Hintergründe und
Mechanismen ohne Story, aber nicht minder spannend vermitteln, habe ich in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/05/15/the-origin-of-wealth.html&#34;&gt;Fertig gelesen: The Origin of Wealth&lt;/a&gt;


rezensiert:
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Origin-Wealth-Evolution-Complexity-Economics/dp/0712676619&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Origin of Wealth&lt;/a&gt;


und
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Growing-Artificial-Societies-Science-Adaptive/dp/0262550253&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sugarscape: Growing Artificial Societies&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insbesondere Sugarscape zeigt, daß dieses Phänomen der unkontrollierten
Anhäufung von Reichtum sich mit allereinfachsten zellularen Automaten
reproduzieren läßt, wenn bestimmte Regelsätze in Kraft sind. Ebenso wird
gezeigt, daß wirtschaftlicher Erfolg (und am Ende maximal ungleiche
Ressourcenanhäufung) eben nicht von persönlichem Einsatz oder persönlicher
Begabung abhängt, sondern sehr wesentlich vom Zufall bestimmt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Origin Of Wealth ist eine Tour durch die Geschichte der Volkswirtschaft,
und wie deren Modelle sich nach und nach als unzureichend erwiesen haben und
sukzessive neue Ideen eingearbeitet haben. Das Buch macht außerdem im 3.
Teil eine sehr klare Aussage: Ungleichheit und ihre Entwicklung sind eben
kein Automatismus, und keine Notwendigkeit für das Funktionieren eines
Systems, sondern sie sind eine Wahl, die eine Gesellschaft treffen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Griechenland und Italien haben stattdessen eine andere Wahl getroffen: In
beiden Ländern ist im Grunde genommen eine politische Regierung durch eine
finanzielle Verwaltungsregierung ersetzt worden: Die
&lt;a href=&#34;http://walbei.wordpress.com/2011/11/30/die-niemandsregierung-ein-albtraum/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Niemandsregierung&lt;/a&gt;


ist die Kapitulation der Politik vor den Banken und
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/tp/artikel/35/35994/1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die Abgabe der Souveränität des Volkes an die Firmen&lt;/a&gt;

.
Der Spiegelfechter bringt es
&lt;a href=&#34;http://www.spiegelfechter.com/wordpress/7479/ich-werde-auch-nervos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;noch mehr auf den Punkt&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die eigentliche Gefahr dieser Krise ist, dass eine Lösung oder Versuche
dazu nicht mehr in rechtsstaatlicher Weise erfolgen. Wenn man heute auf
Staatsbankrott spekulieren kann, dann hört der Spass auf. Und die
Beschleunigung der Entscheidungsprozesse, die sich die Regierenden
diktieren lassen, ist beunruhigend. Das Bundesverfassungsgericht wird in
nächster Zeit in besonderer Weise gefordert sein, aber es fragt sich, ob
die Rolle eines passiven Kontrolleurs genügt. Es müsste auch einstweilige
Anordnungen erwägen, um verfassungskonforme Zustände zu sichern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die internationalen Finanzmärkte bedrohen inzwischen die Souveränität der
Völker, und so kann sich die Finanzkrise kann sich zu einer Systemkrise
ausweiten, in der wir Freiheit, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit wieder
verteidigen müssen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eine Grafik, die ich sehr spannend finde, stammt aus dem&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.businessinsider.com/what-wall-street-protesters-are-so-angry-about-2011-10?op=1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Business Insider Artikel&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img
src=&#39;http://static8.businessinsider.com/image/4e94623c69bedd814c000005-590/corporate-profits-just-hit-another-all-time-high.jpg&#39;
/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu dieser Grafik gibt es eine
&lt;a href=&#34;http://www.alternet.org/occupywallst/152811/the_shocking%2C_graphic_data_that_shows_exactly_what_motivates_the_occupy_movement_&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Schwestergrafik bei Alternet&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#39;http://images.alternet.org/images/managed/storyimages_1319223516_screenshot20111020at11.27.19am.png&#39; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;p&gt;Die Produktivität der Menschen, die Arbeit haben, steigt an, aber sie
verdienen dafür nicht mehr. Stattdessen steigen die Gewinne der Unternehmen
und damit der Reichtum der Leute, die Anteile daran haben. Wir finden
Artikel, die das erklären:
&lt;a href=&#34;http://netzwertig.com/2011/11/15/fundamentale-veranderungen-die-auswirkungen-des-technischen-fortschritts-auf-die-menschliche-arbeit/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die Auswirkungen des technischen Fortschritts auf die menschliche Arbeit&lt;/a&gt;


bei Netzwertig mit Blick auf die (natürlich) IT-Branche, und dort auch schon
ein Zeiger auf das Bedingungslose Grundeinkommen, und wieso es in die
Diskussion kommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Worum geht es? Um
&lt;a href=&#34;http://www.theintelligence.de/index.php/gesellschaft/zeitgeist/3522-occupy-bewegung-fuer-ein-neues-weltbild-als-grundlage-von-politik-und-wirtschaft.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein neues Weltbild als Grundlage von Politik und Wirtschaft&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich hoffe, dass es der neuen globalen [Occupy] Bewegung gelingt, für etwas
einzutreten, nämlich für ein neues Weltbild als Grundlage unseres
politischen, wirtschaftlichen und sonstigen Handelns:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;für ein Weltbild, in dem die Güter der Erde für alle reichen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;für ein wahrhaft ökologisches Weltbild, in dem Lebewesen und Dinge
nicht isoliert voneinander existieren, sondern alles mit allem zusammenhängt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;für ein Weltbild, in dem klar ist, dass ich das, was ich dem anderen zufüge,
mir selbst zufüge&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;für ein Weltbild, in dem die Würde aller Lebewesen als gegeben gilt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;für ein Weltbild, in dem Wachstum vorallem als geistiges Wachstum gesehen wird&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vor diesem Hintergrund in Wirtschaft und Politik hat die Piratenpartei
letztes Wochenende auf ihrem Parteitag beschlossen, sich als Partei mit dem
Bedingungslosen Grundeinkommen auseinander zu setzen - unsere Industrie- und
Wirtschaft sind leistungsfähig genug für eine 20/80-Gesellschaft (&amp;ldquo;20% der
arbeitsfähigen Gesellschaft reichen aus, um den übrigen 80% und sich selbst
eine sehr hohe Lebensqualität zu bieten&amp;rdquo;). Wir werden nie wieder
Vollbeschäftigung haben. Wir müssen endlich das gesellschaftliche Problem
des industriellen Strukturwandels angehen anstatt es weiter wie seit den
1980er Jahren vor uns her zu schieben -
&lt;a href=&#34;http://www.planetalexx.de/2010/01/20/der-irrsinn-der-vollbeschaftigung-und-die-wirtschaft-der-zukunft/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;was Alexx sagt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denn wir werden eine Gesellschaft bekommen, bei der in erster Linie
Maschinen arbeiten, und wir müssen Wege finden, als Menschen dort unseren
Platz zu finden, weil eben die meisten von uns &amp;lsquo;arbeitslos&amp;rsquo; nach heutiger
Definition sein werden. Was immer das dann bedeuten soll, eines Tages. Wir
müssen uns weiter entwickeln,
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1326-BGE.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;was Mela sagt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei wird es eine Reihe von Neid- oder sagen wir, Fairness-Diskussionen
geben, wie man
&lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/wissen/sozialverhalten-hilfsbereiter-als-andere-affen-1.1224487&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;


nachlesen kann. Diese Mechanismen stecken alle in uns drin. Sie sind nur
nicht unbedingt hilfreich, wenn man eine &amp;ldquo;Star Trek Gesellschaft&amp;rdquo; hat, in
der tatsächlich Arbeit und Einkommen zu einem Teil entkoppelt sind. Auch da
müssen wir Arbeit leisten, und &lt;a href=&#34;http://mspr0.de/?p=2704&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;was mspr0 sagt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was genau hat die PP da in Offenbach beschlossen?
&lt;a href=&#34;http://rz.koepke.net/2011/12/05/die-piratenpartei-fordert-das-bedingungslose-grundeinkommen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Was reizzentrum sagt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie also soll die Gesellschaft für das 21. und die folgenden Jahrhunderte
aussehen? Oder wollen wir das den Firmen und den Banken überlassen? Die
Zukunft ist da. Es ist die Aufgabe unserer Generation, sie
&lt;a href=&#34;http://en.wikiquote.org/wiki/William_Gibson#Quotes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;gleichmäßiger zu verteilen&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Sinne: &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=mLUj_WxsqQU&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DirektRossi&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von einem Absturz, Tutus und einem neuen Urheberrecht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/24/von-einem-absturz-tutus-und-einem-neuen-urheberrecht.html</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2011 08:01:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/24/von-einem-absturz-tutus-und-einem-neuen-urheberrecht.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Argh! Ein mal, ein einziges Mal tut man etwas Gutes und dann das!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den Kommentaren zu
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;


schrieb ich also:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Du kannst Lena Falkenhagen ein neues Urheberrecht schreiben lassen, nach
ihrem Wunsch, und das zum Gesetz werden lassen. Es würde ihre Situation
nicht verbessern. Denn die Probleme, die sie da sieht oder hat - sie
liegen nicht im Urheberrecht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und machte meinen Standpunkt also in einem
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nachtrag&lt;/a&gt;


noch einmal deutlicher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch habe ich mir wohl eine Art Fadenkreuz auf die Stirn gemalt. Es
beginnt mit &lt;a
href=&#39;https://plus.google.com/115216050683969364926/posts/iDA4biF8vW6&#39;&gt;Jan
Delay&lt;/a&gt;, der sich mit den Realitäten auseinandersetzt, geht weiter bei &lt;a
href=&#39;https://plus.google.com/u/0/102666513321525188763/posts/4XN7G6YrMvq&#39;&gt;Falk
Wussow&lt;/a&gt;, der sie nicht wahr haben will, und schlägt dann auf bei &lt;a
href=&#39;https://plus.google.com/u/0/114575233187941940592/posts/DPCySa6DrJw&#39;&gt;Rafael
Eduardo Wefers Verástegui&lt;/a&gt;, der in den Kommentaren dann von eben diesem
Fadenkreuz Gebraucht macht:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Auf der anderen Seite: Du hast sowieso keine Wahl, denn wie
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Kristian Köhntopp&lt;/a&gt;


letzthin so schön verbloggt hatte: Das Urheberrecht und der
Schutz von Urheberrechten ist nicht Dein Problem. Es wird Dir auch nicht
helfen jeden Filesharer standrechtlich zu erschiessen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jetzt haben wir also einen kalten Novembermorgen, dichter Nebel liegt über
Berlin. Ich, zwei Meter zwei groß, 135 kg schwer, unrasiert, habe einen rosa
Tutu an und einen fetten massivgoldenen Zauberstab in der Hand. Meine
Landung bei Falk Wussow ist wenig elegant: mehr so eine Bruchlandung.
Immerhin gibt es außer mir keine Verletzten, auch wenn es um die Regale
schade ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Tach,&amp;rdquo; sage ich, und bürste mir die Holzsplitter vom Tutu und den
Legwarmers, &amp;ldquo;ich bin die Lobbyistenfee. Sorry, daß sie mich schicken, aber
die jungen knackigen Mädels sind alle bei den Abgeordneten, Bungabunga,
wissen schon. Für solche wie Dich bleibe dann leider nur ich.&amp;rdquo; Falk guckt
irritiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich räuspere mich und muß lautstark hochziehen - verdammtes Küstenwetter,
elende Sinusitis. &amp;ldquo;Tja, Falk&amp;rdquo;, fahre ich fort, &amp;ldquo;Du hast Glück.&amp;rdquo; Falk guckt
fassungslos auf die Trümmer seiner Regalwand und kann sein Glück irgendwie
nicht fassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Du hast eine Legislation frei. Sage uns, wie das Urheberrecht Deiner
Meinung nach aussehen sollte, um alle Probleme der Urheber zu lösen. Du
kannst es ohne Berücksichtigung irgendwelcher Grenzen frei und nach Wunsch
umschreiben.&amp;rdquo; Falk schaut noch irritierter, falls so etwas noch möglich ist:
&amp;ldquo;Was? Einfach so?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Nein&amp;rdquo;, entgegne ich, &amp;ldquo;nicht einfach so. Es gibt eine Deadline, bis zum Ende
des Monats. Aber das sollte für einen Künstler ja nichts ungewohntes sein.
Und Du mußt erklären, wieso Du glaubst, daß genau diese Regel, so wie Du sie
aufstellst, die Probleme der Künstler löst.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich schwinge meinen Zauberprügel, eher wenig elegant - für diesen Job bin
ich einfach nicht geschaffen! Auffällig-unauffällig werfe ich ein paar Ninja
Rauchbomben, taste mich durch den Dunst hustend zur Tür und gehe ab.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wollen doch mal sehen, ob es Falk gelingt, die Welt in einen besseren Ort zu
verwandeln. Vielleicht mag Lena helfen? Wenn es klappt, ist das sogar ein
rosa Tutu wert. Zum Glück ist das hier Berlin. Selbst in der U-Bahn falle
ich in meinem Aufzug kaum auf.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nachtrag: Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2011 18:15:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Beitrag
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;


ist von der taz verlinkt worden: Frédéric Valin faßt unter dem Titel
&lt;a href=&#34;http://www.taz.de/!81547/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fortschritt ins dunkle Mittelalter&lt;/a&gt;


den Stand der Debatte zusammen, kommt aber ebenfalls nicht zu einer Lösung -
was ihn nicht hindert, schon in der Überschrift zu fordern &amp;ldquo;Die Piraten
müssen das Problem Urheberrecht endlich lösen&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und da ist der Kern des Problems dann schon wieder, gleich im Titel.
Mehrfach. Erstens werden die Piraten das Problem nicht lösen, genau wie
keine andere politische Partei das tun wird, weil es so nicht geht. Denn
zweitens ist das Urheberrecht nicht das Problem - wenn man Lena Falkenhagen
oder sonst eine Person ein neues Urheberrecht schreiben ließe und es in ein
Gesetz gösse - es würde nichts ändern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denn das Problem ist nicht das Recht, das Problem ist der durch das Internet
bewirkte Strukturwandel. Während die Industriealisierung millionenfach
manuelle, repetetive, gefährliche und langweilige Arbeit weg rationalisiert
hat, bewirkt das Internet auf eine ganz andere Weise ähnliches bei den
Kopfarbeitern und Kreativen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beispiel Wikipedia: Statt verschiedener Enzyklopädien, von denen jeder
Haushalt wenigstens von einer eine Kopie im Regal stehen hatte, gibt es
jetzt effektiv nur noch einen gemeinsamen Hort des Wissens, und den auch nur
noch in einer zentralen Kopie, die wir gemeinsam betrachten und in Echtzeit
bearbeiten. Und statt einiger Verlagsteams, die die Inhalte pflegen, tun wir
alle dies nun, für lau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Wikpedia-Prinzip ist es, das nun in immer mehr Kopfarbeiter-Branchen
einzieht und dort links und rechts Geschäftsmodelle killt. Denn was anderes
ist
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/06/30/kostenloskultur.html&#34;&gt;Sal Khan&amp;rsquo;s &amp;ldquo;Khan Academy&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


für Hersteller von Unterrichtsvideos? Was anderes
sind
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html&#34;&gt;Harry auf Deutsch&lt;/a&gt;


oder Anime Fansubs, als die Anwendung des Wikipedia-Prinzips
auf Übersetzungen und Untertitelungen? Was anderes ist
&lt;a href=&#34;http://ofps.oreilly.com/titles/9781449396107/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;O&amp;rsquo;Reillys Online Feedback Publishing System&lt;/a&gt;


als die Anwendung von &amp;ldquo;Leser machen es selbst&amp;rdquo; auf das Lektorat?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es scheint so, als hätten viel zu viele Leute
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Here_Comes_Everybody&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Here comes everybody&lt;/a&gt;


für eine leere Drohung gehalten, oder das Konzept des
&lt;a href=&#34;http://web.archive.org/web/20101016111844/http://www.herecomeseverybody.org//2008//04//looking-for-the-mouse.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;kognitiven Überschusses&lt;/a&gt;


für ein Hirngespinst. Beides ist real, und die Auswirkungen sind
fundamental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch einmal: Es ist nicht das Urheberrecht, es sind nicht Mängel am
Urheberrecht, die das Einkommen von Werkschaffenden bedrohen. Es sind
stattdessen die Werke anderer Werkschaffender, die kollaborativ statt als
Einzelkämpfer arbeiten und deren einzelne Beiträge so gering sind, daß der
jeweilige Teilautor sie entgeltfrei abgibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dem Moment, in dem ein Prozeß geschaffen wird, der ein solches
kollaboratives Werkschaffen zuläßt und in dem Moment, in dem jemand ein
Werkzeug schafft, daß diesen Prozeß der Kollaboration für eine Werkklasse
automatisiert und mediatisiert, in dem Moment stirbt eine Branche. Nicht
sofort, nicht komplett - aber sie wird mindestens marginalisiert. In den
Kommentaren zu dem Ausgangsartikel findet sich ein schönes Beispiel:
Johannes zählt auf, wie Werke in der Esperanto-sprechenden Community
gemeinsam geschaffen werden, und daß das für alle Werk-Klassen funktoniert,
ausgenommen Filme. Der Prozeß des Filmschaffens ist noch so arbeits- und
kapitalintensiv, daß die Methoden dort noch nicht funktionieren. Der Rest -
geschenkt. Im Wortsinn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diesen Mechanismus eines fundamentalen Strukturwandels hält ein Urheberrecht -
gleich wie man es formuliert - nicht auf. Und die sich daraus ergebenden
Probleme löst eine einzelne Partei nicht. Schon gar nicht am grünen Tisch.
Diese Sorte Probleme löst nur das Leben selbst, sie werden von Leuten
entschieden, die experimentieren, Wagnisse eingehen, scheitern, es trotzdem
anders noch einmal versuchen, und dann mit der ganzen Kraft ihrer Erfahrung
und Energie diese Ergebnisse kommunizieren und lehren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Zeit hat da in einem
&lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/kultur/literatur/2011-11/selfpublisher/komplettansicht&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel über Selfpublishing-Projekte&lt;/a&gt;


eine ganze Reihe von Beispielen. Manche von ihnen kommerziell, andere - und
die Zeit kratzt hier nur an der Oberfläche - für Liebe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felicia Day, selbst durch
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/user/watchtheguild&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;selbstpublizierte Filmprojekte&lt;/a&gt;


zu einigem Ruhm und einem Einkommen gekommen, verweist in einem Artikel
auf Google Plus auf
&lt;a href=&#34;http://allthingsd.com/20110816/fox-starts-its-web-pullback-and-abc-gets-ready-to-follow/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fox und ABC&lt;/a&gt;

&amp;rsquo;&amp;gt;,
zwei amerikanische Fernsehsender, die gerade einen Stern pullen und die
Verfügbarkeit von Sendungen im Web zurückfahren wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Effekt, so Felicia Day: mehr Kopieren und Filesharing, und Verlust an
Publikum - die Leute, die das sofort haben wollen, laden sich halt eine
Kopie von anderen Quellen als Fox bzw. ABC runter, und die Leute, die warten
können oder wollen, schauen das halt nicht im Fernsehen, sondern besorgen es
sich zu einem späteren Zeitpunkt, vielleicht auf DVD, vielleicht indem sie
es bei einem Freund kopieren, sobald der es hat. In jedem Fall schadet der
Sender sich selbst und seinen Ratings. Felicia Day sieht beide Sender auf
dem Weg von Tower Records und Borders Bookshops. Auch sie hat kein
funktionierendes Modell parat, mit dem diese Sender (eigentlich:
Produzenten) und die Konsumenten zueinander finden können.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: dynamische IPv6 Adressen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2011 13:18:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wir hatten das Thema schon einmal in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html&#34;&gt;IP V6 verkehrt&lt;/a&gt;

,
aber es ist noch nicht tot. Spezialexperten für den Datenschutz aus aller
Welt haben sich getroffen, und waren gemeinsam besorgt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Datenschutzkonferenz empfiehlt, die bisher bei Zugangsanbietern
übliche dynamisch IP-Adressvergabe auch nach der Einführung von IPv6
beizubehalten. &amp;ldquo;Internetzugangsanbieter und Betreiber von Gateways sollte
die Nutzung dynamischer IP-Adressen als Standardeinstellung anbieten&amp;rdquo;,
heißt es in der am Freitag von Schaar
&lt;a href=&#34;http://www.bfdi.bund.de/SharedDocs/Publikationen/Entschliessungssammlung/IntDSK/2011InternetIPv6.pdf?__blob=publicationFile&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;veröffentlichten Entschließung&lt;/a&gt;


(PDF-Datei).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lutz Donnerhacke hat das zum Anlaß genommen, IP V6 einmal unter
Datenschutzgesichtspunkten zu analysieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sein &lt;a href=&#34;http://www.iks-jena.de/ger/Blog/IPv6-und-der-Datenschutz&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel&lt;/a&gt;


kommt zu dem Fazit:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die aus der Not heraus geborene Idee, eine IP Adresse nur temporär einem
Nutzer zuzuweisen, erwies sich als wirtschaftliche Goldgrube . Da für den
Betrieb von Servern, also der eigenständigen Bereitstellung von Diensten,
eine dauerhafte Erreichbarkeit des Servers notwendig ist, bot die
Beibehaltung dynamischer IP-Adressen den Providern zusätzliche
Einnahmequellen durch Hosting  realer und virtueller Server, E-Mail und
vieles mehr. [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gelang den Marketingabteilungen so erfolgreich, dynamische IPs als
Vorteil, Schutz und Anonymität darzustellen, daß eine Abkehr von diesem
Modell wenig wahrscheinlich ist.[&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch die Datenschützer haben sich vor den Karren der Lobbyisten spannen
lassen. Sie glauben mit dynamischen IP-Adressen das Grundübel des Internet
aus ihrer Sicht entschärfen zu können. Schließlich invalidiert ja ein
ständiger Wechsel der IP-Nutzer Zuordnung die von verschiedenen
Webdiensten ausgeführten Idenitifizerierungen – bis zum nächsten Login,
Cookie, soziale Netze-Button, E-Mail-Abruf, Tweet oder Werbebanner.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eines der Hauptprobleme beim Umgang mit IP V6 ist, es als IP V4 mit langen
Adressen anzusehen. Das ist nicht der Fall, wie Lutz an mehreren Beispielen
mit Datenschutzbezug illustriert: Mit IP V6 haben wir so viele Adressen zur
Verfügung, daß einem Kunden nicht nur mehrere Prefixe zugeteilt werden
können, sondern einzelne Adressen auch für Dinge wie
Authentisierungsmechanismen (CGA, Cryptographically Generated Adresses)
verwendet werden können. Er zeigt, wie mit Hilfsmitteln wie rotierenden
Prefixen unterbrechungsfreies Umnummerieren möglich ist (keine
Zwangstrennung mehr), und welche anderen neuen Anwendungen durch V6 erst
ermöglicht werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann schlägt er die Kehre und kehrt zu der Bemerkung oben zurück: »&amp;hellip; bis
zum nächsten Login, Cookie, soziale Netze-Button, E-Mail-Abruf, Tweet oder
Werbebanner.« Lutz dazu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Feste IP Adressen gestatten aber einen ganz anderen Ansatz zur
Datensparsamkeit. [&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Web 2.0 Techniken füllen eine Webseite mit Inhalten aus anderen Quellen ,
insbesondere von anderen Servern. Was spricht also dagegen, die privaten
Daten daheim, auf einem Rechner mit fester IP, beispielsweise dem
DSL-Router mit angeflanschter USB-Platte, abzulegen und anzubieten? [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Vision setzt zwei Dinge voraus: Statische IPv6 Adressen nutzbar auf
jedermanns Technik und den mündigen Menschen . Beides kann der Datenschutz
leisten: Er hat den Bildungsauftrag, eigenverantwortlichen Umgang mit
persönlichen Daten sicherzustellen und den Regulierungsauftrag, die
betreffenden Hersteller und ISPs zur Entwicklung datensparsamer Konzepte
anzuhalten. Er bekommt dafür die Chance, aktiv das techno-soziale Gefüge
des Internets wieder zu demokratisieren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Den &lt;a href=&#34;http://www.iks-jena.de/ger/Blog/IPv6-und-der-Datenschutz&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;vollständigen Artikel lesen&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nicht Urheberrecht ist das Kernthema</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2011 12:01:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Süddeutsche hat einen
&lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/digital/piratenpartei-vergisst-ihr-gruendungsprinzipien-raubkopierer-in-die-parlamente-1.1183236&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;määndernden Artikel&lt;/a&gt;

,
der auf Seite 2 dann doch noch irgendwie zum Punkt kommt und
&lt;a href=&#34;http://falkvinge.net/2011/11/07/origins-of-the-pirate-party-privacy-sharing-innovation/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rick Falkvinge&lt;/a&gt;


verlinkt und daraus ableitet:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jetzt, da sie erstmals in einem deutschen Parlament sitzen, scheinen sie
genau das vergessen zu haben. Sie sprechen über fahrscheinlosen
Nahverkehr, aber nicht über das Urheberrecht. Das ist erstaunlich, weil
eine Pauschalabgabe fürs S-Bahnfahren genau auf dem urheberrechtlichen
Modell basiert, das Juristen unter dem Begriff &amp;ldquo;Kulturflatrate&amp;rdquo; für die
Netznutzung beschreiben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nun ist zum Einen ein Stadt- oder Landesparlament nicht der richtige Ort, um
über Änderungen am Urheberrecht zu diskutieren - selbst auf Bundesebene sind
Änderungen hier nur begrenzt möglich, und insofern läuft die SZ hier
komplett an den politischen Realitäten und Zuständigkeiten vorbei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und zum anderen ist die Situation weitaus komplizierter, und das eigentliche
Problem nicht durch Arbeit am Urheberrecht alleine zu packen. Entsprechend
kann eine Lösung auch nicht von einer Partei alleine kommen - schon gar
nicht von der Piratenpartei alleine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sehr schön erkennt man dies an der Frage, die Lena Falkenhagen auf Google
Plus gestellt hat:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wäre gespannt, wie die Piraten beim Wegfall des Urheberrechtes das kreative
Schaffen entlohnen wollen. Ansonsten bin ich mittellos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Christian Buggedei hatte mich auf diese Diskussion aufmerksam gemacht und
ich habe den Artikel auf Google Plus weiter geshared, um noch ein paar
relevante Personen mehr darauf aufmerksam zu machen, und so hat sich mit 81
Kommentaren dort auch ein sehr spannender Diskussionsfaden entwickelt. Er
selbst verweist auf meinen Artikel
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/06/23/falscher-planet-falsches-jahrtausend.html&#34;&gt;Falscher Planet, falsches Jahrtausend&lt;/a&gt;

,
und zitiert&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Wesen aller IT ist die Kopie. [..]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier ist die Wahl. Sie ist die einzige Wahl. Sie ist digital, wie das
Medium, das die Wahl erzwingt:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Kopieren hinnehmen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jede &amp;gt; Kommunikation von Jedermann mit jedem anderen immer auf ihre
Legalität hin untersuchen und filtern.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Wenn Fall 2 nicht stattfindet, bildet sich sofort ein Overlay-Netzwerk und
Fall 1 tritt ein.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Er äußert sich weiter und schreibt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich kenne keinen in der Piratenpartei der Inhaltsschaffenden - seien es
Musiker, Autoren, Maler, Fotografen, Komponisten oder sonstwem etwas
anderes als Respekt und den Wunsch, dass sie ein Einkommen haben
entgegenbringt. Nicht umsonst zeigen immer wieder Studien, dass gerade die
&amp;ldquo;Powerdownloader&amp;rdquo; in der Regel überdurchschnittlich viel Geld für Medien
jedweder Art ausgeben. Aber wir von der Piratenpartei sehen eben auch,
dass zur Durchsetzung der Verwertungsrechte wie sie derzeit aussehen, man
den von Kristian geschilderten Fall 2 zwingend implementieren muss - und
das ist etwas, was wir aus bürgerrechtlicher Sicht schlicht nicht
hinnehmen können.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich führe das in meinem eigenen Kommentar dort in  eine andere Richtung noch
etwas weiter aus (redaktionell überarbeitet):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Da ist zunächst die von Christian Buggedei zitierte Beobachtung in meinem
Artikel - das ist noch keine Forderung, sondern nur eine Feststellung. Ich
glaube tatsächlich nicht, daß wir alle da viel Wahl haben: Die Umstände
des Schreibens ändern sich und damit das Biotop, in dem Werkschaffende
tätig sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist einmal die Leichtigkeit, mit der Kopien von irgendwas gemacht
werden können - Bücher, Musik, Filme und auch alles mögliche andere, was
auf einem Mal digital und nichtstofflich existiert und vorher dinglich
war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann ist da aber auch die Verminderung des Aufwandes und die Verkürzung
der Publishing Pipeline: Jeder, der schreiben will, kann nun schreiben. Ob
er gelesen wird ist noch einmal eine andere Sache - aber es gibt nichts
und niemanden mehr, das jemandem vom Schreiben abhalten kann. Und so gibt
es neben den Werken, die Du und Deinesgleichen für Geld produzieren nun
haufenweise anderes Zeugs - frei erhältlich an Orten wie
&lt;a href=&#34;http://www.wattpad.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wattpad&lt;/a&gt;

 oder einer der Tausend anderen Story
Communities im Web. Gegen diese Leute und deren Preise treten Autoren für
Geld nun an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann ist da das Zwischenfeld, das nun entsteht - zwischen Wattpad und
traditionellen Verlagen. Da ist zum Beispiel
&lt;a href=&#34;http://kdp.amazon.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kindle Direct Publishing&lt;/a&gt;

,
und zu den typischen Kindle-Only Preisen von $0.99, $1.99 oder $3.99
bekommt man eine Menge Zeugs, von dem nicht mal die Hälfte schlecht ist.
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/05/08/fertig-gelesen-out-of-the-black.html&#34;&gt;Out of the Black&lt;/a&gt;


zum Beispiel waren gut angelegte drei Dollar für eine Art
World-of-Darkness Story, und
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/05/08/fertig-gelesen-the-rho-agenda-the-second-ship-und-immune.html&#34;&gt;The Rho Agenda: The Second Ship und Immune&lt;/a&gt;


war feine Scifi Jugendliteratur, zwei Bücher für ca. vier Dollar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ob mit oder ohne Urheberrecht - das alleine ist genug, um die Luft aus den
meisten derzeit existierenden Verlagen und den daran hängenden
Autorenkarrieren zu lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders herum kann ich natürlich den Kopierschutz von einer AZW- oder
sonstigen eBook-Datei entfernen. Ich habe auch noch nie eine Firma
gesehen, in der nicht ein nicht weiter kartierter Server existiert hätte,
der erstaunlich viel Plattenplatz gehabt hat und dessen Platten immer voll
waren, obwohl nichts davon älter als 4 Wochen war. Oder eine Webpage mit
einer langen Liste von &lt;a href=&#34;http://www.subsonic.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Subsonic&lt;/a&gt;

-Links oder
eine andere Webpage mit einer Prozedur, wie man sich an die gemeinsamen
&lt;a href=&#34;https://www.dropbox.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dropboxen&lt;/a&gt;

 der Kollegen dranklemmt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch das hat mit Urheberrecht als Gesetz nichts zu tun, abgesehen davon,
daß es offiziell verboten ist und dieses Fakt dennoch nirgendwo
irgendjemanden auch nur am Rande interessiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennoch bin ich fleißig dabei, Geld in Richtung von Autoren oder Musikern
zu pumpen, denen es gelungen ist, mich zu begeistern. Idealerweise gibt es
einen Weg, mit dem ich dabei möglichst wenig Reibungsverluste habe und
möglichst wenig Zwischen-Instanzen mit finanzieren muß. Also kaufe ich
Musik bei CDBaby und Bücher via KDP (siehe oben) und habe natürlich auch
Iron Sky War Bonds gekauft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Früher habe ich auch gerne CDs gekauft - im Quartal sind dabei etwa
400-500 Deutschmark Einkommen disponiert worden: Ich habe meine Musik halt
gerne unkomprimiert und in physischer Form, damit ich sie neu
digitalisieren kann, wenn mir danach ist. Aber ich habe gelernt, daß ich
damit nicht Musiker fördere, sondern nur koksende Sony-Spacken, die mir
zum Dank für meine Investition wie in
&lt;a href=&#34;http://netzpolitik.org/2005/rookit-sonys-digitaler-hausfriedensbruch/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sonys Digitaler Hausfriedensbruch&lt;/a&gt;


geschildert ein Rootkit auf meine Karre installieren, gleich neben den
Staatstrojaner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Früher habe ich auch gerne Bücher gekauft. Aber dort kommen von den 7.99
EUR eines Bastei-Lübbe oder Heyne-Buches nur Bruchteile dem Autor, den ich
gut finde, zugute. Also habe ich bei einem Umzug von den 2500 Büchern
Scifi und Fantasy nur ein Billy voll behalten und kaufe nicht mehr beim
Schund-Spezialisten aus dem Neuerscheinungsregal einen Arm voll
Scifi/Fantasy im Monat. Stattdessen geht das Geld andere Wege - aber es
ist nicht weniger, deucht mich:
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/06/20/anonyme-amazoniker.html&#34;&gt;Anonyme Amazoniker&lt;/a&gt;


zeigt das recht deutlich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Um das Urheber-&lt;strong&gt;Recht&lt;/strong&gt; würde ich mich dabei an Deiner Stelle wenig
Sorgen. Es ist das Kleinste Deiner Probleme, wenn Du mit dem Schreiben
Geld verdienen willst.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Noch einmal, weil es wichtig ist:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Um das Urheber-&lt;b&gt;Recht&lt;/b&gt; würde ich mich dabei an Deiner Stelle
wenig Sorgen. Es ist das Kleinste Deiner Probleme, wenn Du mit dem
Schreiben Geld verdienen willst.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich will damit sagen, daß wir es hier mit einem strukturellen Wandel in der
Kommunikation und dem Verhältnis zwischen Werkschaffenden und Konsumenten zu
tun haben, bei dem die Analyse &amp;ldquo;Urheberrecht - ansonsten bin ich mittellos&amp;rdquo;
die realen Umstände vollständig verkennt oder gar verleugnet und in jedem
Fall viel zu kurz greift.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mittellos&amp;rdquo; ist eine Autorin nicht wegen des Rechtes, sondern wegen der
Leichtigkeit, mit der &lt;em&gt;jeder&lt;/em&gt; kreieren, publizieren, kuratieren und
kommunizieren kann. Die Autorin tritt nicht mehr gegen die Texte anderer
professioneller Autorin an, sondern gegen jeden, der etwas veröffentlichen
möchte und insbesondere gegen Personen, deren Lebensunterhalt nicht an den
Verkauf von Veröffentlichtungen gekoppelt ist, und die ihre Werke daher ohne
weiteres kostenfrei publizieren können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einem weiteren Kommentar habe ich dazu Beispiele gebracht:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/06/30/kostenloskultur.html&#34;&gt;Kostenloskultur&lt;/a&gt;

:
Autoren von Lehrmaterial treten gegen Sal Khan an, der auf Youtube
unglaubliche Mengen unglaublich guter Lehrvideos zu den wildesten Themen
einstellt - und diesen Autoren vielfach die Geschäftsgrundlage entzieht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html&#34;&gt;Poltik, Polemik und eine Agenda&lt;/a&gt;

:
Ich hatte eine spannende Unterhaltung mit der Katze und Dirk Remmecke über
Anime und Anime Fansubs - gute Fansubs machen Anime-Vertrieben zu
schaffen. Ein Problem dabei: Die Geschwindigkeit von Aktionen wie Harry
Auf Deutsch und die Qualität von Aktionen wie dem Pretty Guardian Sailor
Moon Live Action sind von kommerziellen Anbietern kaum zu schlagen - diese
sind Begrenzungen durch Budget und Staffing ausgesetzt und sie treten bei
populären Sachen gegen Armeen von Enthusiasten an, die kein Leben haben
oder bereit sind, den größeren Teil ihrer Freizeit Wikipedia-Style in
einen Crowdsourcing-Ansatz zu investieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ofps.oreilly.com/titles/9781449396107/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Online Feedback Publishing
System&lt;/a&gt;

: O&amp;rsquo;Reilly
stellt neue Bücher im Volltext zum Review auf OFPS (Online Feedback
Publishing System) bereit, um Anmerkungen von interessierten Lesern zu
Crowdsourcen und so die technische und inhaltliche Qualität des Werkes zu
verbessern - Leser bekommen so aber auch (legal) den elektronischen
Volltext aller möglichen Neuerscheinungen zu fassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://oreilly.com/register/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;O&amp;rsquo;Reilly Registration Page&lt;/a&gt;

: Anders herum:
Bei O&amp;rsquo;Reilly kann man sein gedrucktes Buch auch registrieren und bekommt
dann die elektronischen Fassungen kostenlos dazu, bzw kann das Werk auch
auf neue Releases upgraden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das sind alles Signale, die anzeigen, wie sich der Markt um Werke
verändert - mit einem Werk für Geld tritt man immer auch gegen ein
vergleichbares Werk für Liebe und Spaß an. Autoren und Verlage
experimentieren derzeit wie wild, um herauszufinden, wie sie sich in so
einem Umfeld ausreichend differenzieren können, um Leser zum Zahlen zu
motivieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kopierschutz ist es nicht, das wissen wir schon (weil es heute Thema in
einer anderen Diskussion war, hier ein Satz Links zu einem einzelnen
Hersteller:
&lt;a href=&#34;http://phantanews.de/dp/content/h%C3%B6rb%C3%BCcher-audiblede-und-das-drm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Audible DRM&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://blog.rince.de/archives/530-Hoerbuecher-mal-in-grauenhaft...-audible.de.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Audible DRM&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://board.gulli.com/thread/999147-amazon-kauft-audible-kunden-beschwert-euch-ueber-drm-auf-hoerbuechern-/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Audible DRM&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rechtsverschärfung ist es auch nicht - das meiste Getausche geht dark und
nicht im offenen Netz ab, und offen gesagt interessiert die Rechtslage im
nichtkommerziellen Umgang (&amp;ldquo;Privatkopie&amp;rdquo; - wobei da schnell mal Terabytes
fließen) mit dem Urheberrecht faktisch seit Napster niemanden mehr. Ob man
das jetzt noch im geschriebenen Recht anpaßt oder nicht ist mehr eine
Formalität.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebenan bei der #Spackeria verwendete acid übrigens dasselbe Zitat von mir
wie Christian Buggedei oben, in einem ähnlichen und doch ganz anderen
Kontext: &lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org/2011/10/25/herausforderungen-der-informationsfreiheit/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Herausforderungen der Informationsfreiheit&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und schließlich: Ich habe ja auch mal für Geld geschrieben, wenn auch nie
hauptberuflich:
&lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de/artikel/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel von KristianKöhntopp&lt;/a&gt;

.
Aber inzwischen ist es so,
daß ich persönlich meine Artikel lieber kostenlos ins Blog stelle als etwa
einem Verlag zu verkaufen:
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/03/18/warum-alle-meine-texte-frei-im-netz-zu-lesen-sind.html&#34;&gt;Warum alle meine Texte frei im Netz zu lesen sind&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Return für mich ist besser, wen der Artikel dauernd frei im Netz steht
als wenn mir ein Verlag was dafür bezahlt, UND ich habe keinen Nerv mit
dem Vertragstanz mehr: Selbst Heise, als Verlag für Fachautoren echt
superfreundlich, umgänglich und technisch kompetent, hat inzwischen Total
Buyout Verträge und es war ein Riesenproblem, meine Sechs-Monats-Regel in
eine iX-Autorenvereinbarung rein zu bekommen. Am Ende ist es für mich als
Nebenerwerbs-Schreiber von technischen Artikeln den Nerv schlicht nicht
wert - da gebe ich das Zeugs eben so weg.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mittellos&amp;rdquo; ist auch eine Lektorin und Redakteurin, weil sich die Publishing
Pipeline für die meisten Publizierenden so stark verkürzt hat, daß für diese
Rollen darin kein Platz und somit auch kein Einkommen mehr vorhanden ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man erkennt, daß das Urheberrecht hier thematisch keine Rolle spielt, außer
vielleicht als Instrument, die Transaktionskosten einer Veröffentlichung so
weit zu erhöhen, daß &amp;lsquo;kostenlos&amp;rsquo; keine Option mehr ist. Das ist aber aus
einer Reihe von anderen Gründen keine volkswirtschaftlich oder politisch
wünschenswerte Option.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Urheber&lt;b&gt;recht&lt;/b&gt; gibt es in der Piratenpartei selbst übrigens
Personen, die in einer ähnlichen Situation sind, wie Lena:
Mela Eckenfels zum Beispiel
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Mela-Eckenfels/e/B0049NALF8/ref=ntt_athr_dp_pel_1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;schreibt&lt;/a&gt;


und ist eine engagierte Piratin. Ich habe in einem weiteren Kommentar einmal
ihre Position aus ihrem Blog zusammen recherchiert:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und dann muß ich in diesem Thread extra noch mal Mela Eckenfels erwähnen.
Sie ist eine Piratin aus Karlsruhe, außerdem eine Autorin und von ihr
hören wir inhaltlich die gleiche Klage wie von Lena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe in den Kommentaren oben schon klar gemacht, daß ich das für
fehlgeleitet habe - das Problem ist nicht das Urheberrecht und wenn jemand
Probleme hat, vom Schreiben zu leben, dann liegt das meiner Meinung nach
mit Sicherheit nicht am Urheberrecht, sondern eher an den anderen, sich
rapide verändernden Umständen, die ich oben aufgezählt habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1287-Das-Geschenk-der-Piratenpartei-an-die-Verwerter.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Das Geschenk der Piratenpartei an die Verwerter&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1288-Long-Tail.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Long Tail&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1291-Butter-bei-die-Fische-....html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Butter bei die  Fische&amp;hellip;&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1292-Wie-Kulturschaffende-Geld-verdienen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wie Kulturschaffende Geld verdienen&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1310-Piratenschwarz.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Piratenschwarz&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wobei insbesondere der Artikel &lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1292-Wie-Kulturschaffende-Geld-verdienen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wie Kulturschaffende Geld verdienen&lt;/a&gt;


im Grunde genommen nahtlos via
&lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org/2011/10/25/herausforderungen-der-informationsfreiheit/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Herausforderungen der Informationsfreiheit&lt;/a&gt;


an die Forderung der Piraten nach einem bedingungslosen Grundeinkommen
anschließt.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;#spackeria@Ircnet, 25-Oct-2011, 13:18&lt;br&gt;
Isotopp&amp;gt; acid_: Ich mag den Bogen von &amp;lsquo;Neue Kommunikations- und Überwachungsmedien
-&amp;gt; Transparente Gesellschaft
-&amp;gt; essentiell anarchie-fähige Gesellschaft, Grundeinkommen, Star Trek&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Womit wir dann spätestens bei Star Trek wieder bei Mela sind. :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lena Falkenhagen nimmt in der Diskussion selbst Stellung. Sie bezeichnet
sich selbst &amp;lsquo;kein Kopierschutz-Nazi&amp;rsquo; und sagt, daß sie kein Problem damit
habe, wenn Bücher weitergereicht, Songs kopiert oder TV-Serien aus den USA
in andere Teile der Welt weitergegeben werden, wo sie noch nicht verfügbar
sind. Ihre Aussage ist: &amp;ldquo;Ich anerkenne, dass es da eine Grauzone gibt, deren
Definition noch getroffen werden muss.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin mir ihr auf einer Linie, wenn sie sagt, sie habe keine Angst, daß
die Menschen keine Geschichten mehr wollen, und ich habe genug Bücher von
ihr gelesen (die einzigen DSA-Romane, die ich bei meiner
Papierbücher-Ausmist-Aktion behalten habe, waren ihre!), um zu wissen, daß
sie keine Angst vor der Konkurrenz haben muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber wenn sie schreibt: &amp;ldquo;Das Resultat eines Wegfalls des
Vervielfältigungsrechts an der eigenen Geschichte [&amp;hellip;] wäre aber, dass ich
mir einen Brötchenjob würde zulegen müssen, der 100% meiner Zeit frisst und
nicht mehr (oder sehr eingeschränkt) schreiberisch tätig werden könnte.&amp;rdquo;
(Mela schreibt sinngemäß dasselbe in
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1292-Wie-Kulturschaffende-Geld-verdienen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wie Kulturschaffende Geld verdienen&lt;/a&gt;

),
dann muß ich doch mal böse unfair draufhauen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin ja in meinem Leben einige Jahre als fahrendes Volk durch die Gegend
gezogen und habe Kunden für Geld glücklich gemacht, d.h. ich war das, was
man gemeinhin einen Berater oder Consultant nennt. Diese Tätigkeit bringt es
mit sich, daß man erstaunlich viel schreibt - in der Woche kommen da
mitunter durchaus dreistellige Seitenzahlen an Prosa zusammen, und zwar
genau die Sorte Prosa, die Lena Falkenhagen und Mela Eckenfels in ihre
Stellungnahmen so verachten: Gebrauchs-Sachliteratur, die das Ziel hat, den
Kunden arbeitsfähig zu machen und ihn so auszubilden, daß er das, was ich da
getan habe, nachvollziehen und in Zukunft selber machen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Unterschied zwischen &amp;ldquo;Werkschaffenden&amp;rdquo; (Hey, meine Texte sind keine
Werke???) oder gar &amp;ldquo;Kulturschaffenden&amp;rdquo; (Angesichts solcher Anmaßungen regt
sich in mir schon einige Aggression) und dem gemeinen sich prostituierenden
Consultant ist der, daß diese Schaffenden ihre Werke und Ideen schützen,
hegen und monopolisieren wollen, während der Consultant seine Werke in der
Regel mit den Werken der anderen auf diesem Gebiet Schaffenden zusammenlegt,
&amp;ldquo;Best Practice&amp;rdquo; definiert und das dann versucht, möglichst weit zu
verbreiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der durchschnittliche Consultant lebt davon im Mittel besser als der
durchschnittliche Autor. Meinjanur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tatjana Azundris spitzt das noch pointierter zu. Sie schreibt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;dass Urheber von ihren Werken derzeit kaum existieren können&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist auch kein Menschenrecht. Ähnlich wie Kristian Köhntopp befinde ich
mich schuldlos in der Lage, daß das was ich kreativ anstelle zu einem
akzeptablen Einkommen führt, mit dem ich (auch) Leute unterstütze, die
mich begeistern. Es gibt aber kein Recht darauf, von Aktivitäten auf die
man Lust hat auch leben zu können. Vielleicht ist die Epoche des
Zeichnens, Schreibens, Komponierens für den Lebensunterhalt einfach zu
Ende; das ist kein so komplizierter Gedanke. Wenn man das nicht will, wäre
es womöglich zielführender, nicht auf das Urheberrecht einwirken zu
wollen, sondern auf bedingungsloses Grundeinkommen hin?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den Mehrwert von Lektorat vermag ich uebrigens zu erkennen; den von Satz
nur in Printmedien — es erscheint wagemutig, heute noch Annahmen ueber die
Zielplatform zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ansonsten stelle ich fest, dass z.B. mein Comic-Konsum sich komplett von
den grossen Verlagen abgelöst hat. Nicht nur sagt mir &amp;ldquo;1x täglich&amp;rdquo; mehr zu
als &amp;ldquo;1x wöchentlich&amp;rdquo;, die Comics sind einfach besser. Was bekomme ich bei
DC? Alle paar Jahre fahren sie&amp;rsquo;s so an die Wand, dass sie die continuity
rebooten muessen und mein komplettes Investment im Po ist. Schön fuer
Neueinsteiger, schlecht fuer Bestandskunden. Was noch? Women in
Refrigerators. Rape- and porn-tastic nonsense. DC haetten mich als Kundin
auch dann verloren, wenn es keine Alternativen gäbe. (Das ist die
gepriesene Präselektion/Filterung durch die Verlag. Ich hätte da doch
lieber ein Web of Trust bzw. data mining — &amp;ldquo;Leute die ähnliche Dinge wie
Sie gut fanden, mochten folgende Werke die Sie noch nicht kennen &amp;hellip;&amp;rdquo;).
Die comics die ich jetzt lese, sind schlauer, frauenfreundlicher, haben
Charaktere aus Minderheiten denen ich angehöre, und ernaehren in vielen
Faellen ihre Urheberinnen (Girls with Slingshots, Cat &amp;amp; Girl usw.). Dabei
erscheinen diese comics gratis im Netz. Es ist nicht Urheberrecht das
diese Frauen ernährt: &amp;ldquo;The secret ingredient is love.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man Leute passend begeistert, geben sie einem Geld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch wenn sie nicht müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wiederum: Niche und starke Fan-Bindung, nicht Verlag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Jonathan_Coulton#Thing_a_Week&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;Es gibt auch Musiker fuer die das funktioniert.&amp;rdquo;&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und da ist noch nicht mal die Frage mit drin, ob der Gini-Index irgendwann
so kaputt sein wird, dass Menschen entweder nicht lesen, gratis lesen,
oder raubkopieren — alles, nur nicht ein $15 Buch kaufen, weil das ein
Luxusgut ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch nicht enthalten ist die Frage, ob Bücher in 10 Jahren noch zu
Aufmerksamkeitsspannen der tl;dr-Generation passen werden. Ich selbst habe
schon heute Bücher weitgehend durch Wikipedia-Artikel (zum Lesen) und
podcasts bzw. TED und Stanford-Videos (zum Hören und dabei Einschlafen)
ersetzt, und ich kann mich noch erinnern, als eine Bibliothek meine
Erziehungsberechtigte war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We&amp;rsquo;ve come a long way.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ende des unfair Draufhauens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ab dieser Stelle bricht die ganze Diskussion in dem Googe Plus Text ein
wenig zusammen, unter anderem weil angefangen wird, Kopieren von Texten oder
Konzepten mit dem Diebstahl in der Dinglichen Welt gleichzusetzen. Die
Tatsache, daß das genau nicht gleich ist, ist die Ursache für die
Alternative, die ich in Falscher Planet, falsches Jahrtausend stelle und die
Christian Buggedei und Acid in ihren Texten zitieren. Die Tatsache, daß das
genau nicht gleich ist, ist die Ursache für den Strukturwandel, den ich
versucht habe, in langen Beispielen und Linklisten zu illustrieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und dieser Strukturwandel ist so gewaltig, daß das Urheberrecht oder
veränderungen gleich welcher Art an ihm weder in der Lage sind, die
Situation zu verändern noch den Wandel auch nur zu verzögern. Wie ich oben
schon sagte: Das Urheberrecht ist nicht der Punkt, über den sich Lena
Falkenhagen und Mela Eckenfels sorgen machen müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das ist auch der Grund, warum eine Antwort auf diese Frage nicht von der
Piratenpartei alleine kommen kann. Wobei deren Konzept eines bedingungslosen
Grundeinkommens wahrscheinlich schon einen guten Schritt in diese Richtung
geht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lothar Gesslein bringt es auf den Punkt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mich, der jeden Abend ein E-Book liest, mehrmals pro Monat einen digitalen
Film zuhause guckt, seit Jahren keine CD mehr gekauft hat und trotzdem oft
Musik hört, betrifft diese Debatte genauso im Kern meiner Lebensrealität
und -qualität wie den Autor, Filmemacher, Musikant der seine Brötchen
bezahlen muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selbstverständlich haben die Erschaffer ein (moralisches) Recht zu
diktieren unter welchen Bedingungen sie bereit sind weiter kreativ zu
sein. Die Konsumenten haben aber genauso ein (moralisches) Recht zu
diktieren unter welchen Bedingungen sie noch bereit sind die Finanzierung
zu leisten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende muss man sich einigen, weil der Eine nicht ohne den Anderen kann.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

