<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>politik on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/politik.html</link>
    <description>Recent content in politik on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Oct 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/politik/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Projektschmerzen</title>
      <link>/2021/10/01/projektschmerzen.html</link>
      <pubDate>Fri, 01 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/01/projektschmerzen.html</guid>
      <description>Es beginnt mit einem Tweet von Manuel Atug :
 &amp;ldquo;Wegen Überlastung der Server: #Notruf-App vorerst nicht mehr in App-Stores&amp;rdquo;
 und der Tweet verlinkte einen (inzwischen nicht mehr existierenden) Artikel beim Deutschlandfunk. Christoph Petrausch erklärt, wie solche Projekte falsch laufen können:
 Sowas erfordert eine Fehlerkultur. Du musst als Organisation in der Lage sein, nach so einem Incident einen Schritt zurückzutreten. Alle Fakten auf den Tisch zu legen und zu fragen: Warum kam es dazu?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Testing-in-Production-Blues</title>
      <link>/2020/12/17/der-testing-in-production-blues.html</link>
      <pubDate>Thu, 17 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/12/17/der-testing-in-production-blues.html</guid>
      <description>Kalenderwoche 51/2020: Lockdown mit Schulschließungen. Nachdem es im März schon einmal Schulschließungen wegen Corona gab, und dort die Defizite technischer und organisatorischer Natur offenbar wurden, hat man in Deutschland die Zeit genutzt und sich auf die vorhergesagte 2. Welle vorbereitet, die jetzt genau eingetroffen ist. Deutschland ist schließlich nicht nur das Land der Dichter und Denker, sondern auch ein Land der Ingenieure und Tüftler, und bekannt für seine funktionierende und effiziente Bürokratie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schulen digitalisieren</title>
      <link>/2020/06/23/schulen-digitalisieren.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/23/schulen-digitalisieren.html</guid>
      <description>Da war also ein Artikel bei Golem: Schulen bemühen sich vergeblich um Geld aus dem Digitalpakt .
 Die Schulen wollten das Geld nutzen, die Mittel würden aber trotz vieler Einreichungen nicht freigeben, sagte ein Lehrer und IT-Verantwortlicher eines Berliner Gymnasiums Golem.de.
 Das liege daran, sagt der Artikel, daß für Mittel aus dem Digitalpakt eine Minimal-Ausstattung und Anbindung der Schulen gefordert ist, die so oft nicht realisierbar sei. Außerdem</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Normalitär</title>
      <link>/2020/03/09/normalitaer.html</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/09/normalitaer.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Normalitär&amp;rdquo;, ein Begriff, der von @beimwort geprägt wurde. Nach einem Twitter Thread . In seinem Artikel auf T-Online propagiert Schaible eine Bruchlinie innerhalb der &amp;ldquo;rechten&amp;rdquo; Parteien, weil Teile der Mitglieder die Weltbildverschiebung der frühen 2000er mitgemacht haben, andere sie ablehnen.
Er beschreibt die Welt von 1990, die Nachwendezeit:
 Vergewaltigung in der Ehe nicht strafbar, Diercke Weltatlas redet von Menschenrassen, unter den 250 Positionen der politischen Elite in Deutschland war nur eine Frau; alles weiße, angeblich heterosexuelle und angeblich christliche Männer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Cryptowars, twenty years ago</title>
      <link>/2017/06/27/the-cryptowars-twenty-years-ago.html</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/06/27/the-cryptowars-twenty-years-ago.html</guid>
      <description>So there was this article in Motherboard, pointed out to me by a very young friend of mine. It&amp;rsquo;s an FBI memo written in 1995 during the Unabomber investigation, about a mysterious, close-knit group of gamers, playing D&amp;amp;D. The article gives hardly any context at all, but that kind of memo during this time is not unusal or even remarkable, from a historical perspective.
So here is a bit of historic perspective, not quite in chronological order.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Handling Wannacrypt - a few words about technical debt</title>
      <link>/2017/05/15/handling-wannacrypt-a-few-words-about-technical-debt.html</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/15/handling-wannacrypt-a-few-words-about-technical-debt.html</guid>
      <description>So Microsoft had a bug in their systems. Many of their sytems. For many years. That happens. People write code. These people write bugs. Microsoft over the years has become decently good with fixing bugs and rolling out upgrades, quickly. That&amp;rsquo;s apparently important, because we all are not good enough at not writing bugs. So if we cannot prevent them, we need to be able to fix them and then bring these fixes to the people.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Europol discovers CGN</title>
      <link>/2017/02/01/europol-discovers-cgn.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/01/europol-discovers-cgn.html</guid>
      <description>The Council of the European Union discusses the &amp;ldquo;problem&amp;rdquo; of Carrier Grader NAT, and would like to see all Ip address logging and storage extended to port numbers, as well as all NAT state tables to be stored and preserved, in order to be able to resolve Internet accesses to subscriber identities, says Statewatch .
The paper in question has been submitted by EUROPOL and claims that clients are &amp;ldquo;going dark&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Damit Du Bescheid weißt</title>
      <link>/2012/08/23/fertig-gelesen-damit-du-bescheid-wei-t.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/23/fertig-gelesen-damit-du-bescheid-wei-t.html</guid>
      <description>Damit Du Bescheid weißt , Klemens Tilmann, EUR 0.54 (antiquarisch, stark variabel)
&amp;ldquo;Damit Du Bescheid weißt&amp;rdquo; ist eine Aufklärungsfibel von einem katholischen Geistlichen für heranwachsende Mädchen aus den frühen fünfziger Jahren. Ein Freund von mir hatte es vor vielen Jahren zu einer Silvesterparty dabei, und wir haben uns den Abend vertrieben, indem wir reihum daraus vorgelesen haben. Gute Unterhaltung.
Aus einer Laune heraus habe ich das Buch auf Amazon gesucht, bestellt und einmal komplett durchgelesen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Erzwingung der Privatsphäre</title>
      <link>/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsph-re.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsph-re.html</guid>
      <description>In  habe ich erklärt, wo die persönlichen Vorteile der Offenlegung von Informationen über eigene Interessen oder Eigenschaften liegen können, und es in den Kommentaren auch mit einigen ganz konkreten, selbst erfahrenen Beispielen belegt: Gezielte Veröffentlichung von Interessen ermöglicht uns, einander zu finden und uns horizontal, unter Gleichen, zu organisieren.
Sehr viel drastischer schlägt Charles Stross in The Internet is for porn in dieselbe Kerbe. Bei ihm geht es um sexuelle Vorlieben und wie diese durch das Internet gemainstreamed werden:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>/b/ wie &#34;Verzweiflung&#34;</title>
      <link>/2012/03/05/b-wie-verzweiflung.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/05/b-wie-verzweiflung.html</guid>
      <description>Netzpolitik.org weist auf das Positionspapier &amp;ldquo;Eckpunkte für eine Novelle des Jugendmedienstaatsvertrags &amp;rdquo; (PDF) der CDU hin. Dort findet man die Idee, neben den bekannten Kennzeichnungen der Altersstufen &amp;ldquo;6&amp;rdquo;, &amp;ldquo;12&amp;rdquo;, &amp;ldquo;16&amp;rdquo; und &amp;ldquo;18&amp;rdquo; eine weitere aufzunehmen: &amp;ldquo;B&amp;rdquo; für Blogs.
Bei netzpolitik.org findet man das lustig, aber der Hintergrund ist ernst. Zum besseren Verständnis hier noch einmal der Verweis auf Unerwünschte Freiheiten von Holger Bleich bei der c&amp;rsquo;t, um die Interessenlage der Player in Erinnerung zu rufen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Die informierte Zustimmung</title>
      <link>/2012/01/02/datenschutztheater-die-informierte-zustimmung.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/01/02/datenschutztheater-die-informierte-zustimmung.html</guid>
      <description>Das BDSG, ein Produkt der 80er. Damals waren Computer wahlweise doof oder böse . Entsprechend ist die Verarbeitung personenbezogener Daten verboten. Komplett. Genau genommen sagt das BDSG:
 Die Erhebung, Verarbeitung und Nutzung personenbezogener Daten sind nur zulässig, soweit dieses Gesetz oder eine andere Rechtsvorschrift dies erlaubt oder anordnet oder der Betroffene eingewilligt hat.
 Das heißt natürlich, daß die Verarbeitung personenbezogener Daten nicht wirklich komplett verboten ist. Sie ist erlaubt, &amp;ldquo;soweit dieses Gesetz oder eine andere Rechtsvorschrift dies erlaubt oder anordnet&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The pursuit of happiness</title>
      <link>/2011/12/05/the-pursuit-of-happiness.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/05/the-pursuit-of-happiness.html</guid>
      <description>Occupy. Die Piraten beschließen, sich mit dem bedingungslosen Grundeinkommen auseinander zu setzen. Ich lese Andreas Eschbach &amp;ldquo;Eine Billion Dollar&amp;rdquo; neu, und es liest sich nicht wie ein Roman, sondern wie eine Art Jahresrückblick. Finanzkrise. The Origin of Wealth . Sugarscape . Beide erzählen dieselbe Story, die Eschbach da bringt. Plutonomie. Neusprech . Technische Regierungen.
Mein Browser hat mehr als 25 Tabs zu diesen Themen offen, und sie zeigen alle in dieselbe Richtung - wir müssen wichtige Dinge des Lebens neu denken, oder die Welt verändert sich ohne uns und läßt uns zurück.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von einem Absturz, Tutus und einem neuen Urheberrecht</title>
      <link>/2011/11/24/von-einem-absturz-tutus-und-einem-neuen-urheberrecht.html</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/24/von-einem-absturz-tutus-und-einem-neuen-urheberrecht.html</guid>
      <description>Argh! Ein mal, ein einziges Mal tut man etwas Gutes und dann das!
In den Kommentaren zu Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema schrieb ich also:
 Du kannst Lena Falkenhagen ein neues Urheberrecht schreiben lassen, nach ihrem Wunsch, und das zum Gesetz werden lassen. Es würde ihre Situation nicht verbessern. Denn die Probleme, die sie da sieht oder hat - sie liegen nicht im Urheberrecht.
 und machte meinen Standpunkt also in einem Nachtrag noch einmal deutlicher.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nachtrag: Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema</title>
      <link>/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</guid>
      <description>Der Beitrag Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema ist von der taz verlinkt worden: Frédéric Valin faßt unter dem Titel Fortschritt ins dunkle Mittelalter den Stand der Debatte zusammen, kommt aber ebenfalls nicht zu einer Lösung - was ihn nicht hindert, schon in der Überschrift zu fordern &amp;ldquo;Die Piraten müssen das Problem Urheberrecht endlich lösen&amp;rdquo;.
Und da ist der Kern des Problems dann schon wieder, gleich im Titel. Mehrfach. Erstens werden die Piraten das Problem nicht lösen, genau wie keine andere politische Partei das tun wird, weil es so nicht geht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: dynamische IPv6 Adressen</title>
      <link>/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</guid>
      <description>Wir hatten das Thema schon einmal in IP V6 verkehrt , aber es ist noch nicht tot. Spezialexperten für den Datenschutz aus aller Welt haben sich getroffen, und waren gemeinsam besorgt:
 Die Datenschutzkonferenz empfiehlt, die bisher bei Zugangsanbietern übliche dynamisch IP-Adressvergabe auch nach der Einführung von IPv6 beizubehalten. &amp;ldquo;Internetzugangsanbieter und Betreiber von Gateways sollte die Nutzung dynamischer IP-Adressen als Standardeinstellung anbieten&amp;rdquo;, heißt es in der am Freitag von Schaar veröffentlichten Entschließung (PDF-Datei).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nicht Urheberrecht ist das Kernthema</title>
      <link>/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</guid>
      <description>Die Süddeutsche hat einen määndernden Artikel , der auf Seite 2 dann doch noch irgendwie zum Punkt kommt und Rick Falkvinge verlinkt und daraus ableitet:
 Jetzt, da sie erstmals in einem deutschen Parlament sitzen, scheinen sie genau das vergessen zu haben. Sie sprechen über fahrscheinlosen Nahverkehr, aber nicht über das Urheberrecht. Das ist erstaunlich, weil eine Pauschalabgabe fürs S-Bahnfahren genau auf dem urheberrechtlichen Modell basiert, das Juristen unter dem Begriff &amp;ldquo;Kulturflatrate&amp;rdquo; für die Netznutzung beschreiben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Trojaner nach dem Trojaner</title>
      <link>/2011/10/15/der-trojaner-nach-dem-trojaner.html</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/15/der-trojaner-nach-dem-trojaner.html</guid>
      <description>Ich bin Informatiker, kein Jurist. Die Juristen und Verwaltungsmenschen, die ich kenne, haben mich jedoch gelehrt, daß Menschen in Deutschland Handlungsfreiheit haben - sie können tun, was immer sie wollen, solange dem nicht ein Verbot durch ein Gesetz entgegensteht. Dem Staate jedoch, so erklärten sie mir, ist diese Freiheit nicht gegeben: Grundlage allen staatlichen Handelns muß ein Gesetz sein.
Darum ist der von der Firma Digitask im Auftrag der bayrischen Staatsregierung entwickelte und nahezu bundesweit eingesetzte Staatstrojaner so ein Problem: Die rechtliche Grundlage für seinen Einsatz ist nämlich mindestens strittig, wenn nicht sogar offensichtlich nicht gegeben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Artikelsammlung &#34;Staatstrojaner&#34;</title>
      <link>/2011/10/11/artikelsammlung-staatstrojaner.html</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/10/11/artikelsammlung-staatstrojaner.html</guid>
      <description>Das Thema Staatstrojaner (damals noch: Bundestrojaner) begleitet uns hier im Blog schon seit fünf Jahren. Hier eine kleine Artikelsammlung zum Thema. Artikel, die auch verwandte Themen streifen (VDS, etc), sind weitestgehend ausgeklammert - bis auf den letzten Artikel in der Liste, der einen wichtigen Rundumschlag und Anknüpfungspunkt darstellt.
Ende 2006:   Bundestrojaner - der chronologisch erste Artikel zu diesem Thema. Er schließt mit &amp;lsquo;Auf dem nächsten CCC wird das sicherlich dokumentiert&amp;rsquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Opt-Out für WLAN Access Points</title>
      <link>/2011/09/14/datenschutztheater-opt-out-f-r-wlan-access-points.html</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/14/datenschutztheater-opt-out-f-r-wlan-access-points.html</guid>
      <description>Jürgen Geuter erklärt bei der Spackeria den Begriff Datenschutztheater , der nach dem Security Theater von Schneier modelliert ist:
 Datenschutztheater bezeichnet eine Massnahme oder eine Sammlung von Massnahmen, die den gefühlten Schutz von Daten verbessern ohne dabei die Daten funktional vor Ge- oder Missbrauch zu schützen.
 Schauen wir uns das Stück einmal an
Golem schreibt:
 Google schafft für Besitzer von WLAN-Access-Points weltweit die Möglichkeit, einer Nutzung der WLAN-Daten ihres Geräts im Rahmen von Googles ortsbezogenen Diensten zu widersprechen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein verpaßtes Jubiläum</title>
      <link>/2011/09/13/ein-verpa-tes-jubil-um.html</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/13/ein-verpa-tes-jubil-um.html</guid>
      <description>Ich las gerade über den Streit um den Like-Button bei Heise und dachte zurück an die erste Sommerakademie &amp;ldquo;Datenschutz in Europa&amp;rdquo; im Kieler Landeshaus. Bei Datenschutzzentrum.de findet man in der Tat eine Chronik und offenbar war diese Veranstaltung am 29. August 1994, also vor ziemlich genau 17 Jahren.
Damals stand ich mit Terra in der Eingangshalle des Kieler Landeshauses. Wir hatten ein Modem dort stehen und ein Terminalprogramm am Laufen. Auf dem Terminal waren wir auf einer Maschine in den USA eingeloggt, die personenbezogene Daten von Deutschen verarbeitete: diese Kiste hatte also ein wirklich langes Tastaturkabel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Doom und Doom II nicht mehr jugendgefährdend</title>
      <link>/2011/08/31/doom-und-doom-ii-nicht-mehr-jugendgef-hrdend.html</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/31/doom-und-doom-ii-nicht-mehr-jugendgef-hrdend.html</guid>
      <description>Nachtrag zu Jugendmediendoom :
Doom und Doom II vom Index gestrichen . Mit Wirkung von heute sind Doom und Doom II nicht mehr jugendgefährdend. Die Begründung liegt als PDF vor.
Die Zusammenfassung lautet: Es liegt an den Pixeln, äh, der Entscheidung liegt &amp;ldquo;die technische Weiterentwicklung von Spielen [zugrunde], in deren Folge die Darstellungen der beiden Shooter-Klassiker heute nicht mehr als realistisch anzusehen sind.&amp;rdquo;
Diese wunderbaren Dokumente der Zeitgeschichte sind nun frei ab 16 Jahren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vertrauensverschiß</title>
      <link>/2011/07/25/vertrauensverschi.html</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/25/vertrauensverschi.html</guid>
      <description>Die Polizei wird persönlich schreibt die taz, und:
 Wie aus einer nun veröffentlichten Antwort des sächsischen Innenministeriums auf eine Kleine Anfrage des Landtagsabgeordneten Henning Homann (SPD) hervorgeht, haben die Ermittlungsbehörden inzwischen in über 40.000 Fällen die Namen, Adressen und Geburtsdaten, also sogenannte Bestandsdaten von Handynutzern ermittelt, die im Februar anlässlich zweier Großdemonstrationen in Dresdens Innenstadt telefoniert haben. Bislang hatte das sächsische Innenministerium lediglich von 460 Fällen gesprochen.
 Die Exekutive in Sachsen läuft offenbar Amok und kennt weder Maß noch interessiert sie sich viel für Regelungen den Einsatz ihrer technischen Mittel betreffend.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verstehe Dein Netz besser - Deine Flatrate entmündigt Dich!</title>
      <link>/2011/07/12/verstehe-dein-netz-besser-deine-flatrate-entm-ndigt-dich.html</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/12/verstehe-dein-netz-besser-deine-flatrate-entm-ndigt-dich.html</guid>
      <description>Niemand käme auf die Idee, Gas, Wasser, Scheiße und Strom mit einem Flatrate-Tarif einzukaufen. Andererseits haben wir eine recht gute Vorstellung von den Einheiten und Mengen ,
die unser Haushalt dort verbraucht. Meßgeräte, die bei Stromversorgern kostenfrei ausgeliehen werden können, können auch Verbrauch auf einzelne Geräte runterbrechen.
Andererseits haben wir uns irgendwie abgewöhnt, bei Telefon und Internet zu messen und zu verstehen, was wir da warum tun. Das ist auf viele verschiedene Weisen falsch - im Festnetz wie im Mobilnetz.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn eine Kilowattstunde keine Kilowattstunde ist und ein Gigabyte kein Gigabyte</title>
      <link>/2011/07/09/wenn-eine-kilowattstunde-keine-kilowattstunde-ist-und-ein-gigabyte-kein-gigabyte.html</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/09/wenn-eine-kilowattstunde-keine-kilowattstunde-ist-und-ein-gigabyte-kein-gigabyte.html</guid>
      <description>Als Utility hat man es schon schwer. Man stellt ein Produkt oder eine Dienstleistung als Schüttgut zur Verfügung und kassiert dafür Kleckerbeträge. Die Rechnungsstellung und Zahlungskontrolle ist zum Teil so teuer, daß die Kosten dafür die Einnahmen aus kleineren Rechnungen übersteigen. Das jedenfalls war einer der Gründe, warum Telefon- und Stromfirmen an der Automatisierung dieser Vorgänge interessiert waren und sich zum Beispiel mit der Entwicklung von Betriebssystemen beschäftigt haben.
Wovon jedes Utility träumt: Das Produktschüttgut differenzieren - am Besten sogar real und nicht in einer Pseudodifferenzierung, etwa Gelben Strom .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP V6 verkehrt</title>
      <link>/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</guid>
      <description>Johannes Caspar, Hamburgischer Beauftragter für Datenschutz und Informationsfreiheit, sieht durch die Einführung des Internetprotokolls IPv6 den Datenschutz im Internet gefährdet. Er fordert den Gesetzgeber dazu auf, die Provider dazu zu verpflichten, dass sie IP-Adressen weiterhin dynamisch vergeben. &amp;ndash; Heise Netze  Schon seit vielen Jahren versteifen sich Sicherheitsbehörden, Abmahnszene und viele andere Leute auf die Idee, daß eine IP-Nummer (zu einem gegebenen Zeitpunkt) eine Person identifiziert. Das führt fast schon traditionell zu abschreckenden Hausdurchsuchungen bei Betreibern von tor-Servern und anderen seltsamen Randerscheinungen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der Spackeria, von Aluhüten und vom Kontrollverlust</title>
      <link>/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluh-ten-und-vom-kontrollverlust.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluh-ten-und-vom-kontrollverlust.html</guid>
      <description>Spackeria? WTF?   Auf dem 27C3 hat Constanze Kurz im Jahresrückblock 2010 den Begriff Post-Privacy Spacken (Video, ca. 3 Minuten ab der Startposition ansehen) geprägt.
Schon einige Zeit vorher - nämlich mindestens seit dem 25C3 - haben ein paar Leute angefangen, sich über den Kontrollverlust zu unterhalten. Michael Seemann (@mspro ) bezeichnet mit diesem weitgefaßten Begriff eine Reihe von Effekten, die das Vorhandensein der Kommunikationsmöglichkeiten des Netzes auf Menschen und Daten hat: Offenbar scheint es unmöglich zu sein, die Verwendung von Daten zu kontrollieren, wenn sie erst einmal existieren und zugreifbar sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Daemon, Freedom™</title>
      <link>/2011/05/08/fertig-gelesen-daemon-freedom.html</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/08/fertig-gelesen-daemon-freedom.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Daemon&amp;rdquo; german , english , Daniel Suarez, EUR 9.90, 640 Seiten
&amp;ldquo;Freedom™&amp;rdquo; german , english , Daniel Suarez, EUR 9.99, 480 Seiten
Als ich Daemon in die Hand bekam, hatte ich ein bischen Angst vor dem Dan Brown Effekt - von Digital Fortress konnte ich nur die ersten 10 Seiten oder so lesen, bevor ich den sinnlosen Technobabble nicht mehr ertragen habe. &amp;ldquo;Rotating Plaintext Cipher&amp;rdquo; my ass - und ich bin da nicht allein lese ich.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Netzneutralität - was ist okay und was ist es nicht?</title>
      <link>/2010/08/14/netzneutralit-t-was-ist-okay-und-was-ist-es-nicht.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/14/netzneutralit-t-was-ist-okay-und-was-ist-es-nicht.html</guid>
      <description>(Teil 3, siehe auch Teil1 und [Teil 2]({* link _posts/2010-08-06-netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.md %}), Petition hier Mein DSL hat 16 MBit im Downstream. Das heißt, ich bekomme 16 000 000 Bit/s geliefert, also etwas unter 2 Megabyte pro Sekunde. Ein Tag hat 86400 Sekunden und würde ich meinen Download rund um die Uhr am Anschlag laufen lassen, wären das etwa 160 GB am Tag. Mit 30 Tagen im Monat also etwa 4.5 Terabyte im Monat als theoretisches Trafficmaximum.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Netzneutralität ist der Schlüssel zur Wahrung des freien Internets!</title>
      <link>/2010/08/11/netzneutralit-t-ist-der-schl-ssel-zur-wahrung-des-freien-internets.html</link>
      <pubDate>Wed, 11 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/11/netzneutralit-t-ist-der-schl-ssel-zur-wahrung-des-freien-internets.html</guid>
      <description>Die Initiative Pro-Netzneutralität schreibt:
 Wir wollen ein freies und offenes Internet sicherstellen.
Ein freies Internet ohne staatliche oder wirtschaftliche Eingriffe ist Garant für freien Meinungsaustausch weltweit und damit die direkte Ableitung des Rechts auf Meinungsfreiheit. Netzneutralität ist elementar für unsere Demokratie.Netzneutralität fördert die Entfaltung kreativer und ökonomischer Potentiale und sichert damit das Innovationspotential des Internets.
Die Innovationsfähigkeit der Wirtschaft wird gestärkt wenn Entwicklungen frei online verfügbar sind und auch in neuen kollaborativen Ansätzen weiterentwickelt werden können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Sturm aus Scheiße ist auch eine Art flüssiges Feedback</title>
      <link>/2010/08/06/ein-sturm-aus-schei-e-ist-auch-eine-art-fl-ssiges-feedback.html</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/06/ein-sturm-aus-schei-e-ist-auch-eine-art-fl-ssiges-feedback.html</guid>
      <description>Ich wollte eigentlich nichts zu Liquid Feedback schreiben, nachdem Frank Rieger das bereits alternativlos perfekt getan hat. Aber dann hat die Diskussion mich gefunden - erst im Twitter und dann in meinem &amp;lsquo;Heimatchannel&amp;rsquo; im Irc, quasi direkt auf der Couch.
Wie fange ich an? Für die, die die letzten Wochen unter einem piratenfreien Stein gelebt haben: Das Flaggschiff der Piraten, das eine Ding, das die Piraten als politisches Experiment definiert, ist das Liquid Feedback System.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Netzwerk-Überlast vs. Netzwerkneutralität</title>
      <link>/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html</guid>
      <description>(Grr, nicht genug Zeit, das so klar zu machen, wie ich es haben will… Egal - ich drück jetzt &amp;ldquo;Post Article&amp;rdquo;)
Dies ist der Folgeartikel zu Teil 1 .
Medienkonvergenz Phase I heißt, daß ich einen Haufen Dienste, die früher auf unterschiedlichen Medien, Übertragungswegen und in unterschiedlichen Formaten vorgelegen habe, nun alle auf das Internet migriere und alles über dieselbe Leitung abwickele. Typisch wird &amp;ldquo;Triple Play&amp;rdquo; genannt, also Telefonie, Internet-Zugriff und Zugriff auf klassische Rundfunkinhalte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DE-Mail - Wieso Sicherheit?</title>
      <link>/2010/07/22/de-mail-wieso-sicherheit.html</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/22/de-mail-wieso-sicherheit.html</guid>
      <description>Netzpolitik verweist auf Golem verweist auf die Frankfurter Rundschau .
Die deckt auf: DE-Mail ist nicht sicher, weil es nicht durchgehend verschlüsselt, sondern &amp;ldquo;Auf den Servern jedoch werden die Mails aus technischen Gründen kurz entschlüsselt und sofort wieder verschlüsselt&amp;rdquo;.
Das muß wohl auch so sein, jedenfalls wenn man Antivirus und Antispam implementieren will, insofern scheint die Lösung erst mal grob legitim zu sein, auch wenns komisch klingt.
Komisch klingen tut es aber noch aus einem anderen Grund:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Internet macht die Politik schwerer... Menno.</title>
      <link>/2010/07/21/das-internet-macht-die-politik-schwerer-menno.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/21/das-internet-macht-die-politik-schwerer-menno.html</guid>
      <description>Merkel so :
 Heute wird es durch die Vielzahl der Informationskanäle, und besonders durch das Internet, immer schwieriger, ein Gesamtmeinungsbild zu erkennen.
…
Mit dieser Veränderung muss die Demokratie in Deutschland und in den anderen westlichen Ländern umgehen lernen.
 Und redet auch sonst von &amp;lsquo;reagieren&amp;rsquo;. Denn das agieren, die Konzepte und das Gestaltungsprimat der Politik, das sind in Deutschland systematisch schon lange keine Themen mehr - dazu hat man sich ja auch mutwillig viel zu sehr in die Ecke gemalt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jugendmediendoom</title>
      <link>/2010/07/21/jugendmediendoom.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/21/jugendmediendoom.html</guid>
      <description>Doom II - laut Wikipedia eingestuft als 18+/Indexed bei der USK . Auf dem PC. Genau wie Doom III .
Dasselbe Doom II in feinem 1024x768 auf dem iPad im iTunes Store.
Und hier warum das alles so ist . Logik hat das keine mit dem JMStV - nicht im alten und auch nicht im neuen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieso wir Helden sein wollen</title>
      <link>/2010/07/21/wieso-wir-helden-sein-wollen.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/21/wieso-wir-helden-sein-wollen.html</guid>
      <description>Vor drei Jahren schrieb ich etwas zu Echten Helden und daß das Wunder unserer Zeit darin liegt, daß es leichter denn je ist, ein Held zu werden, indem man einfach etwas tut und dadurch die Welt fundamental verändert.
Warum wollen Leute Echte Helden sein? Dazu gibt es ein wunderbares Video von RSAnimate , das erklärt, wieso Geld als Motivator nicht funktioniert außer für die primitivsten und langweiligsten Tätigkeiten und was Leute wirklich motiviert: Self Direction, Mastery und Purpose.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eine nichtstaatliche Öffentlichkeit, die sich ohne Staat organisiert</title>
      <link>/2010/06/22/eine-nichtstaatliche-ffentlichkeit-die-sich-ohne-staat-organisiert.html</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/06/22/eine-nichtstaatliche-ffentlichkeit-die-sich-ohne-staat-organisiert.html</guid>
      <description>Unser Innenminister hat Angst. Vor dem Internet. Für ihn ist das eine nichtstaatliche Öffentlichkeit, die sich ohne Staat organisiert und ohne Staat funktioniert. Und ganz besonders ohne den deutschen Staat.
Darum hat er sich in einer Grundsatzrede zum Thema Internet geäußert und 14 Thesen formuliert, die am Ende auf mehr Regulierung, mehr Eingriffe, mehr Haftung, weniger Anonymität und weniger Freiheit hinauslaufen.
Der Providerverband eco hat das schon erkannt, und wir sollten uns auch Sorgen machen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google opensourced VP8 Video-Codec: WebM Project</title>
      <link>/2010/05/19/google-opensourced-vp8-video-codec-webm-project.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/19/google-opensourced-vp8-video-codec-webm-project.html</guid>
      <description>VP8 ist ein Videocodec, der von On2 entwickelt wurde. Google hatte die Firma am 17. Februar 2010 für $133 Mio gekauft. Unter dem Namen The WebM Project (Site , Blog ) wird der Codec jetzt unter einer BSD-artigen License als Open Source zur Verfügung gestellt (Tweet ). Die Lizenz hat dabei als netten Twist eine Selbstzerstörung bei Patentangriffen eingebaut:
 These licenses are revocable only if the licensee files a patent infringement lawsuit against the VP8 code that Google released.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Auf der Suche nach einem funktionierenden Urheberrecht</title>
      <link>/2010/05/13/auf-der-suche-nach-einem-funktionierenden-urheberrecht.html</link>
      <pubDate>Thu, 13 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/13/auf-der-suche-nach-einem-funktionierenden-urheberrecht.html</guid>
      <description>Letztes Jahr um diese Zeit schrieb ich in Politik, Polemik und eine Agenda über die Probleme, die sich aus gemeinsamer Werkschaffung und spontaner Kooperation ergeben, wenn man etwa der Herausgeber eines Buches ist oder Anime-Filme für den deutschen Markt synchronisiert, aber auch, wie solche Projekte in einzelnen Fällen anfangen, ihre ursprüngliche Zielsetzung zu transzendieren und beginnen, neue Originale zu schaffen statt anderer Leute Werke zu übersetzen, adaptieren oder erweitern. Mit ein wenig Systematik kann man das sogar in kooperative Regeln fassen und institutionalisieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Löschen statt Sperren</title>
      <link>/2010/04/06/l-schen-statt-sperren.html</link>
      <pubDate>Tue, 06 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/04/06/l-schen-statt-sperren.html</guid>
      <description>FDP und CSU streiten über Websperren . Und zwar auf hohem intellektuellen und sprachlichem Niveau. Das Wort des Tages heute also: &amp;ldquo;Scheinaktionsmus&amp;rdquo;. Weil: Was die Welt wirklich braucht ist echter Aktionsimus !
Unterdessen fragt der CSU-Europaabgeordnete Manfred Weber wieso &amp;ldquo;die Löschung von Daten keine Zensur sei, aber das reine Sperren.&amp;rdquo;
Das, lieber Herr Weber, fängt schon mal damit an, daß bei einer Löschung von Daten der jeweils Betroffene quasi zwangsläufig davon erfährt und dadurch dann auch die Möglichkeit hat, die ihm zustehenden Rechtsmittel einzulegen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Staatskirchenrecht</title>
      <link>/2010/04/04/staatskirchenrecht.html</link>
      <pubDate>Sun, 04 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/04/04/staatskirchenrecht.html</guid>
      <description>Warum zahlen wir in Deutschland Kirchensteuer und keinen Zehnt an die jeweilige Kirche direkt? Wieso ist an einigen Tagen Tanzverbot? Wieso verbietet das Bundesverfassungsgericht dem Land Berlin die Öffnung von Einkaufszentren an Sonntagen, hat aber mit Busfahrern, die Sonntags arbeiten müssen keine Probleme? Wieso meinen deutsche Bischöfe selbst entscheiden zu können, welche Fälle von Kindsmißbrauch den Staat angehen und welche die Kirche intern klärt?
Im preisgekrönten USA erklärt stellt Scot heute die amerikanische Sicht auf die Dinge dar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kulturelles Defizit</title>
      <link>/2010/02/28/kulturelles-defizit.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/02/28/kulturelles-defizit.html</guid>
      <description>Seitdem ich für Geld andere Leute glücklich mache bin ich immer wieder einige Jahre auf der Walz gewesen, und habe mich als Angehöriger des fahrendes Volkes als Projektkraft bei wechselden Auftraggebern verdingt, um danach wieder einige Jahre fest in einem Laden angestellt ein wenig seßhafter zu werden, Kraft zu tanken und das Gelernte zu verarbeiten. Eine der Sachen, die ich mich dabei immer wieder fasziniert haben sind die unterschiedlichen Arbeitsstile der verschiedenen europäischen Kulturen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Downloading communism...</title>
      <link>/2010/02/25/downloading-communism.html</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/02/25/downloading-communism.html</guid>
      <description>Eigentlich war es ja als Witz gedacht, aber die Mediendinosaurier nehmen so etwas schon mal ernst.
Schreibt der Inquirer :
 A MAFIAA CABAL called the International Intellectual Property Alliance, which is an umbrella group for the entertainment cartels such as the MPAA and RIAA, has demanded that Indonesia, Brazil and India should be placed on a special trade watchlist merely because they recommend the use of open source software.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundrechtsfusion und ein Grundrecht auf Netzneutralität</title>
      <link>/2010/02/23/grundrechtsfusion-und-ein-grundrecht-auf-netzneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/02/23/grundrechtsfusion-und-ein-grundrecht-auf-netzneutralit-t.html</guid>
      <description>Es gibt in Deutschland ein Grundrecht, die Meinungsfreiheit . Es ist ein Recht, das einem Menschen etwas erlaubt, nämlich die freie Rede sowie die freie Äußerung und öffentliche Verbreitung einer Meinung in Wort, Schrift und Bild sowie allen weiteren verfügbaren Übertragungsmitteln.
Es ist in Deutschland unseligerweise anders als in den USA ein Recht mit einer Schrankenbestimmung, und in der Schrankenbestimmung sind neben anderen Dingen explizit die &amp;ldquo;gesetzlichen Bestimmungen zum Schutze der Jugend&amp;rdquo; genannt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Netzsperren schlagen zurück</title>
      <link>/2010/02/19/die-netzsperren-schlagen-zur-ck.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/02/19/die-netzsperren-schlagen-zur-ck.html</guid>
      <description>Bundespräsident Horst Köhler hat das Zugangserschwerungsgesetz, vulgo Zensursula-Gesetz, nun doch unterschrieben. Das muß er tun, denn der Bundespräsident hat gemäß Konstruktion unserer Verfassung nicht das Recht eines Vetos gegenüber der Regierung wie das etwa in der Weimarer Republik gewesen wäre.
Der Spiegel beschreibt das Ergebnis mit dem Absatz
 Bundespräsident Horst Köhler hat an diesem Mittwoch mit einer einzigen Unterschrift nicht nur eine, sondern gleich zwei Bundesregierungen blamiert: Die Große Koalition der vergangenen Legislaturperiode, die das nicht nur umstrittene, sondern handwerklich völlig vermurkste &amp;ldquo;Zugangserschwerungsgesetz&amp;rdquo; gegen Kinderpornografie im Netz gemacht hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ab 18</title>
      <link>/2010/01/26/ab-18.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/01/26/ab-18.html</guid>
      <description>Vor mehr als 10 Jahren habe ich einmal im Auftrag des BMWI an einer Studie zum Thema Jugendschutz im Internet (PDF) mitgearbeitet. Das war anstrengend, da das Thema Spielball zahlreicher politischer Interessen ist, die sich dort gerne wiederfinden möchten, aber die in der Studie wiedergegebene Ausgangslage ist heute noch unverändert. Ich habe mein persönliches Fazit in kürzerer Form in einem Artikel abgelegt, aber auch dieses Ergebnis ist noch zu lang und zu technisch.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google im Fadenkreuz der Politik</title>
      <link>/2010/01/18/google-im-fadenkreuz-der-politik.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/01/18/google-im-fadenkreuz-der-politik.html</guid>
      <description>Einmal schreibt Susanne Gaschke in der Zeit einen weiteren Hetzartikel gegen Google und wie wir alle in den Händen dieser cthulhuiden Datenkrake landen werden. Unterdessen versteigt man sich beim Spiegel zu Vergleichen von Google mit der Stasi . Das alles konzertiert ein Ausheulen der Verlegervertreter beim Kartellamt , wobei sich die Begründung der Beschwerde recht deutlich wie &amp;lsquo;Wir wollen auch was von dem Geld, sonst müssen wir uns womöglich anpassen&amp;rsquo; liest.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der CCC vernichtet den Hamburger Wahlstift</title>
      <link>/2009/11/17/der-ccc-vernichtet-den-hamburger-wahlstift.html</link>
      <pubDate>Tue, 17 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/17/der-ccc-vernichtet-den-hamburger-wahlstift.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Millions of starlings swarming at dusk before settling in the woods below.&amp;rdquo; &amp;ndash; Gail Johnson (CC-BY-NC)
Der Hamburger Wahlstift sah zunächst ja mal aus wie eine gute Idee: Der Wähler wählt mit einem Stift auf einem Blatt Papier und kreuzt ganz normal an, welche Partei er wählen will. Der Stift ist jedoch in Wahrheit ein Scanner, der ein Muster vom Papier abliest, das dem Stift mitteilt, an welcher Stelle der Wähler sein Kreuz macht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Was bedeutet eigentlich &#34;Never check for an error condition you don&#39;t know how to handle&#34;</title>
      <link>/2009/08/21/was-bedeutet-eigentlich-never-check-for-an-error-condition-you-don-t-know-how-to-handle.html</link>
      <pubDate>Fri, 21 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/21/was-bedeutet-eigentlich-never-check-for-an-error-condition-you-don-t-know-how-to-handle.html</guid>
      <description>Der Informatiker ist ein seltsames Wesen. In seiner Wissenschaft gibt es zum Beispiel ein paar Regeln, die beim ersten Mal gehört sehr seltsam klingen, die aber beim längeren Nachdenken und mit ein bischen Erklärung dazu Weisheiten enthalten, die manchmal auch außerhalb der Informatik von einigem Belang sein können.
Eine dieser Regeln ist
Never check for an error condition you don&amp;rsquo;t know how to handle.   Versteht man diese Regel zunächst einmal nur oberflächlich, klingt sie sehr fragwürdig - ich soll in meinem Programm bestimmte Fehlerbedingungen nicht prüfen, von denen ich genau weiß, daß sie eintreten könnten?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Angriff im Morgengrauen oder ein paar Gedanken zu Onlinewahlen</title>
      <link>/2009/08/19/angriff-im-morgengrauen-oder-ein-paar-gedanken-zu-onlinewahlen.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/19/angriff-im-morgengrauen-oder-ein-paar-gedanken-zu-onlinewahlen.html</guid>
      <description>In Das Internet wird wahlentscheidend? berichtet Netzpolitik.org über eine Umfrage, die der Branchenverband Bitkom sich hat maßschneidern lassen. Neben einer Reihe von anderen seltsamen Fakten heißt es dort:
 Die Ergebnisse der BITKOM-Studie zeigen darüber hinaus eine hohe Akzeptanz von Online-Wahlen. Fast die Hälfte der Bundesbürger (47 Prozent) würde ihre Stimme bei Wahlen elektronisch über das Internet abgeben. Unter den 18- bis 29-Jährigen sind es sogar 57 Prozent. Bisher sind Internetwahlen nach dem deutschen Wahlrecht nicht erlaubt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einthemenpartei</title>
      <link>/2009/08/19/einthemenpartei.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/19/einthemenpartei.html</guid>
      <description>Eine Einthemenpartei wie die Piraten macht es sich sehr einfach - sie beackert nur dieses eine Poltikfeld und sammelt das Stimmvieh ein. Schauen wir mal genauer hin.
Das hier ist ein Poltikfeld. Die weißen Punkte sind Stimmvieh.
Politikfeld mit Stimmvieh
Mit was also soll sich der medienkompetente und interessierte Bürger hier auseinandersetzen? Und sein Interessenvertreter im Parlament?
Da stellen wir uns also mal ganz dumm und malen einen Kringel:
Das Politikfeld, um das es hier gehen soll, ist das Urheberrecht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jugendschutzfilter saugen und dafür gibt es einen Grund</title>
      <link>/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html</link>
      <pubDate>Thu, 06 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html</guid>
      <description>Heise newstickert: Bundesregierung sieht große Mängel bei Jugendschutz-Filtern . Ach!
 Bislang habe keines der staatlich getesteten Jugendschutzprogramme, die Filterregeln für beispielsweise von Eltern zu installierender Schutzsoftware vorgeben, eine &amp;ldquo;akzeptable Wirksamkeit&amp;rdquo; entfaltet, schreibt der federführende Beauftragte für Kultur und Medien, Bernd Neumann, in seiner jetzt verfügbaren Antwort (PDF-Datei) auf eine Anfrage der grünen Bundestagsfraktion. Zu viele zulässige Inhalte würden blockiert, und zu viele ungeeignete Angebote würden durchgelassen, schreibt der CDU-Politiker unter Berufung auf Tests im Prüflabor der Kommission für Jugendmedienschutz (KJM) bei der länderübergreifenden Stelle jugendschutz.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Urheberrecht - 360-Grad-Ansicht</title>
      <link>/2009/07/01/urheberrecht-360-grad-ansicht.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/07/01/urheberrecht-360-grad-ansicht.html</guid>
      <description>Durch die Gründung und Medienpräsenz der Piratenpartei, den Heidelberger Appell und die verschiedenen Schreie von Verlagen nach staatlicher Subventionierung und Schutz ihres Geschäftsmodelles als UNESCO Weltkulturerbe ist das Thema Copyright in den vergangenen Wochen aktueller denn je.
Anfang dieses Monats gab es dazu zwei brilliante Artikel bei Netzwertig, einem Blog, das ich sowieso zum Abo empfehlen kann. In Warum Bezahlinhalte im Netz nicht funktionieren baut Marcel Weiss einmal auseinander, warum Verlage und Agenturen ihre Meldungen gratis ins Netz stellen - stellen müssen!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Falscher Planet, falsches Jahrtausend</title>
      <link>/2009/06/23/falscher-planet-falsches-jahrtausend.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/23/falscher-planet-falsches-jahrtausend.html</guid>
      <description>Ingo hat in Dirk Hillbrecht bei &amp;ldquo;Unter den Linden&amp;rdquo;, Phönix eine Youtube-Variante von &amp;ldquo;Unter den Linden&amp;rdquo; verlinkt. Dort diskutieren Prof. Rupert Scholz (CDU) und Dirk Hillbrecht (Piraten) zum Thema &amp;ldquo;Unter Piraten - Wem gehört das geistige Eigentum?&amp;rdquo;. Der Beitrag ging mir dann noch den ganzen Tag im Kopf rum, weil er mich ziemlich schockiert hat.
Das, was Herr Scholz da erzählt und argumentiert hat, kam mir sehr altmodisch und weltfremd vor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unterstützerunterschriften unterliegen dem Wahlgeheimnis</title>
      <link>/2009/06/22/unterst-tzerunterschriften-unterliegen-dem-wahlgeheimnis.html</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/22/unterst-tzerunterschriften-unterliegen-dem-wahlgeheimnis.html</guid>
      <description>Chris erklärt in Unterstützungsunterschriften unterliegen dem Wahlgeheimnis :
 Da ich ja in letzter Zeit für die PIRATEN in RLP fleißig Unterstützungsunterschriften sammle, stoße ich immer wieder auf Bürger, die Bedenken haben, das recht umfangreiche Formular auszufüllen. … Andere haben da etwas schwerwiegendere Bedenken: Sie könnten als Unterstützer einer stark regierungskritischen Partei oder als potentielle Raubmordkopierer, Amokläufer oder (ganz trendy) Pädokriminelle mit unangenehmen Konsequenzen rechnen. Dazu habe ich mal etwas recherchiert und bin auf eine recht eindeutige Stellungnahme der brandenburger Landesbeauftragten für den Datenschutz vom Mai 1994 gestoßen: … Aber vor allem wird deutlich, dass die Unterstützungsunterschriften dem gleichen Wahlgeheimnis unterliegen, wie die Stimmzettel bei der Wahl selbst.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Es ist noch lange nicht vorbei.</title>
      <link>/2009/06/19/es-ist-noch-lange-nicht-vorbei.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/19/es-ist-noch-lange-nicht-vorbei.html</guid>
      <description>So.
Gestern ist es dann beschlossen worden - das Zugangserschwerungsgesetz . Die Abstimmung war namentlich, auf Antrag der Grünen. 389 Abgeordnete dafür - ein CDUler, 3 SPDler dagegen, der Rest dafür, alle von der FDP und Links dagegen, einige Grüne haben gekniffen und mit Enthaltung gestimmt. Auf Abgeordnetenwatch kann man nachsehen, wer genau was getan hat.
Das Gesetz ist von der großen Koalition gegen den Rat von Experten, unter Ignoranz einer Rekordpetition mit 134014 Mitzeichnern und wahrscheinlich unter Missachtung der Verfassung noch vor der Sommerpause durchgeprügelt worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Viel zu tun für das Verfassungsgericht</title>
      <link>/drafts/viel-zu-tun-f-r-das-verfassungsgericht.html</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/viel-zu-tun-f-r-das-verfassungsgericht.html</guid>
      <description>Verfassungswidrige Gesetze sind eine seltsame Sache - auf der einen Seite ist hier Gesetz geworden, was gegen unsere Verfassung verstößt, auf der anderen Seite ist dies ein Verbrechen, das konsequenzenlos ist. Das Verfassungsgericht hat zur Zeit viel zu tun - auf dem Twitterfeed von @BVerfG kann man nachlesen, was so alles verfassungswidrig ist - fünf in diesem Monat und er ist erst halb rum.
Natürlich kann man nicht gegen jeden Abgeordneten, der ein verfassungswidriges Gesetz mit verabschiedet hat, ein Verfahren wegen Hochverrates einleiten, oder wegen Meineids gegen seinen Amtseid, um festzustellen, ob er wissentlich oder gar vorsätzlich Verfassungsbruch begangen hat, als er für ein solches Gesetz gestimmt hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wider die Ideologen des Internets?</title>
      <link>/drafts/wider-die-ideologen-des-internets.html</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/wider-die-ideologen-des-internets.html</guid>
      <description>Heinrich Wefing darf für die Zeit in Wider die Ideologen des Internets! einen Strohmann bauen. Er fragt scheinheilig: Nein, um Kinderpornografie im Internet geht es schon lange nicht mehr. Oder allenfalls noch am Rande. … Welche Regeln, so lautet die Frage, gelten im Internet? Ist dort alles erlaubt? und beantwortet die Frage sofort und korrekt »Das Recht gilt, offline wie online«.
Aber er nutzt diese juristische Tautologie, um einer Kontrollinfrastruktur das Wort zu reden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Politik, Polemik und eine Agenda.</title>
      <link>/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html</guid>
      <description>Es begann als Kommentar in diesem Blog, aber ich mach jetzt einmal einen eigenen Artikel draus. Der URL-Sturm Medien und Politik erzeugte diese Anmerkung:
 Wie kann &amp;ldquo;&amp;lsquo;Es sind die Fans, die ein Medium am Ende umbringen.&amp;rsquo; (Fansub-Diskussion mit der Katze und Dirk)&amp;rdquo; das Fazit der Meldung sein, dass die, die angeblich das Medium umbringen indem sie nicht zahlen eben doch zahlen? Das bedeutet doch gerade, dass die virtuellen Einnahmensverluste durch reale Einnahmenssteigerungen wieder aufgewogen werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aus für Wahlcomputer</title>
      <link>/drafts/aus-f-r-wahlcomputer.html</link>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/aus-f-r-wahlcomputer.html</guid>
      <description>Wahlcomputer waren hier ja auch in der Vergangenheit schon einmal Thema. Das Bundesverfassungsgericht hat vor einer Viertelstunde gerade erklärt, daß der Einsatz von Wahlcomputern bei der Bundestagswahl 2005 verfassungswidrig war. Die Pressemitteilung erklärt die Entscheidungsgründe näher.
Update: Pressemitteilung des CCC. Zusammenfassung: &amp;lsquo;Told you so!&amp;rsquo;
Pressemitteilung des BVerfG: Der Zweite Senat hat entschieden, dass der Einsatz elektronischer Wahlgeräte voraussetzt, dass die wesentlichen Schritte der Wahlhandlung und der Ergebnisermittlung vom Bürger zuverlässig und ohne besondere Sachkenntnis überprüft werden können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internetsperren Zusammenfassung</title>
      <link>/drafts/internetsperren-zusammenfassung.html</link>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/internetsperren-zusammenfassung.html</guid>
      <description>Die Provider wollen nicht, und schon gar nicht ohne Rechtsgrundlage. Die Gesprächsrunde endete eine halbe Stunde früher als geplant, wobei beide Seiten laut Teilnehmerbekunden &amp;ldquo;gerade noch um einen Eklat herumgekommen sind&amp;rdquo;. Die Gespräche in der großen Runde sollen jetzt am 13. März fortgesetzt werden. Unsere Regierung will dagegen mit aller Macht: Generell soll das Familienministerium die großen Provider massiv bearbeiten. So wurde dem Justiziar eines Zugangsanbieters, der das Sperrvorhaben sehr kritisch sah, nach Informationen aus Branchenkreisen zwischenzeitlich die Zuständigkeit für den Themenbereich entzogen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehr Bundestrojaner</title>
      <link>/2009/01/23/mehr-bundestrojaner.html</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/01/23/mehr-bundestrojaner.html</guid>
      <description>Es sollten drei bis fünf Überwachungen mit einem maßgeschneiderten Binary sein, sagten Schäuble und Ziercke. Doch erwartungsgemäß liest sich das nun anders. BKA-Chef will Bundestrojaner auch gegen organisierte Kriminalität einsetzen weiß der Heise Newsticker. Was genau sollen wir darunter verstehen?
 Inzwischen seien allein hierzulande aber &amp;ldquo;täglich 300.000 bis 500.000&amp;rdquo; Rechner mit Schadsoftware infiziert, schilderte Ziercke den Umfang von Cybercrime. Die Folge sei der Missbrauch der befallenen Computer für Phishing, Spamming, den Einbruch in fremde Systeme oder &amp;ldquo;Distributed Denial of Service&amp;rdquo;-Attacken (DDoS).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Beginn einer Zensur-Infrastruktur</title>
      <link>/drafts/der-beginn-einer-zensur-infrastruktur.html</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/der-beginn-einer-zensur-infrastruktur.html</guid>
      <description>Jetzt wird mal so richtig durchreguliert, daß es nur so kracht! Aktueller Vorwand ist mal wieder der Jugendschutz und speziell die böse Kinderpornografie. Mehr Regulation und mehr Technik ist dringend notwendig, auch wenn eine Studie der Harvard University gerade rausgefunden hat, daß das Internet gar nicht so schlimm ist: Das Internet soll ein für Kinder gefährlicher Sündenpfuhl sein: An allen virtuellen Ecken lauern angeblich die Verführer. Ein Problem, sagt nun eine hochkarätige US-Studie zum Thema, sei das zwar durchaus - aber nur ein relativ kleines.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Echtes Heldentum und ein spontaner Ausbruch gesunden Menschenverstandes</title>
      <link>/drafts/echtes-heldentum-und-ein-spontaner-ausbruch-gesunden-menschenverstandes.html</link>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/echtes-heldentum-und-ein-spontaner-ausbruch-gesunden-menschenverstandes.html</guid>
      <description>Anfang dieser Woche schrieb Ken Starks vom HeliOS Projekt über eine Lehrerin in Austin, die nichts von freier Software und Linux wußte. HeliOS ist eine Initiative, die alte Computer als Spenden entgegen nimmt, sie mit Linux und anderer freier Software aufrüstet und sie Schulkindern ohne eigenen Rechner in Austin, TX zur Verfügung stellt. Einer dieser Schüler gab nun eine Demo seines Rechners und verteilte Linux-CDs, was die Aufmerksamkeit der Lehrerin, Karen, auf sich zog.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BKA Gesetz scheitert. Schäuble schmollt.</title>
      <link>/drafts/bka-gesetz-scheitert-sch-uble-schmollt.html</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/bka-gesetz-scheitert-sch-uble-schmollt.html</guid>
      <description>Das BKA Gesetz scheitert im Bundesrat. Es geht nun in den Vermittlungsausschuß, wo die SPD dann noch mal schnell ihre Umfallerqualifikationen ausspielen kann. Schäuble schmollt unterdessen und droht, das Gesetz komplett scheitern zu lassen, wenn es nicht vor Weihnachten ohne größere Änderungen durchgeht. Von seiner geplanten Grundgesetzänderung zu den Abstimmungsregeln ist er Abstand genommen worden (Will sagen, man hat ihn so ausgelacht, daß er die Idee nicht so gemeint hat und sie hatte sowieso nix mit dem BKA-Gesetz zu tun gehabt, da hat man ihn falsch interpretiert).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DE-Mail</title>
      <link>/2008/11/24/de-mail.html</link>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/11/24/de-mail.html</guid>
      <description>Mit DE-Mail will der deutsche Staat zusammen mit dem Unternehmen Telekom sichere und vertrauenswürdige E-Mail implementieren. Dazu gibt es eine öffentliche &amp;ldquo;E-Konsultation&amp;rdquo; auf einem Server von Zebralog e.V. , die am 12. Dezember endet.
Die dort abgegebenen Kommentare zu lesen ist sehr spannend. Der Tenor ist immer derselbe, ich greife als Repräsentant mal
 Es ist auch jetzt schon möglich, sicher im Internet zu kommunizieren. Und das auch weitestgehend kostenlos mit z.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Angst als Agenda</title>
      <link>/drafts/angst-als-agenda.html</link>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/angst-als-agenda.html</guid>
      <description>Markus Beckedahl von Netzpoltik.org schreibt einen Kommentar über den 3. IT-Gipfel der Bundesregierung und trifft den Nagel auf den Kopf: … Schon mit ihrem ersten IT-Gipfel 2006 hatte die Bundesregierung die Fachwelt irritiert. Statt eine offene Debatte über wichtige Fragen rund um die Informationsgesellschaft zu führen, berief sie eine geschlossene Veranstaltung ein, zu der selbst der Bundesdatenschutzbeauftragte nicht eingeladen wurde. Viele relevante gesellschaftliche Gruppen, die teils schon seit Jahrzehnten in diesem Themenfeld aktiv sind - vom Chaos Computer Club über die Gewerkschaften bis hin zu den Verbraucherschutzzentralen -, mussten draußen bleiben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bald neu: Das BKA-Ermächtigungsgesetz</title>
      <link>/drafts/bald-neu-das-bka-erm-chtigungsgesetz.html</link>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/bald-neu-das-bka-erm-chtigungsgesetz.html</guid>
      <description>Der Bundestag verabschiedet das BKA-Gesetz. Kai Raven faßt zusammen was drin steht: Online-Durchsuchung und Quellen-TKÜ, Mikrofon- und Videoüberwachung, heimlicher Einbruch in Wohnungen, Rasterfahndung, der neue geheimdienstliche Charakter des BKA und die weitere Zerstörung des Trennungsgebots, &amp;ldquo;Richterband&amp;rdquo; und zweifelhafter Richtervorbehalt, Eilfalleingriffe, präventives Belauschen der Internet- und Telekommunikation, Kernbereichsverletzungen Titanic meint nur trocken: Das Gesetz sei zwar noch nicht durch den Bundesrat, aber einem modernen Überwachungsstaat stehe es gut zu Gesicht, wenn er frühzeitig agiere und zentrale Aufgaben privatisiere.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP-Nummern und elektronische Personalausweise</title>
      <link>/2008/11/08/ip-nummern-und-elektronische-personalausweise.html</link>
      <pubDate>Sat, 08 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/11/08/ip-nummern-und-elektronische-personalausweise.html</guid>
      <description>Ich hatte es ja schon mal angesprochen:
IP-Nummern sind wichtig für Ermittler. Dabei galten in der Anfangszeit zwei Annahmen:
 Eine Internet-Adresse kann einem Benutzer zugeordnet werden, jedenfalls wenn es sich um einen DSL-Hausanschluß handelt und die ermittelte oder angezeigte Adresse hat etwas zu bedeuten.  Die erste Annahme ist im Kern schon aufgeweicht. Nicht nur die NAT-Adressen von Ausgangsroutern von Firmen und Universitäten können mehr als einen Benutzer repräsentieren, sondern hinter den IP-Nummern von DSL-Anschlüssen können sich mehrere Rechner eines Haushaltes verbergen, oder gar via offene oder geknackte WLANs eine unbekannte Anzahl unbekannter Benutzer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vorratsdatenspeicherung weiter eingeschränkt</title>
      <link>/drafts/vorratsdatenspeicherung-weiter-eingeschr-nkt.html</link>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/vorratsdatenspeicherung-weiter-eingeschr-nkt.html</guid>
      <description>Die Vorratsdatenspeicherung wackelt. Im März schon hatte das Verfassungsgericht die Nutzung von dort gesammelten Daten eingeschränkt, BT braucht sie nicht umzusetzen und jetzt hat das Bundesverfassungsgericht die einstweilige Verfügung nicht nur verlängert, sondern die Vorratsdatenspeicherung weiter eingeschränkt: Bis zu einer endgültigen Entscheidung des Karlsruher Gerichts dürfen die Daten nur dann an die Polizei übermittelt werden, wenn es um die Abwehr einer &amp;ldquo;dringenden Gefahr für Leib, Leben oder Freiheit der Person&amp;rdquo; oder um die Sicherheit des Bundes geht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehr Vertrauen...</title>
      <link>/2008/10/30/mehr-vertrauen.html</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/10/30/mehr-vertrauen.html</guid>
      <description>P&amp;gt; Generalbundesanwältin fordert Vertrauen in Ermittlungsmassnahmen K&amp;gt; &amp;gt; MUHAHAHAHA Gerade die. annalist, &amp;lsquo;nuff said.
R&amp;gt; Es ist doch ganzeinfach: Wenn sie das gar nicht wollen, warum brauchen sie dann das Gesetz? Und wenn sie das Gesetz brauchen, warum ist es so schwammig formuliert? Und nachdem ich die Statistik des BKAs gesehen habe wofür die DNA-Datenbank hauptsächlich benutzt wird, warum sollte ich da der Exekutive vertrauen?
P&amp;gt; &amp;ldquo;Bundesbürger seien von den Maßnahmen nicht betroffen&amp;rdquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Umsetzung der Pflichtablieferung</title>
      <link>/drafts/umsetzung-der-pflichtablieferung.html</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/umsetzung-der-pflichtablieferung.html</guid>
      <description>Die Deutsche Nationalbibliothek in Schilda entdeckt nun das Webcrawling für sich. Heise berichtet: Die Deutsche Nationalbibliothek setzt seit einigen Tagen die Pflichtablieferungsverordnung um, die das Sammeln von Netzpublikationen und körperlicher Medienwerke regelt. … Die Netzgemeinde kann aufatmen, denn die Bibliothek wird Blogs, Foren und Websites mit statischen Inhalten nur automatisiert über einen eigenen Crawler erfassen und archivieren. Bleibt noch das Problem der Kategorisierung: Offenbar gibt es eine riesige Menge Standards für Metadaten und ein PDF über zu erfassende Metadaen durch den Einlieferer (via hier).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zu Besuch in der Bibliothek von Schilda</title>
      <link>/drafts/zu-besuch-in-der-bibliothek-von-schilda.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/zu-besuch-in-der-bibliothek-von-schilda.html</guid>
      <description>Verordnung über die Pflichtablieferung von Medienwerken an die Deutsche Nationalbibliothek (Pflichtablieferungsverordnung - PflAV). Ausdrucken der Verordnung verboten. Sie ist da: Verordnung zur Pflichtablieferung von Netzpublikationen (siehe auch zwei Jahre früher). Inzwischen ist viel passiert.
So wird die Verordnung von den potentiell Betroffenen in verschiedenen Foren inzwischen primär als Internet-Content-Vorratsdatenspeicherung rezipiert, also als ein Überwachungsinstrument. Das sagt etwas über den Zustand unseres Staates und unserer beziehungen untereinander aus.
Was steht genau drin in dem nicht druckbaren PDF?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vorratsdatenspeicherung in Deutschland ausgesetzt</title>
      <link>/drafts/vorratsdatenspeicherung-in-deutschland-ausgesetzt.html</link>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/vorratsdatenspeicherung-in-deutschland-ausgesetzt.html</guid>
      <description>Via Golem BT klagt erfolgreich gegen Vorratsdatenspeicherung - Umstrittene Massenüberwachung durch Berliner Richter ausgesetzt: Der Telekommunikationskonzern BT (British Telecom) war mit einer Klage gegen die Vorratsdatenspeicherung erfolgreich. BT Deutschland hat eine Aussetzung der umstrittenen Überwachungsanordnung erwirkt, weil die entschädigungslose Vorratsdatenspeicherung verfassungswidrig sein könnte. Also eine typische &amp;ldquo;richtige Entscheidung aus den falschen Gründen&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schäuble</title>
      <link>/drafts/sch-uble.html</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/sch-uble.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Ich schütze Grundrechte, ich gefährde sie nicht. &amp;quot;
&amp;ldquo;Ich halte wenig von der Aufnahme von immer mehr Dingen ins Grundgesetz. Das weckt Erwartungen, die nicht erfüllt werden könnten.&amp;rdquo;
&amp;ldquo;Den Rechtsstaat macht aus, dass Unschuldige wieder frei kommen.&amp;rdquo;
&amp;ndash; Interview mit Wolfgang Schäuble</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Berliner Mauer</title>
      <link>/2008/08/13/berliner-mauer.html</link>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/08/13/berliner-mauer.html</guid>
      <description>13. August 1961 bis zum 9. November 1989 (Foto: Thomas Roessler , August 1989)
Was so ein paar hingeworfene Kissen alles ausmachen! (Wikipedia )</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Loss Of Civil Liberties Timeline</title>
      <link>/drafts/loss-of-civil-liberties-timeline.html</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/loss-of-civil-liberties-timeline.html</guid>
      <description>Loss of Civil Liberties Since 9/11: This is the home page for the Loss of Civil Liberties Since 9/11 investigative project, one of several grassroots investigations being hosted on the History Commons website. und weiter: The Loss of Civil Liberties project covers a number of issues: the expansion of executive power (the so-called “unitary executive”), the NSA’s domestic surveillance program, the use of “national security letters” to force information from citizens, and other all-too-pertinent topics.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eine Verfassung</title>
      <link>/drafts/eine-verfassung.html</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/eine-verfassung.html</guid>
      <description>Ein paar Arbeitsnotizen für unsere etwas orientierungslosen Europapolitiker: Eine Verfassung hat eher 30 als 3000 Seiten. Wenn 3000 Seiten gebraucht werden, ist es besser, keine Verfassung zu haben und so lange an anderen Dingen weiter zu arbeiten, bis man mit 30 Seiten hin kommt.Eine Verfassung hat keine Ausnahmen. Wenn einzelne Gebiete Ausnahmen und Sonderregelungen brauchen, dann ist es besser, keine Verfassung zu haben und so lange an anderen Dingen weiter zu arbeiten, bis man ohne solche Ausnahmen hin kommt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schäuble und unsere Verfassung</title>
      <link>/drafts/sch-uble-und-unsere-verfassung.html</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/sch-uble-und-unsere-verfassung.html</guid>
      <description>Wie weit unser Verfassungsminister vom Boden der freiheitlich-demokratischen Grundordnung, die zu verteidigen er geschworen hat, entfernt ist, wird sehr schön deutlich, wenn man die Artikel von Alexander Finger und Udo Vetter einmal liest.
Alexander schreibt: Da hat ein Unternehmen möglicherweise systematisch und zielgerichtet Schutzgesetze verletzt, die einen direkten Grundrechtsbezug haben. Es geht da nicht um zu schnelles Fahren oder Steuerhinterziehung (da kommt man direkt in Untersuchungshaft), sondern um ein Grundrecht. Und was macht der Innenminister?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vertrauensvorschuß II</title>
      <link>/2008/05/30/vertrauensvorschu-ii.html</link>
      <pubDate>Fri, 30 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/05/30/vertrauensvorschu-ii.html</guid>
      <description>Im Anschluß an Vertrauensvorschuß :
 Volkswagen  Siemens  Telekom   Wie praktisch: Ein Gesamtscore .
Wikipedia weiß über Poltikverdrossenheit :
 Politikverdrossenheit bezeichnet die negative Einstellung der Bürger in Bezug auf politische Aktivitäten und Strukturen, u.U. resultierend in Desinteresse und Ablehnung von Politik und politischem Handeln. Politikverdrossenheit führt zur mangelnden Partizipation am politischen Prozess. Diese Haltung kann generell die ganze politische Ordnung betreffen oder sich nur auf Ergebnisse politischer Prozesse beziehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Grauen Herren vs. das Internet</title>
      <link>/drafts/die-grauen-herren-vs-das-internet.html</link>
      <pubDate>Tue, 06 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/die-grauen-herren-vs-das-internet.html</guid>
      <description>The Gospel of Consumption: [ &amp;hellip; ] despite the apparent tidal wave of new consumer goods and what appeared to be a healthy appetite for their consumption among the well-to-do, industrialists were worried. They feared that the frugal habits maintained by most American families would be difficult to break. Perhaps even more threatening was the fact that the industrial capacity for turning out goods seemed to be increasing at a pace greater than people’s sense that they needed them.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Warum Hacker sich als Bürgerrechtler verstehen</title>
      <link>/2008/01/07/warum-hacker-sich-als-b-rgerrechtler-verstehen.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/01/07/warum-hacker-sich-als-b-rgerrechtler-verstehen.html</guid>
      <description>Die Welt thematisiert das schon seit längerem gewandelte Profil des Chaos Computer Clubs jetzt auch im Mainstream. Denn der Berliner CCC ist im Gegensatz zum alten Hamburger CCC viel extrovertierter politisch:
 Die Bewegung bestand einst aus Spontis und Untergrundkämpfern, die aus Freude an der Sache digitale Netze knackten. Nun aber ist sie politisch geworden. An den Wänden und auf den Rucksäcken kleben Schilder mit dem Gesicht von Innenminister Schäuble und der Aufschrift „Stasi 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wir sind die Guten!</title>
      <link>/2007/12/14/wir-sind-die-guten.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/12/14/wir-sind-die-guten.html</guid>
      <description>Zum Thema Vertrauensvorschuß nun auch eine passende Meldung aus Deutschland beim Lawblog :
 Die Affäre um Angehörige der Gewerkschaft der Polizei (GdP), die sich von Polizei-Anwärtern private Adressen und persönliche Daten beschafft haben sollen, um damit Versicherungspolicen zu verkaufen, weitet sich aus.
 Sehr schön. Zentrale Datenspeicher, Mißbrauch bei der Polizei selbst und die Gewerkschaften selbst noch mitten drin.
Gesundheitskarte, Vorratsdatenspeicherung, Online-Durchsuchung&amp;hellip; Wir bauen gerade einen großen Haufen solcher sinnloser, zentral abfragbarer Datenspeicher.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bundestrojaner in den Tagesthemen</title>
      <link>/2007/10/11/bundestrojaner-in-den-tagesthemen.html</link>
      <pubDate>Thu, 11 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/10/11/bundestrojaner-in-den-tagesthemen.html</guid>
      <description>Bundestrojaner vor dem Verfassungsgericht (via Netzpoltik.org )</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alte Männer mit Kugelschreibern</title>
      <link>/2007/09/18/alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/09/18/alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</guid>
      <description>Bov Bjerg schreibt in Alte Männer mit Kugelschreibern für die Jungle World:
 Machen wir uns nichts vor: In den vergangenen Jahren ist, nicht nur in Deutschland, eine gefährliche Parallelgesellschaft entstanden. Eine Gegengesellschaft von alten Männern, die sich kurz nach Erfindung des Kugelschreibers vom technischen Fortschritt abgekoppelt haben. Reaktionär, dogmatisch, unbelehrbar - und auch noch mächtig stolz darauf.
Unsere grundlegenden Werte sind ihnen fremd. Soweit sie davon auch nur Kenntnis erlangen, wollen sie diese Werte zerstören.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Echte Helden</title>
      <link>/2007/09/07/echte-helden.html</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/09/07/echte-helden.html</guid>
      <description>Man hat mich gebeten, auf den Kieler Linuxtagen am 7/8. September etwas salbungsvolles zum Thema 15 Jahre Linux zu erzählen. Und das etwas mit Kiel zu tun hat.
Damit bin ich offiziell ein alter Sack.
Sobald man gebeten wird, über Rückblicke zu referieren und von der guten alten Zeit zu schwelgen ist man offiziell ein alter Sack.
So die Sorte Typ, die von den Helden vergangener Zeiten erzählt. Für die Richard Dean Anderson noch McGyver war, der mit dem Taschenmesser in der Hand noch selber Leben rettete, und nicht Sesselpuper bei Stargate.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehr Online-Durchsuchungs-Nebelkerzen</title>
      <link>/2007/08/29/mehr-online-durchsuchungs-nebelkerzen.html</link>
      <pubDate>Wed, 29 Aug 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/08/29/mehr-online-durchsuchungs-nebelkerzen.html</guid>
      <description>Laut Heise Newsticker äußert sich IT-Laie Jörg Ziercke:
 Ziercke sagte, der Aufwand für eine einzige Online-Durchsuchung sei beträchtlich, &amp;ldquo;weil wir jeweils eine eigene Software entwickeln müssen&amp;rdquo;. Diese Software werde immer nur für den Einzelfall erarbeitet, &amp;ldquo;ein Unikat, das speziell auf die Rechner-Umgebung eines Verdächtigen zugeschnitten wird&amp;rdquo;.
 Mal sehen, ob ich das richtig geparsed bekomme, was Ziercke da erzählt: Er möchte in einer missionskritischen Anwendung in einer Gefahrensituation unter Zeitdruck eine ungetestete Software in einer Situation einsetzen, in der er das Zielsystem nicht vollständig kontrollieren kann.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erst mal die Verfassung brechen...</title>
      <link>/2007/04/15/erst-mal-die-verfassung-brechen.html</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/04/15/erst-mal-die-verfassung-brechen.html</guid>
      <description>Deutschlandradio interviewed Thomas de Maizière:
 Thomas de Maizière:Jeder, der das Internet benutzt, auch privat, nicht nur im Verhältnis zum Staat, muss wissen, dass er sich damit sehr viel offener macht, als er das vielleicht glaubt. Jeder kann einen Trojaner bekommen. Es können Informationen abgesaugt werden&amp;hellip;.
Deutschlandradio Kultur: Und da wird Karlsruhe mitspielen, glauben Sie?
Thomas de Maizière: Das muss man probieren, wie weit man gehen kann. Und dann ist jeder eingeladen, eine Verfassungsbeschwerde einzulegen, und dann wird Karlsruhe darüber zu entscheiden haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Big Brother: Der Gipfel</title>
      <link>/drafts/big-brother-der-gipfel.html</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/big-brother-der-gipfel.html</guid>
      <description>Die umstrittene Produktion &amp;ldquo;Big Brother: Der Gipfel&amp;rdquo; soll nun doch in Heiligendamm prodziert werden. Für die nur 3 Tage dauernde Produktion, die zwischen dem 6.6 und dem 8.6. 2007 aus Heiligendamm ausgestrahlt werden soll, ist der Produktionsetat inzwischen auf 90 Millionen Euro angewachsen.
Das Konzept von &amp;ldquo;Big Brother: Der Gipfel&amp;rdquo; ähnelt dem von &amp;ldquo;Big Brother: Das Dorf&amp;rdquo;: Die Produzenten werden das Ostseebad Heiligendamm mit einem an die alte innerdeutsche Grenze erinnernden Zaun umbauen und niemanden herein oder heraus lassen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AN.ON: Thilo Weichert lädt ein</title>
      <link>/2006/11/01/an-on-thilo-weichert-l-dt-ein.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/11/01/an-on-thilo-weichert-l-dt-ein.html</guid>
      <description>Am 24.11.2006 findet in Berlin am BMWi die Abschlußveranstaltung des Projektes &amp;ldquo;Starke Anonymität und Unbeobachtbarkeit im Internet &amp;rdquo; (AN.ON) statt. AN.ON entwickelt und betreibt den vom BMWi geförderten Anonymisierungsdienst AN.ON/JAP , unter anderem in Zusammenarbeit mit dem ULD Schleswig-Holstein . Die finanzielle Projektförderung durch das BMWi läuft zum Ende des Jahres 2006 aus.
Das Programm der Veranstaltung findet man im Flyer (PDF).
Anonyme Kommunikation ist in Zeiten der Vorratsdatenspeicherung wichtiger denn je.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gesetz über die Deutsche Nationalbibliothek</title>
      <link>/2006/09/22/gesetz-ber-die-deutsche-nationalbibliothek.html</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/09/22/gesetz-ber-die-deutsche-nationalbibliothek.html</guid>
      <description>Deutsche Politiker haften nicht für die Produkte ihrer Arbeit. Dadurch unterscheidet sich ihre Tätigkeit von der so ziemlich aller anderen Leute. Unsere Politiker haben ein Gesetz über die Deutsche Nationalbibliothek beschlossen, das am 22. Juni diesen Jahres verkündet worden ist. Das Gesetz ist offensichtlich in grandiosem Unverständis über die Natur des Netzes gemacht worden, aber wer nicht haftet, darf halt auch öffentlich dumm sein.
Schauen wir also mal:
In §14 definiert dieses Gesetz eines Ablieferungspflicht für Medienwerke, die nach §14 (3) auch Webseiten (&amp;ldquo;Medienwerke in unkörperlicher Form&amp;rdquo;) erfaßt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Urteilsbegründung zu GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt</title>
      <link>/2006/09/22/urteilsbegr-ndung-zu-gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/09/22/urteilsbegr-ndung-zu-gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</guid>
      <description>Nachtrag zu GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt :
 Harald Weltes Blog zum Thema gpl-violations.org Press Release  Urteilsbegründung (hier im Volltext als PDF ) Groklaw Artikel  Golem Artikel  Heise Artikel   Aus der Urteilsbegründung:
 Die GPL ist auf das Rechtverhältnis zwischen den Urhebern und der Beklagten anwendbar. Die drei Softwareprogramme [ msdosfs, initrd und mtd ] werden unstreitig ausschließlich unter den Bedingungen der GPL lizensiert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL: Marktdurchdringung ist kein Wert an sich</title>
      <link>/2006/09/19/gpl-marktdurchdringung-ist-kein-wert-an-sich.html</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/09/19/gpl-marktdurchdringung-ist-kein-wert-an-sich.html</guid>
      <description>Kommentar zu GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt.
 Ich glaube nicht das bei der BSD Lizenz ein Konstruktionsfehler vorliegt. Ich denke, es war beabsichtigt das auch &amp;ldquo;Codeklauer&amp;rdquo; damit Geld verdienen können. Man könnte auch sagen, das dies die wahre Freiheit ist. Übrigens kann mit GPL Software auf ähnlicher Weise Geld verdient werden. Was machen denn die Distributoren, auch wenn das jetzt etwas überspitzt ist. Es wird niemand daran gehindert GPL Software zu verkaufen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt</title>
      <link>/2006/09/10/gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/09/10/gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</guid>
      <description>Auf dem Heise Newsticker heißt es:
 Harald Welte, Mitentwickler des Netfilter-Firewallcodes im Linux-Kernel und Gründer des Projekts gpl-violations , hat vor Gericht einen Erfolg für die GPL erzielt. Wie er in seinem Blog berichtet, entschied das Landgericht Frankfurt am 6.9. im Sinne seiner Klage wegen GPL-Verletzung. Details dazu wollen Welte und sein Anwalt Till Jaeger, Mitbegründer des Instituts für Rechtsfragen der Freien und Open Source Software (ifrOSS ), allerdings erst nach Veröffentlichung des der schriftlichen Urteilsbegründung nennen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL V3 (2nd draft)</title>
      <link>/2006/07/30/gpl-v3-2nd-draft.html</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/07/30/gpl-v3-2nd-draft.html</guid>
      <description>GPL V3 (2nd draft) (Changes highlighted)
In Von der GPL und den daran hängenden Kommentaren habe ich einmal versucht, die GPL V2 zu erläutern, und was sie genau bewirkt. Der zweite Draft der GPL V3 ist nun veröffentlicht.
Man kann ihn sich im Wiki ansehen oder sich das PDF mit den markierten Changes zum ersten Draft herunterladen.
Eine Lizenz zu schreiben ist ein hartes Stück Arbeit. Die GPL hat es sich zum Ziel gesetzt, nicht nur juristisch wasserdicht zu sein, sondern den Sachverhalt dennoch so allgemeinverständlich als möglich auszudrücken, und dabei nur so lang wie notwendig zu sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ULD Schleswig-Holstein vs. LRH Schleswig Holstein:</title>
      <link>/2006/05/20/uld-schleswig-holstein-vs-lrh-schleswig-holstein.html</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/05/20/uld-schleswig-holstein-vs-lrh-schleswig-holstein.html</guid>
      <description>Der aktuelle Konflikt zwischen dem Unabhängigen Landeszentrum für den Datenschutz (ULD) und dem Landesrechnungshof (LRH) in Schleswig-Holstein erschließt sich einem erst dann, wenn man begreift, wie einzigartig das ULD in seinen Methoden und ihrer Umsetzung eigentlich ist. Dem ULD gebührt nämlich nicht nur das Verdienst, inhaltlich eine der führenden Stellen weltweit zum Thema Datenschutz zu sein, sondern auch bestimmte behördliche Arbeitsweisen ins 21. Jahrhundert geholt und den Schritt von Restriktion und Kontrolle zu Prävention und Multiplikation geschafft zu haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Counterstrike am Hindukusch</title>
      <link>/2006/03/10/counterstrike-am-hindukusch.html</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/03/10/counterstrike-am-hindukusch.html</guid>
      <description>Zwei Jahre später   Aus dem Heise-Forum :
Du bist sechzehn Jahre alt Man muss dich schützen vor Gewalt, Vor allem vor unglaublich vielen Unsäglich bösen Killerspielen. Doch zwei Jahre später dann, Statt rumzuhängen stehst du stramm, Statt weit geschnitten und lasziv Trägst du braun gefleckt oliv. Man zeigt dir, wie du richtig zielst Mit Spitzentechnik und du spielst Nicht mit Joystick, Maus und Browser Doch mit Hi-Tech Marke Mauser.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Noch mehr lauschen: &#34;Einfach mal mithören&#34;</title>
      <link>/2006/01/16/noch-mehr-lauschen-einfach-mal-mithoeren.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/01/16/noch-mehr-lauschen-einfach-mal-mithoeren.html</guid>
      <description>Die Polizei in Schleswig-Holstein will gerne einfach mal mithören : So soll zum Beispiel auch ohne konkreten Anfangsverdacht einfach jeder abgehört werden können. Beim ULD schreibt man dazu in einer Stellungnahme , was man davon hält.
Der Schleswig-Holsteinische Innenminister Ralf Stegner hält in &amp;ldquo;Thilo allein zu Haus &amp;rdquo; diese Stellungnahme für weltfremd:
 Der Datenschützer tue aber so, als gehe von der Polizei grundsätzlich eine Bedrohung der Bürgerrechte aus. &amp;ldquo;Das ist eine verkehrte Welt, in der Thilo Weichert allein lebt&amp;rdquo;, sagte Stegner am Donnerstag (12.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Bist Du Deutschland?&#34; oder &#34;Ein vereinfachtes Weltbild für Anfänger&#34;</title>
      <link>/2005/12/30/bist-du-deutschland-oder-ein-vereinfachtes-weltbild-fuer-anfaenger.html</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/12/30/bist-du-deutschland-oder-ein-vereinfachtes-weltbild-fuer-anfaenger.html</guid>
      <description>Ganz platt-klischeehaftes Deutschland
Im Spiegel vertritt Markus Söder, CSU die Auffassung:
 Seine Partei trete dafür ein, in Deutschland wieder ein stärkeres Gemeinschafts- und Nationalgefühl zu entwickeln, sagte CSU-Generalsekretär Markus Söder der &amp;ldquo;Berliner Zeitung&amp;rdquo;. &amp;ldquo;Deutschland braucht einen ideellen Überbau&amp;rdquo;, sagte Söder dem Blatt.
 Das trifft in dieser allgemeinen Form eine ganze Menge Knöpfe bei mir.
Da ist einmal der Hintergrund zu den Unruhen in den französischen Trabantenstädten - das Schlagwort der Berichterstattung, das in Bezug auf die deutsche Gesellschaft verwendet worden ist, ist &amp;ldquo;Parallelgesellschaft&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Softwarepatente? Abgelehnt!</title>
      <link>/2005/07/06/softwarepatente-abgelehnt.html</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/07/06/softwarepatente-abgelehnt.html</guid>
      <description>Die Abstimmung zu Software-Patenten im EU-Parlament hat stattgefunden und das Parlament lehnt die umstrittene Richtlinie ab. Golem berichtet in Softwarepatente? Abgelehnt! :
 Europäisches Parlament lehnt umstrittene Richtlinie ab Wie sich gestern bereits abzeichnete, hat das Europäische Parlament am heutigen Mittwoch die Softwarepatent-Richtlinie mit einer Mehrheit von 648 Stimmen abgelehnt und damit das Gesetzgebungsverfahren beendet. Zwar wurde nach außen hin fast einhellig gefordert, Softwarepatente nach dem US-Vorbild in Europa zu verhindern, in der Frage, wie weit diese Ablehnung gehen sollte, gab es jedoch große Differenzen, die zu einer regelrechten Lobbyschlacht führten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vorratsdatenspeicherung</title>
      <link>/2005/06/27/vorratsdatenspeicherung.html</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/06/27/vorratsdatenspeicherung.html</guid>
      <description>Innenminister wollen einjährige Speicherung von Verbindungsdaten berichtet Heise:
 Die Innenministerkonferenz hat sich auf ihrer unter dem Motto &amp;ldquo;Mit Sicherheit was los&amp;rdquo; stehenden Tagung am gestrigen Freitag in Stuttgart für eine mindestens zwölfmonatige Aufbewahrung von Telefon- und Internetdaten durch die Telekommunikationsanbieter ausgesprochen. Die tief in die Grundrechte einschneidende Maßnahme halten die Sicherheitsexperten insbesondere im Cyberspace für nötig&amp;hellip;.Es gehe auch nicht darum, jede Verbindung permanent zu überwachen. Vielmehr sollten die Strafverfolger im Einzelfall bei konkretem Verdacht einer schweren Straftat auf die gespeicherten Daten zugreifen zu können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anonymität und Schizophrenie</title>
      <link>/2005/06/08/anonymitaet-und-schizophrenie.html</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/06/08/anonymitaet-und-schizophrenie.html</guid>
      <description>Nils Ketelsen verweist auf den Artikel Send Us Your Anonymous Tips! auf Anonequity:
 When I advocate for anonymous communication in the United States, I always hear the same two objections: you can&amp;rsquo;t trust an anonymous source; and anonymity promotes crime. And yet if you search for the phrase &amp;ldquo;send anonymous tips&amp;rdquo; on the Web, it is found most commonly on the Websites for US police departments. So law enforcement is using untrustworthy, possibly criminal sources to - stop crime.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Identifizierung durch IP</title>
      <link>/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html</guid>
      <description>In Das Rätsel um die 193.17.243.1 schreibt Thomas Klink:
 Im Zuge des Wahlkampfs in Nordrhein-Westphalen (NRW), wo [ &amp;hellip; ] ein neuer Landtag bestimmt wird, wird auch im Internet mit harten Bandagen gekämpft. Auf den Seiten des Internet-Lexikons Wikipedia sind in den vergangenen Tagen die Einträge zu den Spitzenkandidaten Peer Steinbrück (SPD) und Jürgen Rüttgers verändert worden. Die Manipulationen wurden aus einem Büro des Deutschen Bundestags heraus vorgenommen. Darauf weist die IP-Nummer, mit der Computer im Internet identifiziert werden, hin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internetpiraten in der Netzwerk-Ökonomie</title>
      <link>/2005/05/23/internetpiraten-in-der-netzwerk-konomie.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/05/23/internetpiraten-in-der-netzwerk-konomie.html</guid>
      <description>Nachdem Internetpiraten in der Netzwerk-Ökonomie seit mehr als zwei Monaten bei mir auf Wiedervorlage liegt, weil ich noch was längeres dazu schreiben wollte, aber partout nicht dazu komme, blogge ich das einfach mal so weg. Man kann nämlich auch rechnerisch zeigen, daß das mit dem Kopieren alles viel komplizierter ist, als gewisse Interessenverbände uns weismachen wollen.
 Netzwerk-Ökonomen zeigen mit ihren Modellen, wie digitale Werke durch einen höheren Bekanntheitsgrad an Gebrauchswert gewinnen - auch wenn dies eine Folge von illegaler Verbreitung ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Materialsammlung &#34;Mittlerfreie Kommunikation&#34;</title>
      <link>/2005/05/10/materialsammlung-mittlerfreie-kommunikation.html</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/05/10/materialsammlung-mittlerfreie-kommunikation.html</guid>
      <description>Das Thema &amp;ldquo;Mittlerfreie Kommunikation&amp;rdquo; ist ein Komplex von Gedanken, mit dem ich mich im Laufe der Jahre immer wieder auseinandergesetzt habe und das mir in einer ganzen Reihe von Diskussionen immer wieder begegnet ist. Weil dabei jedesmal dieselben URLs raussuchen muß, habe ich sie mir hier einmal als Zusammenfassung weggebloggt.
Ausgangspunkt war eine Diskussion im Usenet in 1997 , wo jemand behauptete, daß sich das Medium Buch in den letzten paar tausend Jahren nicht geändert habe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qt4 wird vollständig GPL</title>
      <link>/2005/02/07/qt4-wird-vollstaendig-gpl.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/02/07/qt4-wird-vollstaendig-gpl.html</guid>
      <description>Trolltech teilt mit, daß Qt4 für Windows jetzt auch unter der GPL lizensiert wird.
Der Qt3 Sourcecode für Unix-Betriebssysteme stand schon immer sowohl unter der GPL als auch wahlweise unter einer Bezahllizenz zur Verfügung, während für die Windows-Variante des Sourcetrees nur die Bezahllizenz verfügbar war. Mit Qt4 ändert Trolltech diese Strategie: Qt4 wird plattformübergreifend wahlweise unter der GPL oder einer Bezahllizenz verfügbar sein.
Windows ist nach Aussage von Trolltech ganz knapp die populärste Plattform for Qt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der GPL</title>
      <link>/2005/02/07/von-der-gpl.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/02/07/von-der-gpl.html</guid>
      <description>Trolltech hat seine Qt Bibliothek ab der Version 4 komplett unter GPL gestellt. Das bedeutet, daß nicht nur die Unix-Version der Bibliothek unter der GPL verfügbar ist, sondern auch die Windows-Version. Grund genug einmal nachzulesen, was denn in der GPL drinsteht, und wieso das so ist.
Die Originalquelle zum Thema ist natürlich die Licenses -Seite der GNU Website (Deutsche Version der GPL ). Dort findet man nicht nur den Text der Lizenz , sondern auch eine sehr lange GPL FAQ , die keine Frage mehr offen lassen sollte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unerklärlicher Umsatzrückgang</title>
      <link>/2004/01/27/unerklaerlicher-umsatzrueckgang.html</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2004/01/27/unerklaerlicher-umsatzrueckgang.html</guid>
      <description>Auf debate tobt mal wieder eine dieser Urheberrechtsdiskussionen, ausgelöst durch einen Trollversuch von Thomas Riedel. Diese Diskussion und alle ihre möglichen Subthreads und Verläufe haben wir auf debate und anderswo ja schon oft genug gesehen.
Bewundernswert dabei Menschen wie Hartmut Pilch , die die Hoffnung noch immer nicht aufgegeben haben und glauben, man könne noch vermitteln zwischen einer Industrie, die ihre Kunden verklagt und besagten Kunden.
Ich sehe das etwas düsterer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sperrungen im Internet - Eine systematische Aufarbeitung der Zensurdiskussion</title>
      <link>/1997/05/14/sperrungen-im-internet.html</link>
      <pubDate>Wed, 14 May 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/1997/05/14/sperrungen-im-internet.html</guid>
      <description>Zusammenfassung   Wie alle anderen Medien wird auch das Internet zur Verbreitung von beispielsweise rechtsradikalen oder kinderpornographischen Informationen mißbraucht. Dies hat in letzter Zeit den Ruf nach einem staatlichen Eingriff laut werden lassen, um zentrale Sperrungen bestimmter Inhalte zu erreichen.
Die Autoren halten einen solchen Schritt fuer nicht angemessen. Zum einen haben bisher alle technischen Ansätze zur Realisierung versagt. Strukturelle überlegungen lassen vermuten, daß dies auch in Zukunft der Fall sein wird.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
