<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>security on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/security.html</link>
    <description>Recent content in security on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Oct 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/security/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>99% secure</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/10/02/99-secure.html</link>
      <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/10/02/99-secure.html</guid>
      <description>Linus Neumann zitiert Prof. Norbert Pohlmann :
 Ich glaube, das ist so. Diese 100%ige Sicherheit wird es nicht geben, und wenn der Chaos Computer Bild was findet, dann findet er das, und dann sagen wir, das ist gut. Und dann überlegen wir uns, wie wir das wieder schließen können und dann ist es wieder besser. Und dann können sie auch weiter suchen.
Also, ich glaube, wir brauchen auch eine andere Grundhaltung und es geht nicht immer um 100 %, sondern die 99 %, die reichen und wir müssen mit den Restrisiken umgehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Why do Ops and Sec people wear black</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/08/19/why-do-ops-and-sec-people-wear-black.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/08/19/why-do-ops-and-sec-people-wear-black.html</guid>
      <description>For reasons that don&amp;rsquo;t need exploring at this juncture I tweeted  Once upon a time there were shared boxes, on which the local Unix easily had 200-300 users, Junior Developers at a University.
A /tmp/ls found easily 3-4 people per day that had . (dot) in their path.
No particular reason. Why?
 and followed up with
 Hope is not a strategy.
Neither is curl stackoverflow | sudo bash.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mailbox.org, Google, OAuth und Less Secure Applications</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/01/17/mailboxorg-google-oauth-und-less-secure-applications.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/01/17/mailboxorg-google-oauth-und-less-secure-applications.html</guid>
      <description>Heise schreibt in Mailbox.org: Google sperrt &amp;ldquo;unsichere&amp;rdquo; Dritte vom Kalender aus über Anwendungen von Dritten und den Zugriff auf Google Kalender, Google Mail und andere Dienste, die mit GSuite interagieren. Der Artikel wirft leider eine Reihe von Dingen durcheinander, was schade ist, weil er einen wichtigen Punkt machen will.
OAuth2 vs. LSA   Im Artikel geht es um OAuth2 . OAuth2 ist kein neues Verfahren. Es handelt sich um einen Standard, bei dem ein Dienstleister Drittanwendungen den Zugriff auf Dienste erlaubt, indem er der Drittanwendung relativ automatisch ein Logintoken zuteilt, das</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Websense DLP gives instant root</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/06/18/websense-dlp-gives-instant-root.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/06/18/websense-dlp-gives-instant-root.html</guid>
      <description>Enterprise security software is interesting, because in order to do what it does it often uses privilege, but it is also very often written extremely badly.
In ASLR we have had a look on the Trend Micro binary on MacOS and found that it is running as root, and with ASLR off. That means we have a privileged process that is being loaded at a fixed address, and that process is parsing random user generated data in order to scan it for viruses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>beep, patch and ed</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/04/06/beep-patch-and-ed.html</link>
      <pubDate>Fri, 06 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/04/06/beep-patch-and-ed.html</guid>
      <description>So a few days ago, somebody found an exploit in beep - now CVE-2018-0492 .
beep is a program that is part of Debian (and Ubuntu) to have the PC speaker multiple times, at different frequencies, with different pauses and beep lengths. That works just fine. It&amp;rsquo;s also SUID root. There is zero code in it that deals with the fact that it may run privileged.
The author confidently writes:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spectre #2 Mitigation - Retpolines</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/02/26/spectre-2-mitigation-retpolines.html</link>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/02/26/spectre-2-mitigation-retpolines.html</guid>
      <description>Intel finally published a whitepaper about Spectre #2 Mitigation. The PDF is also featured on Hacker News . It&amp;rsquo;s a technical whitepaper, but you can see the footprints of lawyers all over the language. For me, it basically says that, yes, Retpolines are indeed incompatible with Controlflow Enforcement Technology (CET) that Intel was planning for later CPUs (PDF , El Reg article ).
CET introduces a shadow stack for return addresses only, and will fail your code into an exception if the normal stack return address and the shadow stack address disagree.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ASLR</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/10/20/aslr.html</link>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/10/20/aslr.html</guid>
      <description>#define MH_PIE 0x200000 /* When this bit is set, the OS will load the main executable at a random address. Only used in MH_EXECUTE filetypes. */If that flag is on, MacOS will enable ASLR and the binary will have different load addresses for code, data, heap and stack every time it is running.
$ sudo otool -h &amp;#39;/Library/Application Support/TrendMicro/TmccMac/iCoreService_tmsm&amp;#39; Mach header magic cputype cpusubtype caps filetype ncmds sizeofcmds flags 0xfeedfacf 16777223 3 0x80 2 20 2656 0x00018085 Check the &amp;lsquo;flags&amp;rsquo; for this.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The inherent Asymmetry of online attacks</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/10/12/the-inherent-asymmetry-of-online-attacks.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/10/12/the-inherent-asymmetry-of-online-attacks.html</guid>
      <description>Katie Moussouris explains teh Cyber and how it is asymmetric:
»&amp;quot;#Cassandra moment: Explaining that determining &amp;ldquo;cyber norms&amp;rdquo; in today&amp;rsquo;s world order misses emerging capabilities &amp;amp; motivations of new actors.
Forget &amp;ldquo;attribution&amp;rdquo;. Not what I mean.
Deterrence, state responsibility, etc in existing state context assumes most want to keep stability. Plenty of non-terrorist smaller states &amp;amp; non-state-non-criminal actors have or can acquire capabilities &amp;amp; would not be sanctionable, for example when we think through deterrence strategies, consider not just world order we have that prefers stability, but those who prefer destability.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A (sad) security user story</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/10/10/a-sad-security-user-story.html</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/10/10/a-sad-security-user-story.html</guid>
      <description>Here is a user story for implementors of security systems and platform hardening initiatives:
 As any user , I never want to get a &amp;ldquo;denied&amp;rdquo; message, but a &amp;quot; in order to do what you want you are missing the X permission&amp;quot; message in order to be able to track down the root cause and request the appropriate permissions more easily.
 It&amp;rsquo;s not that hard, really.
 GitLab: You are not allowed to push code to this project.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Why I can&#39;t transfer money with my Monitor upright</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/08/28/why-i-cant-transfer-money-with-my-monitor-upright.html</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/08/28/why-i-cant-transfer-money-with-my-monitor-upright.html</guid>
      <description>Berliner Sparkasse Onlinebanking FAQ :
 Why do I get the message &amp;lsquo;mobile device, can&amp;rsquo;t perform smsTAN money transfer&amp;rsquo; when using my Desktop computer.
  A possible cause is the display resolution. Your computer is being detected as a mobile device by our online banking system. smsTAN is not working from a mobile device.
Solution: Change the display resolution
 So 1920x1080 does work, but 1080x1920 doesn&amp;rsquo;t.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PHP: Understanding unserialize()</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/08/11/php-understanding-unserialize.html</link>
      <pubDate>Fri, 11 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/08/11/php-understanding-unserialize.html</guid>
      <description>The history of serialize() and unserialize() in PHP begins with Boris Erdmann and me, and we have to go 20 years back in time. This is the day of the prerelease versions of PHP 3, some time in 1998 .
Boris and I were working on code for a management system for employee education for German Telekom. The front side is a web shop that sells classes and courses, the back end is a complex structure that manages attendance, keeps track of a line manager approval hierarchy and provides alternative dates for overfull classes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Illegal and undocumented instructions</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/07/28/illegal-and-undocumented-instructions.html</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/07/28/illegal-and-undocumented-instructions.html</guid>
      <description>Illegal and undocumented instructions are not a new thing. The Commodore 64 CPU, a 6502 with a few additional I/O lines, was known to have them. Since on current CPUs we can completely VLSI simulate a 6502 in Javascript we also understand where they come from.
Pagetable.com has a wonderful article on this . So how about current CPUs? Modern CPUs are vastly bigger and more complicated than a 6502, and they are also set up very differently.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zero Factor Authentication</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/07/27/zero-factor-authentication.html</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/07/27/zero-factor-authentication.html</guid>
      <description>Dear Internet, Today I Learned that oath-toolkit exists in Homebrew. So, this is a thing:
$ brew install oath-toolkit $ alias totp=&amp;#39;oathtool --totp -b YOURSECRET32BLA | pbcopy&amp;#39; And so is this:
#! /usr/bin/env expect -f # exp_internal 1 set seed [ exec security find-generic-password -w -a $USER -s seed ] set totp [ exec oathtool --totp -b $seed ] set pass [ exec security find-generic-password -w -a $USER -s pass ] spawn ssh verysecure.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Project Zero</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/06/29/project-zero.html</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/06/29/project-zero.html</guid>
      <description>Fortune has a kind of home story on Project Zero , explaining what it is, how it came to be and who the people in there are.
If you do not know what Project Zero is and why it is important, it&amp;rsquo;s a good starting point. If you know about Project Zero, it&amp;rsquo;s still a fun read because of all the parentheses that read »x declined to be interviewed for this story.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Cryptowars, twenty years ago</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/06/27/the-cryptowars-twenty-years-ago.html</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/06/27/the-cryptowars-twenty-years-ago.html</guid>
      <description>So there was this article in Motherboard, pointed out to me by a very young friend of mine. It&amp;rsquo;s an FBI memo written in 1995 during the Unabomber investigation, about a mysterious, close-knit group of gamers, playing D&amp;amp;D. The article gives hardly any context at all, but that kind of memo during this time is not unusal or even remarkable, from a historical perspective.
So here is a bit of historic perspective, not quite in chronological order.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google Chrome integrates Adblocker</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/06/02/google-chrome-integrates-adblocker.html</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/06/02/google-chrome-integrates-adblocker.html</guid>
      <description>The Ad and Adblock situations both are now so bad that even Google considers integrating an Adblocker by default into the Chrome browser.
This is a twofold action.
It&amp;rsquo;s purpose is of course to filter out ads, the worst of the worst in annoyance and the obvious malvertising. It&amp;rsquo;s purpose is also to take back control on adblocking, because it will let through acceptable ads according to the Coalition for Better Ads standards.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curlbash, and Desktop Containers</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/04/13/curlbash-and-desktop-containers.html</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/04/13/curlbash-and-desktop-containers.html</guid>
      <description>I was having two independent discussions recently, which started with some traditional Unix person condemning software installing with curlbash (curl https://... | bash), or even curl | sudo bash.
I do not really think this to be much more dangerous than the installation of random rpm or dpkg packages any more. Especially if those packages are unsigned or the signing key gets installed just before the package.
The threat model really became a different one in the last few years, and the security mechanism have had to change as well.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 reasons not to do HTTPS interception</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/03/22/10-reasons-not-to-do-https-interception.html</link>
      <pubDate>Wed, 22 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/03/22/10-reasons-not-to-do-https-interception.html</guid>
      <description>Marnix Dekker has an article on HTTPS interception as it is being done in some workplaces. He lists:
 Are you serious? We worked so hard to make the web more secure and you are fucking it up. HSTS, you are breaking it. Blinds the browser and the user, because you re-encrypt with wildcard certs. Disrupts personal use. Breaks pinning and CT. Breaks with consumerization. Disrupts BYOD. Discourages good user practices.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The cost of winning…</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/03/10/the-cost-of-winning.html</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/03/10/the-cost-of-winning.html</guid>
      <description>Tech.co has an article titled Artificial Intelligence Startups Are Winning the Cybersecurity Race . The claim is basically first that old, pattern and signature based malware recognition is useless, and second, that new, behavior based malware recognition employing mystery AI technologies fixes things. The article closes with
 In the near future, we predict that AI will be able to effectively fight against hackers by easily detecting repacked viruses. It’s just a matter of time.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OMG, our cybervaccines are failing</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/02/17/omg-our-cybervaccines-are-failing.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/02/17/omg-our-cybervaccines-are-failing.html</guid>
      <description>Dark Reading is scared: All new malware is &amp;ldquo;zero-day&amp;rdquo;, for an interesting and wrong definition of zero-day, because then the article reads much more impressive.
The actual definition of a Zero Day is a previously unknown exploit that is being used by some party to compromise a machine. In the article, the term is used differently, meaning a file that is a known malware, but has changed itself so that it has a checksum that is not in currently distributed signature catalogs of known malware.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Post like it is 2015</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/02/14/post-like-its-2015.html</link>
      <pubDate>Tue, 14 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/02/14/post-like-its-2015.html</guid>
      <description>Following a great idea from their friends at GitLab, Soup.io loses all postings since 2015 because of malfunctioning backups. They write :
 We had a big database crash, and the backups we had were corrupted. The only working backup was from 2015.
 Also, TIL soup.io still exists.
Meanwhile, Gitlab posted a blameless postmortem . You can read it online , and they write:
 Improving Recovery Procedures […] 9.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parser Bug Hell</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/02/03/parser-bug-hell.html</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/02/03/parser-bug-hell.html</guid>
      <description>Wireshark Bug Stats
So Debian just posted an advisory for over 40 bugs in tcpdump . tcpdump is a tool that collects traffic on the network, and then parses its way down the stack from the Ethernet or other physical frames all the way through the IP and TCP stacks to the application layers and the data formats in there.
Parsing data is hard. Even the actual full blown applications normally reading that data often have problems parsing their own data format, and they are crashing if you throw malformed data at them.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Europol discovers CGN</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/02/01/europol-discovers-cgn.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/02/01/europol-discovers-cgn.html</guid>
      <description>The Council of the European Union discusses the &amp;ldquo;problem&amp;rdquo; of Carrier Grader NAT, and would like to see all Ip address logging and storage extended to port numbers, as well as all NAT state tables to be stored and preserved, in order to be able to resolve Internet accesses to subscriber identities, says Statewatch .
The paper in question has been submitted by EUROPOL and claims that clients are &amp;ldquo;going dark&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sending letters the CIA way</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/01/25/sending-letters-the-cia-way.html</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/01/25/sending-letters-the-cia-way.html</guid>
      <description>Palaeofuture has an interesting article on sending letters, the CIA way.
 When you file a Freedom of Information Act (FOIA) request with a federal agency, they’ll often send you physical letters in the mail. When I got my first response letter from the CIA, I was a little surprised to see some old-fashioned, anti-spy tech on the back of the envelope. As you can see from the photos above and below, there’s no way to open the envelope without making it clear you’ve been messing with it.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>.mylogin.cnf Passworte wiederherstellen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/10/03/mylogin-cnf-passworte-wiederherstellen.html</link>
      <pubDate>Wed, 03 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/10/03/mylogin-cnf-passworte-wiederherstellen.html</guid>
      <description>Wie Todd Farmer in Understanding mysql_config_editor’s security aspects richtig beobachtet, speichert die neue .mylogin.cnf, die von mysql_config_editor erzeugt wird, Paßworte nicht sicher ab. Sie verschleiert sie nur.
Das Format der Datei ist wie folgt (am Beispiel von MySQL 5.6.7-RC):
 4 Bytes Zero (Version Information) 20 Bytes Key Generation Matter Wiederholend:  4 Bytes Länge Länge Bytes Ciphertext. Die Verschlüsselung erfolgt mit AES Encrypt , und diese Funktion ist selbst auch nicht sicher: Es handelt sich um einen aes-128-ecb mit einem NULL IV.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Backdoor</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/05/28/backdoor.html</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/05/28/backdoor.html</guid>
      <description>Sergei Skorobogatov von der Uni Cambridge kündigt sein neues Paper an, das jedoch erst im September veröffentlicht werden wird (PDF ):
 &amp;ldquo;Breakthrough silicon scanning discovers backdoor in military chip&amp;rdquo; will appear at CHES2012 in September. It will expose some serious security issues in the devices which are supposed to be unbreakable.
 Es geht um Krypto, die in Hardware implementiert ist, und man hat Chips untersucht, die in aktueller militärischer Hardware eingesetzt werden, indem man Reverse Engineering-Techniken auf diese Hardware angewendet hat und das so gewonnenene Design gegen die Spezifikation verglichen hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alle vier Stunden - zum Nutzen von Antivirus und zum Nutzen von Testverfahren</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/04/27/alle-vier-stunden-zum-nutzen-von-antivirus-und-zum-nutzen-von-testverfahren.html</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/04/27/alle-vier-stunden-zum-nutzen-von-antivirus-und-zum-nutzen-von-testverfahren.html</guid>
      <description>In Nur bedingt abwehrbereit schreibt Peter Welchering über die Wirksamkeit oder Unwirksamkeit von Antivirenprogrammen. Dabei geht es auch um den &amp;ldquo;Schutzlevel&amp;rdquo; von Antivirenprogrammen, wie immer der genau definiert ist. Ich lese unter Schmerzen:
 Einen 99-prozentigen Schutz verspricht Marco Preuß vom Antivirenhersteller Kaspersky. Auf 35 bis 96 Prozent taxieren die Softwaretester der „Stiftung Warentest“ das Schutzniveau von Antivirenprogrammen.
 In einem früheren Leben vor vielen Jahren war ich einmal Securityfuzzi in einem größeren Internetladen, und hatte in dieser Eigenschaft gelegentlich mit Viren und ihrer Verbreitung zu tun, etwa die SOBIG -Welle und einige andere, vergleichbare Teile.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recht auf Vergeben</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/03/01/recht-auf-vergeben.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/03/01/recht-auf-vergeben.html</guid>
      <description>Unser Innenminister diskutiert das &amp;ldquo;Recht auf Vergessen &amp;rdquo; im Spiegel Online und benutzt dort wieder Worte komisch. Ich habe das in Vergeben, vergessen und vernichten schon mal angesprochen.
Die entsprechenden Diskussion auf Google Plus war interessant, denn der Text erschien einem Teilnehmer dort als &amp;lsquo;erstaunlich reflektierter Text&amp;rsquo;.
Ich teile diese Ansicht und zugleich auch nicht, denn es ist der Sprachgebrauch von &amp;ldquo;Vergessen&amp;rdquo;, der hier die Sicht auf die Dinge verstellt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Trojaner nach dem Trojaner</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/10/15/der-trojaner-nach-dem-trojaner.html</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/10/15/der-trojaner-nach-dem-trojaner.html</guid>
      <description>Ich bin Informatiker, kein Jurist. Die Juristen und Verwaltungsmenschen, die ich kenne, haben mich jedoch gelehrt, daß Menschen in Deutschland Handlungsfreiheit haben - sie können tun, was immer sie wollen, solange dem nicht ein Verbot durch ein Gesetz entgegensteht. Dem Staate jedoch, so erklärten sie mir, ist diese Freiheit nicht gegeben: Grundlage allen staatlichen Handelns muß ein Gesetz sein.
Darum ist der von der Firma Digitask im Auftrag der bayrischen Staatsregierung entwickelte und nahezu bundesweit eingesetzte Staatstrojaner so ein Problem: Die rechtliche Grundlage für seinen Einsatz ist nämlich mindestens strittig, wenn nicht sogar offensichtlich nicht gegeben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Artikelsammlung &#34;Staatstrojaner&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/10/11/artikelsammlung-staatstrojaner.html</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/10/11/artikelsammlung-staatstrojaner.html</guid>
      <description>Das Thema Staatstrojaner (damals noch: Bundestrojaner) begleitet uns hier im Blog schon seit fünf Jahren. Hier eine kleine Artikelsammlung zum Thema. Artikel, die auch verwandte Themen streifen (VDS, etc), sind weitestgehend ausgeklammert - bis auf den letzten Artikel in der Liste, der einen wichtigen Rundumschlag und Anknüpfungspunkt darstellt.
Ende 2006:   Bundestrojaner - der chronologisch erste Artikel zu diesem Thema. Er schließt mit &amp;lsquo;Auf dem nächsten CCC wird das sicherlich dokumentiert&amp;rsquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IVW jetzt &#34;datenschutzkonform&#34; (Updated)</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/08/10/ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.html</link>
      <pubDate>Wed, 10 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/08/10/ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.html</guid>
      <description>Auf dem Heiseticker findet man die Mitteilung Hamburger Datenschutzbeauftragter: Reichweitenmessung der IVW ist datenschutzkonform .
Die Geschichte begann mit dem hamburgischen Datenschutzbeauftragten Caspar, der mit nicht wenig Schaum vor dem Mund gegen Google Analytics wetterte, zugleich aber in seiner eigenen Präsentation IVW Zählpixel hatte. Als das raus kam, hielt Caspar schnell den Mund und schaltete seine Webpräsenz ab. Nun heißt es:
 Diese Woche meldeten die Beteiligten in einer Pressemeldung nun eine Einigung hinsichtlich einer datenschutzkonformen Nutzung des Meßsystems.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NoSQL and No Security </title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/08/10/nosql-and-no-security.html</link>
      <pubDate>Wed, 10 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/08/10/nosql-and-no-security.html</guid>
      <description>Drüben bei Securosis arbeitet man die Black Hat 2011 unter dem Titel NoSQL and No Security auf. Es geht um die Beobachtung, daß die meisten NoSQL-Datenbanken nicht nur keinerlei Authentication haben (hat jemand so verstrahltes Zeugs schon mal in einer PCI Zone deployed?), sondern außerdem viele von ihnen auch anfällig für Server-Side JavaScript Injection (SSJI) sind.
Das soll heißen, daß die Abfragesprache der Wahl bei vielen dieser Dinge Javascript ist, daß im Datenbankserver interpretiert wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Was ist eigentlich Firewire DMA?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/07/27/was-ist-eigentlich-firewire-dma.html</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/07/27/was-ist-eigentlich-firewire-dma.html</guid>
      <description>Der Spiegel entdeckt: Verräterische Firewire-Verbindung: Kauf-Software knackt Mac-Passwörter . In dem Artikel geht es um die Entdeckung, daß Firewire ein Busprotokoll ist, das DMA erlaubt.
DMA ist ein Kürzel, das für Direct Memory Access steht. Normalerweise ist Computerperipherie über die CPU an den Rechner angebunden: Wenn eine Eingabe oder eine Ausgabe zu machen ist, dann schaufelt einer der Kerne des Rechners ein Byte aus einem speziellen I/O-Register oder einer magischen Speicheradresse, die statt mit einem RAM-Baustein mit einem I/O-Baustein verbunden ist, in die CPU und von der CPU dann an die Zieladresse - die wiederum entweder eine normale Speicheradresse oder wiederum eine magische Ein-/Ausgabeleitung ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einige kryptographische Grundlagen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/06/03/einige-kryptographische-grundlagen.html</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/06/03/einige-kryptographische-grundlagen.html</guid>
      <description>Heute gibt es hier alten Scheiß: Vor vielen Jahren, in einem anderen Leben, habe ich im Rahmen der Ausbildung von Auszubildenden und Neuanstellungen eine Reihe von Slides produziert, die einige Grundlagen der Kryptographie erläutern, ohne daß das Ganze übermäßig mathematisch werden würde. Den Text zu diesem Vortrag habe ich nie veröffentlicht, das hole ich hier einmal nach.
Ziel des Textes war es einmal, den Leuten bestimmte kryptographische Primitive und ihre Anwendung deutlich zu machen sowie die Rechtslage mit der Technik zu verknüpfen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn man Sony ist, hat man es nicht leicht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/04/27/wenn-man-sony-ist-hat-man-es-nicht-leicht.html</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/04/27/wenn-man-sony-ist-hat-man-es-nicht-leicht.html</guid>
      <description>Ich glaube, von allen Teilen der Musik- und Unterhaltungsindustrie ist die Marke &amp;ldquo;Sony&amp;rdquo; mit allen ihren Armen und Seitengeschäften noch vor &amp;ldquo;Disney&amp;rdquo; eine der Firmen, die das Image von &amp;ldquo;Das ist der Feind&amp;rdquo; am Besten verkörpern.
Die tatsächliche Sachlage ist kompliziert, aber das Image ist grundlegend verbrannt und erholt sich irgendwie auch nicht.
Ein Teil von Sony hatte in 2005 Rootkits auf den Rechnern ihrer Kunden installiert . Seither geht es Schlag auf Schlag, damit das Image des Namens gleichmäßig bleibt:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verschlüsselt Dropbox überhaupt?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/04/26/verschl-sselt-dropbox-berhaupt.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/04/26/verschl-sselt-dropbox-berhaupt.html</guid>
      <description>Dropbox ist in den letzten Tagen und Wochen ein wenig seltsam in die Schlagzeilen geraten.
Da ist einmal der Artikel von Derek Newton: Dropbox Authentication: Insecure by design :
 After some testing (modification of data within the config table, etc) it became clear that the Dropbox client uses only the host_id to authenticate. Here’s the problem: the config.db file is completely portable and is not tied to the system in any way.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vertrauenswürdigkeit öffentlicher Hardware</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/02/16/vertrauensw-rdigkeit-ffentlicher-hardware.html</link>
      <pubDate>Wed, 16 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/02/16/vertrauensw-rdigkeit-ffentlicher-hardware.html</guid>
      <description>Hardware keyloggers found in Manchester library PCs schreibt The Register:
 Hardware keyloggers have been discovered in public libraries in Greater Manchester.Two USB devices, attached to keyboard sockets on the back of computers in Wilmslow and Handforth libraries, would have enabled baddies to record every keystroke made on compromised PCs. It&amp;rsquo;s unclear who placed the snooping devices on the machines but the likely purpose was to capture banking login credentials on the devices prior to their retrieval and use in banking fraud.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Kosten von SSL</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/02/10/die-kosten-von-ssl.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/02/10/die-kosten-von-ssl.html</guid>
      <description>Bei web.de waren schon 2003 mehr als 80% des Datenverkehrs SSL-verschlüsselt, da dort die Policy herrschte &amp;ldquo;Paßworte werden nur verschlüsselt übertragen&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Wenn ein Login stattgefunden hat, findet der Rest der Session bis zum Logout verschlüsselt statt&amp;rdquo;. Ich habe in einem Artikel schon einmal dargelegt, daß das rechenleistungsmäßig keine große Belastung ist - der ganze SSL-Aufwand macht etwa 1/250stel der Gesamtleistung des Systems aus.
Kosten entstehen bei SSL bei der laufenden (symmetrischen) Verschlüsselung nicht in nenneswerter Höhe, sondern nur bei der Herstellung der Verbindung, wenn asymmetrische Kryptographie verwendet wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vergeben, vergessen und vernichten</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html</guid>
      <description>Drei unterschiedliche Dinge: Vergeben, vergessen und vernichten. Sie werden gerade vielfach falsch oder fälschlich synonym gebraucht. Das sollte man nicht tun.
Wir erinnern uns:
Vergessen habe ich eine Information, die ich mal hatte, und an die ich mich (Reflexiv!) nicht mehr erinnere, oder bei der ich jetzt gerade meine Kopie nicht mehr finde.
Meistens deswegen, weil ich meine eigenen Caches in der Ablage oder in meinem Hirn als LRU organisiert habe und Daten irgendwann aus dem Cache gelöscht worden sind (oder weggeworfen worden sind), weil sie lange Zeit nicht wichtig für mich waren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Managementansatz zum Thema Sicherheit...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/01/04/der-managementansatz-zum-thema-sicherheit.html</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/01/04/der-managementansatz-zum-thema-sicherheit.html</guid>
      <description>In der aktuellen KES findet sich der Artikel Epische Macht ( keine stabile URL , da der Archivzugang mit den stabilen URLs paßwortgeschützt und nur für Abonnenten ist).
Der Artikel konzentriert sich auf die Machtfülle von Systemadministratoren, und prägt das Wort &amp;ldquo;Machtumsetzungsgeschwindigkeit&amp;rdquo; in Bezug auf Systemadministratoren. Damit will der Autor (Stephen Feldke) darauf abheben, daß Root-Arbeiter besonders schnell besonders viel Schaden gemessen in Mio Euro/Minute anrichten können. Der Autor zieht Parallelen zu Prokura- und Budget-Regelungen, bei denen man bei bestimmten Transaktionen absichtlich mehr als eine Unterschrift für eine Entscheidung fordert, um Prozesse künstlich zu verlangsamen und Mehr-Augen-Prinzipien zu erzwingen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NAT ist kein Sicherheitsfeature</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/11/28/nat-ist-kein-sicherheitsfeature.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/11/28/nat-ist-kein-sicherheitsfeature.html</guid>
      <description>Neulich hatte ich wieder einmal die Standard-Diskussion mit jemandem, der gegen IPV6 war, weil er dann ja kein NAT mehr habe. Dadurch, so die Argumentation, würde er ja die Sicherheitsfunktionen verlieren - derzeit verhindere sein Türstopper-Plastikrouter halt, daß man seine internen Rechner von außen angreifen könne.
Diesen Zahn zu ziehen ist oft eine schmerzhafte Operation. Aber schon immer galt: NAT ist kein Sicherheits-Feature. Ganz besonders nicht das NAT, das auf einem Türstopper-Plastikrouter läuft.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stuxnet - das Beste, was uns allen passieren konnte</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/11/18/stuxnet-das-beste-was-uns-allen-passieren-konnte.html</link>
      <pubDate>Thu, 18 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/11/18/stuxnet-das-beste-was-uns-allen-passieren-konnte.html</guid>
      <description>Stuxnet ist ein maßgeschneiderter Computervirus, der zwei bislang unbekannte Windows-Sicherheitslücken ausnutzt, um bestimmte Windows-Versionen zu infizieren. Das ist deswegen spannend, weil Windows-Sicherheitslücken dieser Art in letzter Zeit nicht mehr so leicht zu finden sind - sie werden inzwischen gehandelt und ernsthaft für viel Geld verkauft. Jemand hat gleich zwei dieser Lücken verbrannt, um diesem Virus das Eindringen in bestimmte Systeme zu ermöglichen. Jemand hat außerdem zwei taiwanischen Treiberfirmen ihre Zertifikate geklaut, um signierten Gerätetreiber-Code in diese Rechner einschmuggeln zu können, ohne daß dabei die Sicherheitswarnleuchten angehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DE-Mail - Wieso Sicherheit?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/07/22/de-mail-wieso-sicherheit.html</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/07/22/de-mail-wieso-sicherheit.html</guid>
      <description>Netzpolitik verweist auf Golem verweist auf die Frankfurter Rundschau .
Die deckt auf: DE-Mail ist nicht sicher, weil es nicht durchgehend verschlüsselt, sondern &amp;ldquo;Auf den Servern jedoch werden die Mails aus technischen Gründen kurz entschlüsselt und sofort wieder verschlüsselt&amp;rdquo;.
Das muß wohl auch so sein, jedenfalls wenn man Antivirus und Antispam implementieren will, insofern scheint die Lösung erst mal grob legitim zu sein, auch wenns komisch klingt.
Komisch klingen tut es aber noch aus einem anderen Grund:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Incident Management und Transparenz</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/18/incident-management-und-transparenz.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/18/incident-management-und-transparenz.html</guid>
      <description>In einem Kommentar zu &amp;ldquo;Wie man aus Versehen WLAN-Daten mitschneidet&amp;rdquo; schreibt Florian:
 Sorry, sowas DARF nicht &amp;ldquo;passieren&amp;rdquo;. Nicht Google und keinem anderen Unternehmen, dass auch nur entfernt von Seriösität und Vertraulichkeit lebt. Hört bitte auf, die Schuld wieder den &amp;ldquo;Medien&amp;rdquo; oder der &amp;ldquo;Politik&amp;rdquo; zuzuschieben. Google hat Scheisse gebaut.
 Aber so etwas passiert.
Es passiert so oft, daß es Standards dafür gibt. In der Sprache und dem Prozeßmodell von ITIL ist so etwas ein Incident : &amp;ldquo;Ein Ereignis, das nicht zum standardmäßigen Betrieb eines Services gehört und das tatsächlich oder potenziell eine Unterbrechung dieses Services oder eine Minderung der vereinbarten Qualität verursacht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WLANs mappen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html</guid>
      <description>Als Nachtrag zu Wie man aus Versehen WLAN Daten mitschneidet hier die Erklärung zu &amp;ldquo;Weswegen fahren Leute eigentlich systematisch durch die Straßen der Großstädte der Welt und zeichnen die Kennungen von WLAN Access Points und vermutlich auch GSM Basisstationen auf?&amp;rdquo;
Nun, jedesmal, wenn Ihr ein Handy online nehmt um dort eine Kartenanwendung Eurer Wahl zu aktivieren, muß das Handy seine Position bestimmen. Das kann vollkommen freihändig passieren, also nur mit dem GPS-Chip im Handy, wie es die originale Nokia Map-Anwendung in meinem E90 getan hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie man aus Versehen WLAN-Daten mitschneidet</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html</guid>
      <description>Spiegel Online Service:    Technische Erklärung dessen, was passiert ist: dieser Artikel. Wozu macht Google das eigentlich? WLANs mappen -Artikel. Wer ist dieser Kristian Köhntopp eigentlich? XING-Profil  TL;DR :  Google sammelt wie Skyhook und andere Unternehmen die Hardware-Adressen und Netzwerknamen von WLANs, weil diese in dicht besiedelten Gebieten eine sehr schnelle und recht gute Näherung für eine Positionsbestimmung sind (GPS: 80 Sekunden, WLAN-Fingerprint der Position: &amp;lt;2 Sekunden, Details im Artikel WLANs mappen ).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieso zehn Prozent?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wieso-zehn-prozent.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wieso-zehn-prozent.html</guid>
      <description>In Sicherheitsmetrik heißt es als Antwort auf meinen Artikel DENIC erklärt sich :
 Wir IT-Akademiker forschen gerne an Fragen herum, die einen vagen Relitätsbezug haben, die man aber in der Praxis pragmatisch handhabt. Nach ein paar Jahren haben wir die Lösungen der Pragmatiker formal dokumentiert und wissenschaftlich nachgewiesen, was die Kollegen immer schon wussten, nämlich dass das so tatsächlich funktioniert…. Die zehn Prozent sind formal betrachtet völlig willkürlich gewählt, tatsächlich aber wohl ein Erfahrungswert, der sich aus informellen Beobachtungen typischer Vorgänge ergibt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Smart Meters revisited</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/02/22/smart-meters-revisited.html</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/02/22/smart-meters-revisited.html</guid>
      <description>Im Juni letzten Jahres fragte ich &amp;ldquo;Wie viel Strom verbraucht ein Stromzähler? &amp;rdquo;, und dort haben wir auch am Rande Sicherheitsaspekte und Probleme mit solcher Technologie gestreift.
Andere Leute haben sich in der Zwischenzeit intensiver mit diesen Dingen beschäftigt. Die Ergebnisse sind nicht gut. In Reverse Engineering a Smart Meter baut Nate Lawson mal seinen Stromzähler auseinander: &amp;ldquo;But how vulnerable was I actually?&amp;rdquo;. Das Öffnen des Gehäuses war recht einfach, die vorgefundene Security minimal, und das Lock-Bit auf dem Controller war nicht gesetzt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#39;Principal&#39;?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/09/principal.html</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/09/principal.html</guid>
      <description>Links: Benutzer in der realen Welt. Rechts: Eine Unix UID, die diesen Benutzer im System repräsentiert.
Ich bin ich. Aber in einem Computersystem kann ich nicht sein, denn dort existieren nur Bits und Bytes. Daher werde ich dort durch einen Identifier repräsentiert. Diesen Identifier nennt man meinen Principal .
Wenn ich mich in einem System einlogge, dann gebe ich einen Usernamen an - ich behaupte, jemand zu sein. Diese Phase des Logins nennt man Identifikation, und zur Identifikation gebe ich entweder meinen Principal direkt ein, oder etwas, das vom System eindeutig auf den Principal abgebildet wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Was bedeutet eigentlich &#34;Never check for an error condition you don&#39;t know how to handle&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/08/21/was-bedeutet-eigentlich-never-check-for-an-error-condition-you-don-t-know-how-to-handle.html</link>
      <pubDate>Fri, 21 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/08/21/was-bedeutet-eigentlich-never-check-for-an-error-condition-you-don-t-know-how-to-handle.html</guid>
      <description>Der Informatiker ist ein seltsames Wesen. In seiner Wissenschaft gibt es zum Beispiel ein paar Regeln, die beim ersten Mal gehört sehr seltsam klingen, die aber beim längeren Nachdenken und mit ein bischen Erklärung dazu Weisheiten enthalten, die manchmal auch außerhalb der Informatik von einigem Belang sein können.
Eine dieser Regeln ist
Never check for an error condition you don&amp;rsquo;t know how to handle.   Versteht man diese Regel zunächst einmal nur oberflächlich, klingt sie sehr fragwürdig - ich soll in meinem Programm bestimmte Fehlerbedingungen nicht prüfen, von denen ich genau weiß, daß sie eintreten könnten?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar Worte zu SSL</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/02/11/ein-paar-worte-zu-ssl.html</link>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/02/11/ein-paar-worte-zu-ssl.html</guid>
      <description>Slowtiger antwortet in einem Kommentar zu Mein natives IP V6 :
 Wenn ich Sätze wie &amp;ldquo;Ob ich überhaupt noch unverschlüsseltes http auf V6 anbieten werde weiß ich nicht - die politische Situation legt nahe, daß dies Unsinn ist.&amp;rdquo; in einem Technikblog lese, dann gruselts mich wirklich.
 Also, die ganze Erklärung ist wie immer in wenig länger.
Rechenleistung ist kein Problem   Es ist schon seit mindestens 5 Jahren so, daß jeder zeitgemäße Rechner leicht die Rechenleistung hat, um seinen Netzwerkverkehr zu verschlüsseln.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehr Bundestrojaner</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/01/23/mehr-bundestrojaner.html</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/01/23/mehr-bundestrojaner.html</guid>
      <description>Es sollten drei bis fünf Überwachungen mit einem maßgeschneiderten Binary sein, sagten Schäuble und Ziercke. Doch erwartungsgemäß liest sich das nun anders. BKA-Chef will Bundestrojaner auch gegen organisierte Kriminalität einsetzen weiß der Heise Newsticker. Was genau sollen wir darunter verstehen?
 Inzwischen seien allein hierzulande aber &amp;ldquo;täglich 300.000 bis 500.000&amp;rdquo; Rechner mit Schadsoftware infiziert, schilderte Ziercke den Umfang von Cybercrime. Die Folge sei der Missbrauch der befallenen Computer für Phishing, Spamming, den Einbruch in fremde Systeme oder &amp;ldquo;Distributed Denial of Service&amp;rdquo;-Attacken (DDoS).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DE-Mail</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/11/24/de-mail.html</link>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/11/24/de-mail.html</guid>
      <description>Mit DE-Mail will der deutsche Staat zusammen mit dem Unternehmen Telekom sichere und vertrauenswürdige E-Mail implementieren. Dazu gibt es eine öffentliche &amp;ldquo;E-Konsultation&amp;rdquo; auf einem Server von Zebralog e.V. , die am 12. Dezember endet.
Die dort abgegebenen Kommentare zu lesen ist sehr spannend. Der Tenor ist immer derselbe, ich greife als Repräsentant mal
 Es ist auch jetzt schon möglich, sicher im Internet zu kommunizieren. Und das auch weitestgehend kostenlos mit z.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP-Nummern und elektronische Personalausweise</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/11/08/ip-nummern-und-elektronische-personalausweise.html</link>
      <pubDate>Sat, 08 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/11/08/ip-nummern-und-elektronische-personalausweise.html</guid>
      <description>Ich hatte es ja schon mal angesprochen:
IP-Nummern sind wichtig für Ermittler. Dabei galten in der Anfangszeit zwei Annahmen:
 Eine Internet-Adresse kann einem Benutzer zugeordnet werden, jedenfalls wenn es sich um einen DSL-Hausanschluß handelt und die ermittelte oder angezeigte Adresse hat etwas zu bedeuten.  Die erste Annahme ist im Kern schon aufgeweicht. Nicht nur die NAT-Adressen von Ausgangsroutern von Firmen und Universitäten können mehr als einen Benutzer repräsentieren, sondern hinter den IP-Nummern von DSL-Anschlüssen können sich mehrere Rechner eines Haushaltes verbergen, oder gar via offene oder geknackte WLANs eine unbekannte Anzahl unbekannter Benutzer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehr Vertrauen...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/10/30/mehr-vertrauen.html</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/10/30/mehr-vertrauen.html</guid>
      <description>P&amp;gt; Generalbundesanwältin fordert Vertrauen in Ermittlungsmassnahmen K&amp;gt; &amp;gt; MUHAHAHAHA Gerade die. annalist, &amp;lsquo;nuff said.
R&amp;gt; Es ist doch ganzeinfach: Wenn sie das gar nicht wollen, warum brauchen sie dann das Gesetz? Und wenn sie das Gesetz brauchen, warum ist es so schwammig formuliert? Und nachdem ich die Statistik des BKAs gesehen habe wofür die DNA-Datenbank hauptsächlich benutzt wird, warum sollte ich da der Exekutive vertrauen?
P&amp;gt; &amp;ldquo;Bundesbürger seien von den Maßnahmen nicht betroffen&amp;rdquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sicherheit von Chipkarten</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/08/11/sicherheit-von-chipkarten.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/08/11/sicherheit-von-chipkarten.html</guid>
      <description>Image: Dwizzy on Flickr
Zwei Artikel im Folge im Blog von Bruce Schneier, und beide haben mit Karten und Sicherheit zu tun. In Hacking MiFare Transport Cards kommentiert Schneier die Gruppe der Radboud University Nijmegen, die die Sicherheitssysteme der MiFare Classic Karte von NXP überwunden hat. NXP hat versucht, gegen die Veröffentlichung der Papers zu klagen, die diese Fehler der MiFare beschreiben, hat aber den Prozess verloren. Der Richter urteilte:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Importance Of FAIL</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/05/30/the-importance-of-fail.html</link>
      <pubDate>Fri, 30 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/05/30/the-importance-of-fail.html</guid>
      <description>Wenn man mit Featureentwicklern spricht, dann reden sie immer gerne über tolle neue Dinge die sie gerade eingebaut haben.
Ich bin bei Featureentwicklern und Projektmanagern echt unbeliebt.
Ich rede gerne über Kosten, und über FAIL. Das habe ich mit vielen anderen Sysadmins, Bibliotheksentwicklern und Kernelcodern gemeinsam. Wenn man dort einmal mithört - zum Beispiel auf der Linux Kernel Mailingliste oder unter Stammtischgesprächen von Sysadmins - dann fällt einem bald etwas auf: Dort redet man in der Regel nicht von tollen neuen Features oder was jetzt optimiert worden ist, sondern dort redet man in der Regel von Fehlern, die aufgetreten sind oder von schlechtesten Fällen, und wie man sie triggert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Security Engineering, 2nd edition</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/05/06/fertig-gelesen-security-engineering-2nd-edition.html</link>
      <pubDate>Tue, 06 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/05/06/fertig-gelesen-security-engineering-2nd-edition.html</guid>
      <description>Eines der wichtigsten Bücher, die man lesen kann, selbst wenn man sich nicht beruflich für Sicherheit von Systemen interessiert, ist &amp;ldquo;Security Engineering&amp;rdquo; von Ross Anderson.
Ross Anderson , ein Professor für Security Engineering an der Uni Cambridge, hat in seinem Leben einen Haufen Systeme designt oder die Sicherheit und die Versagensgründe für solche Systeme untersucht. Dazu gehören nicht nur Rechnersicherheitssysteme, sondern auch Stromzähler, Freund-Feind-Erkennungssysteme von Kampfjets oder das englische Gesundheitssystem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wir sind die Guten!</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/12/14/wir-sind-die-guten.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/12/14/wir-sind-die-guten.html</guid>
      <description>Zum Thema Vertrauensvorschuß nun auch eine passende Meldung aus Deutschland beim Lawblog :
 Die Affäre um Angehörige der Gewerkschaft der Polizei (GdP), die sich von Polizei-Anwärtern private Adressen und persönliche Daten beschafft haben sollen, um damit Versicherungspolicen zu verkaufen, weitet sich aus.
 Sehr schön. Zentrale Datenspeicher, Mißbrauch bei der Polizei selbst und die Gewerkschaften selbst noch mitten drin.
Gesundheitskarte, Vorratsdatenspeicherung, Online-Durchsuchung&amp;hellip; Wir bauen gerade einen großen Haufen solcher sinnloser, zentral abfragbarer Datenspeicher.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bundestrojaner in den Tagesthemen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/10/11/bundestrojaner-in-den-tagesthemen.html</link>
      <pubDate>Thu, 11 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/10/11/bundestrojaner-in-den-tagesthemen.html</guid>
      <description>Bundestrojaner vor dem Verfassungsgericht (via Netzpoltik.org )</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie teuer ist SSL?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/09/20/wie-teuer-ist-ssl.html</link>
      <pubDate>Thu, 20 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/09/20/wie-teuer-ist-ssl.html</guid>
      <description>Ich hatte als amtierender Securityfuzzi einmal die Aufgabe, die benötigte Verschlüsselungskapazität eines großen Webdienstleisters für eine Konsolidierungsmaßnahme auszurechnen.
Das gesamte Rechenzentrum dieses Ladens hatte damals eine Leistungsaufnahme von ca. 2 Megawatt (2 Millionen Watt), das sind etwa 2500 PS (zwei dicke Schiffsdiesel als Notstromaggregate) und hatte damals knapp 100 Megabyte pro Sekunde an Traffic raus gepustet. Davon waren etwa 80 % verschlüsselt, denn dort hat man Verschlüsselung eingeschaltet, wenn immer ein Passwort oder andere benutzerspezifische Daten übertragen werden und bleibt dann im SSL-Modus, um die Session zu schützen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alte Männer mit Kugelschreibern</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/09/18/alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/09/18/alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</guid>
      <description>Bov Bjerg schreibt in Alte Männer mit Kugelschreibern für die Jungle World:
 Machen wir uns nichts vor: In den vergangenen Jahren ist, nicht nur in Deutschland, eine gefährliche Parallelgesellschaft entstanden. Eine Gegengesellschaft von alten Männern, die sich kurz nach Erfindung des Kugelschreibers vom technischen Fortschritt abgekoppelt haben. Reaktionär, dogmatisch, unbelehrbar - und auch noch mächtig stolz darauf.
Unsere grundlegenden Werte sind ihnen fremd. Soweit sie davon auch nur Kenntnis erlangen, wollen sie diese Werte zerstören.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehr Online-Durchsuchungs-Nebelkerzen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/08/29/mehr-online-durchsuchungs-nebelkerzen.html</link>
      <pubDate>Wed, 29 Aug 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/08/29/mehr-online-durchsuchungs-nebelkerzen.html</guid>
      <description>Laut Heise Newsticker äußert sich IT-Laie Jörg Ziercke:
 Ziercke sagte, der Aufwand für eine einzige Online-Durchsuchung sei beträchtlich, &amp;ldquo;weil wir jeweils eine eigene Software entwickeln müssen&amp;rdquo;. Diese Software werde immer nur für den Einzelfall erarbeitet, &amp;ldquo;ein Unikat, das speziell auf die Rechner-Umgebung eines Verdächtigen zugeschnitten wird&amp;rdquo;.
 Mal sehen, ob ich das richtig geparsed bekomme, was Ziercke da erzählt: Er möchte in einer missionskritischen Anwendung in einer Gefahrensituation unter Zeitdruck eine ungetestete Software in einer Situation einsetzen, in der er das Zielsystem nicht vollständig kontrollieren kann.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unfälle mit dem Bundestrojaner</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/05/02/unf-lle-mit-dem-bundestrojaner.html</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/05/02/unf-lle-mit-dem-bundestrojaner.html</guid>
      <description>Wie in Der Bundestrojaner durchdekliniert versprochen:
 [ Mit dem Bundestrojaner bekommt ] der Staat einen Mechanismus, der für den angepriesenen Zweck vorab erkennbar ungeeignet ist, weil er die notwendigen Richtlinien zur gerichtsfesten Beweiserbringung nach Definition nicht erfüllen kann.
 Und zwar berichtet der Deutschlandfunk von zwei Eindringversuchen deutscher Geheimdienste in fremde PCs.
In einem Fall ist der Schädling nach etwa zwei Wochen bemerkt worden, weil er im Ernst versucht hat, 120GB hochzuschießen, im zweiten Fall ist der Schädling sofort bemerkt worden und durch ein Programm ersetzt worden, das statt Daten blöden Scheiß geuppt hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bundestrojaner im Handelsblatt</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/04/18/bundestrojaner-im-handelsblatt.html</link>
      <pubDate>Wed, 18 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/04/18/bundestrojaner-im-handelsblatt.html</guid>
      <description>Im Handelsblatt sieht die Wirtschaft Online-Razzien gelassen :
 Obwohl in der deutschen Wirtschaft die Sorge vor Internet-Attacken auf interne Daten- und Steuerungssysteme wächst, hat sie grundsätzlich gegen den geplanten PC-Zugriff durch den Staat nichts einzuwenden. Die Arbeitsgemeinschaft für Sicherheit der Wirtschaft stellt dafür allerdings eine Bedingung&amp;hellip;.&amp;ldquo;Es müssen jedoch zielgerichtete Eingriffe gegen potenzielle terroristische Straftäter sein, bei denen die rechtsstaatlichen Grenzen genau definiert sind&amp;rdquo;, sagte Thomas Menk, Vorsitzender der Arbeitsgemeinschaft für Sicherheit der Wirtschaft (ASW).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erst mal die Verfassung brechen...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/04/15/erst-mal-die-verfassung-brechen.html</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/04/15/erst-mal-die-verfassung-brechen.html</guid>
      <description>Deutschlandradio interviewed Thomas de Maizière:
 Thomas de Maizière:Jeder, der das Internet benutzt, auch privat, nicht nur im Verhältnis zum Staat, muss wissen, dass er sich damit sehr viel offener macht, als er das vielleicht glaubt. Jeder kann einen Trojaner bekommen. Es können Informationen abgesaugt werden&amp;hellip;.
Deutschlandradio Kultur: Und da wird Karlsruhe mitspielen, glauben Sie?
Thomas de Maizière: Das muss man probieren, wie weit man gehen kann. Und dann ist jeder eingeladen, eine Verfassungsbeschwerde einzulegen, und dann wird Karlsruhe darüber zu entscheiden haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parameterdeklarationen für Webseiten</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/03/30/parameterdeklarationen-fur-webseiten.html</link>
      <pubDate>Fri, 30 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/03/30/parameterdeklarationen-fur-webseiten.html</guid>
      <description>Es ist mal wieder Zeit, sehr alte Hüte rauszukramen. Heute habe ich mir dienstlich eine Datenbank angesehen, die von PHP aus angesprochen wird. Das PHP, das dort verwendet wird, ist sehr loses PHP, also ohne die Verwendung eines großartiges Frameworks geschrieben. Entsprechend bin ich quasi sofort über SQL-Injections und XSS gefallen.
Denn schon nach kurzem Suchen findet man Code wie den folgenden:
$theValue = $_REQUEST[&amp;#39;theValue&amp;#39;]; ... if ($theValue != &amp;#34;&amp;#34;) { $where .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das generelle Mißverständnis beim Bundestrojaner</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/03/12/das-generelle-mi-verst-ndnis-beim-bundestrojaner.html</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/03/12/das-generelle-mi-verst-ndnis-beim-bundestrojaner.html</guid>
      <description>Eine Million Leute fragen nach technischen Interviews zum Thema Bundestrojaner. Nichts könnte irrelevanter sein.
Irssi: Starting query with J I&amp;gt; Was denn??
J&amp;gt; Kennst Du Leute, die sich gerne qualifiziert abwertend ueber Bundestrojaner und technische Machbarkeit aeussern wuerden?
I&amp;gt; nein.
I&amp;gt; X vielleicht, Y von Y.org vielleicht.
J&amp;gt; Daneben, falls moeglich wen, der weiss, was man so zur Terroristenfahndung bei deutschen Behoerden im Internet macht. Der Z hatte einen Kontakt beim BKA, der will aber verstaendlicherweise nicht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bundestrojaner, Sina-Boxen und Mailüberwachung</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/bundestrojaner-sina-boxen-und-mail-berwachung.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/bundestrojaner-sina-boxen-und-mail-berwachung.html</guid>
      <description>Der Artikel Der Bundestrojaner durchdekliniert hat, wenn man nach den Trackbacks und den Kommentaren geht, einiges Echo hervorgerufen.
Einige der derzeit kursierenden Kommentare und Theorien zum Bundestrojaner sind aber Unsinn und ich bin in der Position, das vielleicht ein wenig gerade zu ziehen. So heißt es erstmals bei Telepolis: Heimliche Online-Durchsuchungen sind möglich :
 Denn der Staat hat bereits eine vollständige Infrastruktur für Man-In-The-Middle-Angriffe auf jegliche elektronische Telekommunikation: die [extern] SINA-Boxen bzw.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vertrauensvorschuß</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/vertrauensvorschu.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/vertrauensvorschu.html</guid>
      <description>Soll ich meiner Regierung, meinem Staat vertrauen, daß er seine investigativen Möglichkeiten lediglich zu meinem Schutz und nicht zu meiner Ausforschung einsetzt? Die Süddeutsche schreibt in &amp;ldquo;Der Staat zieht seine Bürger aus &amp;quot;:
 Als vor fünfzehn Jahren die politische Kampagne zur Einführung des großen Lauschangriffs begann, warb der damalige Präsident des Bundeskriminalamts dafür, der Polizei nicht nur diesen Lauschangriff zu gestatten, sondern ihr auch &amp;ldquo;einen gewissen Vertrauensvorschuss&amp;rdquo; zu geben. Dieser Vertrauensvorschuss sollte an die Stelle des Rechtsschutzes treten - denn der Lauschangriff war und ist eine heimliche Angelegenheit: Wenn Wanzen in der Wohnung platziert werden, ohne dass der Bewohner davon erfährt, dann kann er sich nicht juristisch dagegen wehren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Bundestrojaner durchdekliniert</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/02/26/der-bundestrojaner-durchdekliniert.html</link>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/02/26/der-bundestrojaner-durchdekliniert.html</guid>
      <description>Ich wollte nix dazu schreiben, weil ich mich dann wieder so aufrege. Aber es geht einfach nicht. Also zwischen Tür und Angel wegen Frattini und Beckstein jetzt doch der isotoppische Endartikel zum Bundestrojaner.
Der Sachverhalt   Meine Regierung erklärt mir und jedem anderen Bürger also das Mißtrauen. Der Rattenschwanz von Artikeln am Ende der Meldung zeigt das sehr deutlich.
Wenn ich über das Thema nachdenke, wird auch sehr deutlich, daß ich meiner Regierung das Mißtrauen aussprechen muß.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bundestrojaner</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/12/26/bundestrojaner.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/12/26/bundestrojaner.html</guid>
      <description>Und die finale Analyse des Problemkomplexes Bundestrojaner kann man gemeinschaftlich so schnell wie hier in #lug-kiel durchführen:
 Z&amp;gt; In den letzten Tagen ist der Dedi 3x einfach stehengeblieben oder jemand hat ihn abgeschossen. In den Logdateien ist nix verdächtiges zu finden. Festplattentests sind in Ordnung.
I&amp;gt; Z: Verschiedene Versionen vom Bundestrojaner haben diesen Effekt. Die Linux version ist noch nicht sehr stabil. Die Dinger werden zur Zeit auf allen möglichen Erotiksites als teil des Kipopräventionsprogrammes installiert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AN.ON</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/11/24/an-on.html</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/11/24/an-on.html</guid>
      <description>Wie in AN.ON: Thilo Weichert lädt ein angekündigt war heute die Konferenz zu AN.ON im BMWi in Berlin. AN.ON hat den Java Anon Proxy entwickelt, ein Anonymisierungssystem für HTTP-Zugriffe ähnlich, aber unterschiedlich von tor.
In der Konferenz kam sehr schön heraus, was der Unterschied zwischen JAP und tor ist: Die Unterschiede sind nicht primär technischer Art (die technischen Unterschiede existieren auch, sind aber im Grunde unwesentlich), sondern in den Prozessen über der Technik.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AN.ON: Thilo Weichert lädt ein</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/11/01/an-on-thilo-weichert-l-dt-ein.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/11/01/an-on-thilo-weichert-l-dt-ein.html</guid>
      <description>Am 24.11.2006 findet in Berlin am BMWi die Abschlußveranstaltung des Projektes &amp;ldquo;Starke Anonymität und Unbeobachtbarkeit im Internet &amp;rdquo; (AN.ON) statt. AN.ON entwickelt und betreibt den vom BMWi geförderten Anonymisierungsdienst AN.ON/JAP , unter anderem in Zusammenarbeit mit dem ULD Schleswig-Holstein . Die finanzielle Projektförderung durch das BMWi läuft zum Ende des Jahres 2006 aus.
Das Programm der Veranstaltung findet man im Flyer (PDF).
Anonyme Kommunikation ist in Zeiten der Vorratsdatenspeicherung wichtiger denn je.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ULD Schleswig-Holstein vs. LRH Schleswig Holstein:</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/05/20/uld-schleswig-holstein-vs-lrh-schleswig-holstein.html</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/05/20/uld-schleswig-holstein-vs-lrh-schleswig-holstein.html</guid>
      <description>Der aktuelle Konflikt zwischen dem Unabhängigen Landeszentrum für den Datenschutz (ULD) und dem Landesrechnungshof (LRH) in Schleswig-Holstein erschließt sich einem erst dann, wenn man begreift, wie einzigartig das ULD in seinen Methoden und ihrer Umsetzung eigentlich ist. Dem ULD gebührt nämlich nicht nur das Verdienst, inhaltlich eine der führenden Stellen weltweit zum Thema Datenschutz zu sein, sondern auch bestimmte behördliche Arbeitsweisen ins 21. Jahrhundert geholt und den Schritt von Restriktion und Kontrolle zu Prävention und Multiplikation geschafft zu haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Noch mehr lauschen: &#34;Einfach mal mithören&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/01/16/noch-mehr-lauschen-einfach-mal-mithoeren.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/01/16/noch-mehr-lauschen-einfach-mal-mithoeren.html</guid>
      <description>Die Polizei in Schleswig-Holstein will gerne einfach mal mithören : So soll zum Beispiel auch ohne konkreten Anfangsverdacht einfach jeder abgehört werden können. Beim ULD schreibt man dazu in einer Stellungnahme , was man davon hält.
Der Schleswig-Holsteinische Innenminister Ralf Stegner hält in &amp;ldquo;Thilo allein zu Haus &amp;rdquo; diese Stellungnahme für weltfremd:
 Der Datenschützer tue aber so, als gehe von der Polizei grundsätzlich eine Bedrohung der Bürgerrechte aus. &amp;ldquo;Das ist eine verkehrte Welt, in der Thilo Weichert allein lebt&amp;rdquo;, sagte Stegner am Donnerstag (12.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sony Rootkit Timeline</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/12/28/sony-rootkit-timeline.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/12/28/sony-rootkit-timeline.html</guid>
      <description>Rootkit - Sonys digitaler Hausfriedensbruch : Eine Timeline. Hintergrundmaterial zum Vortrag auf dem 22C3.
Update: Preliminary settlement filed in Sony suit :
 Lawyers in a class action lawsuit filed against Sony BMG, First 4 Internet and SunnComm last month have submitted a preliminary settlement, which calls for Sony to stop manufacturing CDs with XCP and MediaMax DRM, provide replacement discs, and make cash payments to affected customers&amp;hellip;.&amp;ldquo;Incentive #1&amp;rdquo; will provide customers with a cash payment of $7.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Künstler vs. Sony</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/11/24/k-nstler-vs-sony.html</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/11/24/k-nstler-vs-sony.html</guid>
      <description>Was sagen die Künstler, deren Werke von Sony mit dem illegalen Rootkit verschönert worden sind, dazu und was macht die Sony Affäre mit deren Einnahmen?
Businessweek schreibt:
 Van Zant&amp;rsquo;s Get Right with the Man CD was released in May, but six months later it still was doing better-than-respectable business on Amazon.com. The album ranked No. 887 on the online retailer&amp;rsquo;s list of music sales on Nov. 2. &amp;hellip; GROWING OUTRAGE.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EFF vs. Sony</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/11/22/eff-vs-sony.html</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/11/22/eff-vs-sony.html</guid>
      <description>Fred schickt mir den folgenden Link: EFF Files Class Action Lawsuit Against Sony BMG :
 The Electronic Frontier Foundation (EFF), along with two leading national class action law firms, today filed a lawsuit against Sony BMG, demanding that the company repair the damage done by the First4Internet XCP and SunnComm MediaMax software it included on over 24 million music CDs&amp;hellip;.Both the XCP and MediaMax CDs include outrageous, anti-consumer terms in their &amp;ldquo;clickwrap&amp;rdquo; EULAs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CSO vs. Sony</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/11/06/cso-vs-sony.html</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/11/06/cso-vs-sony.html</guid>
      <description>Update zu Nützliche Kombinationen :
Als Chief Security Officer ist man natürlich verantwortlich dafür festzulegen, welche Software auf den Rechnern einer Firma installiert werden darf. Ein Rootkit gehört sicherlich nicht dazu. Welche CDs sind also für das Hören in der Firma zu verbieten, weil sie sonst Firmenrechner verseuchen?
Hier die Antwort von Sony mit der kompletten Liste :
 Every Sony BMG release starting April 1, 2004 has been suject to content protection technology.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nützliche Kombinationen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/11/04/n-tzliche-kombinationen.html</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/11/04/n-tzliche-kombinationen.html</guid>
      <description>Das Sony BMG Rootkit aus Legal, Illegal, Scheißegal hat eine dicke Spur von Artikeln nach sich gezogen. Sony bietet jetzt ein Toolkit an, mit dem man die Rootkit-Funktionen deinstallieren kann, der Filtertreiber (den man in der EULA dennoch nicht abgenickt hat) bleibt aber drin. Das ist sehr gnädig von Sony BMG.
In World of Warcraft hackers using Sony BMG rootkit auf Securityfocus wird inzwischen von einer sinnvollen Anwendung des Sony BMG Rootkits berichtet: Es ist offenbar problemlos möglich, auf einer Maschine, die mit einer Sony CD versucht worden ist, Cheats für World of Warcraft zu installieren, die von der Spyware, die Blizzard mit dem Spiel zusammen installiert, nicht entdeckt werden kann.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Legal, Illegal, Scheißegal...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/11/01/legal-illegal-schei-egal.html</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/11/01/legal-illegal-schei-egal.html</guid>
      <description>Sony BMG baut ein Rootkit, um damit das ihrer Meinung nach illegale Kopieren von Dateien auf den Rechnern ihrer Kunden zu verhindern. Die Software gefährdet die Stabilität der Kundensysteme, ist nicht Bestandteil der Lizenzvereinbarung und tut mehr, als sie für die Erreichung ihres Ziels tun müßte. Die Meldung bei Heise zieht man das folgende Fazit:
 In den Lizenzvereinbarungen (EULA) der CD – der man zustimmen muss, damit die darauf befindliche Abspiel-Software für PCs startet - steht laut Russinovich nichts davon, dass eine Software installiert würde oder sich gar tief im System verankert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vorratsdatenspeicherung</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/06/27/vorratsdatenspeicherung.html</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/06/27/vorratsdatenspeicherung.html</guid>
      <description>Innenminister wollen einjährige Speicherung von Verbindungsdaten berichtet Heise:
 Die Innenministerkonferenz hat sich auf ihrer unter dem Motto &amp;ldquo;Mit Sicherheit was los&amp;rdquo; stehenden Tagung am gestrigen Freitag in Stuttgart für eine mindestens zwölfmonatige Aufbewahrung von Telefon- und Internetdaten durch die Telekommunikationsanbieter ausgesprochen. Die tief in die Grundrechte einschneidende Maßnahme halten die Sicherheitsexperten insbesondere im Cyberspace für nötig&amp;hellip;.Es gehe auch nicht darum, jede Verbindung permanent zu überwachen. Vielmehr sollten die Strafverfolger im Einzelfall bei konkretem Verdacht einer schweren Straftat auf die gespeicherten Daten zugreifen zu können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anonymität und Schizophrenie</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/06/08/anonymitaet-und-schizophrenie.html</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/06/08/anonymitaet-und-schizophrenie.html</guid>
      <description>Nils Ketelsen verweist auf den Artikel Send Us Your Anonymous Tips! auf Anonequity:
 When I advocate for anonymous communication in the United States, I always hear the same two objections: you can&amp;rsquo;t trust an anonymous source; and anonymity promotes crime. And yet if you search for the phrase &amp;ldquo;send anonymous tips&amp;rdquo; on the Web, it is found most commonly on the Websites for US police departments. So law enforcement is using untrustworthy, possibly criminal sources to - stop crime.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Selber Zwiebeln - Anonymität selbst gemacht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/06/05/selber-zwiebeln-anonymit-t-selbst-gemacht.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/06/05/selber-zwiebeln-anonymit-t-selbst-gemacht.html</guid>
      <description>Projekt 300 ist der Versuch, die 300 GB Quota pro Monat, die mit dem kleinsten Strato Rootserver mitkommen, auszunutzen. Weil dies zu leicht ist, sind die Nebenbedingungen &amp;ldquo;legal&amp;rdquo; und &amp;ldquo;sinnvoll&amp;rdquo;. Mit http und Mail komme ich bei der Maschine so auf 15-20 GB pro Monat. Also habe ich einen Binary-freien Newsserver in Betrieb genommen und habe derzeit NNTP-Verbindungen zu ca. 50 weiteren Maschinen. Auf diese Weise komme ich auf Platz 170 der Weltrangliste der News-Server und ca.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Welt ist meine... Zwiebel?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/06/02/die-welt-ist-meine-zwiebel.html</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/06/02/die-welt-ist-meine-zwiebel.html</guid>
      <description>IP-Nummern werden überbewertet das wußten wir schon. Nach einigen theoretischen Anmerkungen zum Thema Anonymität geht es jetzt in die Praxis, denn Anonymität kann man auch selber herstellen. Die Grundlage dafür ist Onion Routing : Netzknoten bauen untereinander Verbindungen auf und senden einander immer gleich große, verschlüsselte Pakete zu. Dadurch entsteht eine Wolke von Rechnern, die untereinander ununterscheidbare Pakete zufällig austauschen.
Nutzer bauen Verbindungen zu einem Netzknoten auf und senden so Daten in die Wolke.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Über Anonymität reden</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/24/ueber-anonymitaet-reden.html</link>
      <pubDate>Tue, 24 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/24/ueber-anonymitaet-reden.html</guid>
      <description>Anonymity, Unobservability, Pseudonymity and Identity Management - A Proposal for Terminology pflegt Marit Hansen mit Andreas Pfitzmann und anderen eine Liste von Begriffen, Definitionen und Konzepten, die mit dem Komplex &amp;ldquo;Anonyme Kommunikation&amp;rdquo; zu tun haben. Das Papier soll Terminologie in diesem Bereich vereinheitlichen und so die Diskussion vereinfachen.
Das Papier definiert &amp;ldquo;Anonymität&amp;rdquo; als &amp;ldquo;Ununterscheidbar in einer Grundmenge von Akteuren oder Adressaten einer Nachricht&amp;rdquo;. Dadurch wird Anonymität meßbar, indem man den Verdünnungsfaktor, also die Größe dieser Grundmenge angibt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Identifizierung durch IP</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html</guid>
      <description>In Das Rätsel um die 193.17.243.1 schreibt Thomas Klink:
 Im Zuge des Wahlkampfs in Nordrhein-Westphalen (NRW), wo [ &amp;hellip; ] ein neuer Landtag bestimmt wird, wird auch im Internet mit harten Bandagen gekämpft. Auf den Seiten des Internet-Lexikons Wikipedia sind in den vergangenen Tagen die Einträge zu den Spitzenkandidaten Peer Steinbrück (SPD) und Jürgen Rüttgers verändert worden. Die Manipulationen wurden aus einem Büro des Deutschen Bundestags heraus vorgenommen. Darauf weist die IP-Nummer, mit der Computer im Internet identifiziert werden, hin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ihr Imageserver greift meinen PC an</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/10/21/ihr-imageserver-greift-meinen-pc-an.html</link>
      <pubDate>Thu, 21 Oct 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/10/21/ihr-imageserver-greift-meinen-pc-an.html</guid>
      <description>Da sich dies langsam zur FAQ auswächst, hier einmal als Text, damit ich in Zukunft darauf verweisen kann.
Sie schreiben:
 Ich erhalte von Ihnen immer 8 TCP Scans auf meinen Rechner. Da es nicht das erste Mal ist, daß mein Router mir das von Ihrem Rechner aus meldet, muß ich Sie dazu auffordern dies bitte zu unterlassen. Possible TCP port scan from 217.72.195.85 (8 ports) against (IP-Nummer).
 Sie sehen Meldungen, die die IP-Nummer 217.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transitiv dumm</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/09/28/transitiv-dumm.html</link>
      <pubDate>Tue, 28 Sep 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/09/28/transitiv-dumm.html</guid>
      <description>Angenommen, ich hätte einen Account bei einem größeren Laden im Internet, sagen wir einmal ebuyzone. Angenommen, ich hätte außerdem einen Account bei einem größeren Freemailprovider, sagen wir einmal hotweb. Sagen wir weiterhin, ich wäre als Benutzer im Internet eher unbedarft und nicht sehr geübt.
Dann waren die Chancen gut, daß ich in den vergangenen Tagen eine Mail von Gestalten eher zweifelhaften Rufes bekommen habe, die sich als Mail von ebuyzone tarnt und in der ich gebeten worden bin, meine Account Details bei ebuyzone in dem folgenden Webformular (obskurer Link mit @ drin und ebuyzone vor dem @ sowie einer IP-Nummer nach dem @) zu validieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein komplett überflüssiger Artikel</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/09/16/ein-komplett-ueberfluessiger-artikel.html</link>
      <pubDate>Thu, 16 Sep 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/09/16/ein-komplett-ueberfluessiger-artikel.html</guid>
      <description>Diesen Artikel sollte ich eigentlich gar nicht mehr schreiben müssen. Er basiert auf alten Dokumenten, die ich für eine Folge von Consultingjobs in den Jahren 1993, 1994 und 1995 verfaßt habe, und den Erfahrungen mit einer Redhat Enterprise 2.3-Installation mit den HP/Compaq-Packages, die ich heute habe machen dürfen. Ich bin sehr, sehr deprimiert.
Aber von vorne: Da ist nun also ein neuer Server, nicht unser Standardsystem, sondern etwas anderes, und es befindet sich außer dem Betriebssystem bislang nur ein Sortiment Treiber und Monitoring auf der Kiste.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Appliances</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/07/13/appliances.html</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/07/13/appliances.html</guid>
      <description>Appliances sind eine Pest. Egal, welche Farbe sie haben und was sie tun.
Eine Appliance ist irgendein geschlossenes Gerät, das im lokalen Netz hängt und dort irgendwelche Funktionen erbringt, ohne daß man sich darauf einloggen kann oder sonstwie auseinander bauen kann. Eine Appliance ist ein Service in einer Kiste. Das Problem ist nicht der Service, das Problem ist die Kiste und die Tatsache, daß sie zu ist.
Leute tun Services in Appliances, weil sie glauben, daß sie dadurch Komplexität verbergen und die Administration des Netzwerkes vereinfachen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Schallmauer durchbrechen...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/06/22/die-schallmauer-durchbrechen.html</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/06/22/die-schallmauer-durchbrechen.html</guid>
      <description>SonicWall preist den SSL Offloader SSL-RX an als
 SonicWALL SSL Offloaders completely offload all encryption, decryption and secure processes from Web servers, accelerating the performance of Web sites and applications with an affordable, scalable and reliable solution.
 Das Gerät wird angegeben mit &amp;ldquo;Up to 4.400 peak RSA operations per second, 30.000 concurrent connections, 300.000 session cache&amp;rdquo;.
Die Kiste funktioniert in einer möglichen Betriebsart als Bridge, die vor die Webserver geschnallt wird und alle Verbindungen (ssh, http) unverändert durchläßt, https aber decodiert und nach hinten als http etwa auf Port 82 weiterreicht, um dann die Antworten zu nehmen und nach vorne als https auf Port 443 zu verkaufen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Firewalls und Komplexität</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/05/12/firewalls-und-komplexitaet.html</link>
      <pubDate>Wed, 12 May 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/05/12/firewalls-und-komplexitaet.html</guid>
      <description>In der Computerwoche findet sich ein Artikel , der sich mit dem Thema &amp;ldquo;Sicherheit von Webanwendungen&amp;rdquo; beschäftigt. Nun ist es die Computerwoche, und daher nicht so richtig verwunderlich, wenn dieser Artikel das Thema eher &amp;hellip; oberflächlich behandelt. Aber so einige Ideen schockieren mich dann doch.
 Herkömmliche Schutzmechanismen wie Firewalls greifen bei derartigen Problemen jedoch nicht. Die Angriffe erfolgen auf Applikationsebene über den Browser und somit über die Kommunikationsports 80 (bei Verwendung von HTTP) beziehungsweise 443 (bei HTTPS).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
