<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cookie on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/cookie.html</link>
    <description>Recent content in cookie on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 10 Aug 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/cookie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>IVW jetzt &#34;datenschutzkonform&#34; (Updated)</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/08/10/ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.html</link>
      <pubDate>Wed, 10 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/08/10/ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.html</guid>
      <description>Auf dem Heiseticker findet man die Mitteilung Hamburger Datenschutzbeauftragter: Reichweitenmessung der IVW ist datenschutzkonform .
Die Geschichte begann mit dem hamburgischen Datenschutzbeauftragten Caspar, der mit nicht wenig Schaum vor dem Mund gegen Google Analytics wetterte, zugleich aber in seiner eigenen Präsentation IVW Zählpixel hatte. Als das raus kam, hielt Caspar schnell den Mund und schaltete seine Webpräsenz ab. Nun heißt es:
 Diese Woche meldeten die Beteiligten in einer Pressemeldung nun eine Einigung hinsichtlich einer datenschutzkonformen Nutzung des Meßsystems.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C is for Cookie</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html</guid>
      <description>Krümelmonster: C is for Cookie Auf den vielfachen Wunsch einer einzelnen Dame hier der Erklärbar zum Thema Kekse für die Freunde besagter Dame.
Eines der Hauptprobleme, das man lösen muß, wenn man Webanwendungen schreibt, ist die Tatsache, daß man im wesentlichen Memento dreht.
Jedesmal, wenn man im Browser eine Seite aufruft, sieht der Webserver einen Request, bearbeitet diesen und vergißt danach, was er getan hat. Es gibt nichts an einem Request, das man verwenden kann, um den zweiten Requests sicher mit dem ersten Request zu verketten und sich an die Dinge zu erinnern, die man im ersten Request getan hat.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
