<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>schulung on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/schulung.html</link>
    <description>Recent content in schulung on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Feb 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/schulung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Rechenaufgaben lösen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/02/28/rechenaufgaben-loesen.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/02/28/rechenaufgaben-loesen.html</guid>
      <description>Das Kind möchte ein Programm zum Üben von Rechenaufgaben sehen. Nun gut. Hier ist eine Version in PyQt5.
Unsere Oberfläche soll so aussehen.
Wir wollen ein kleines Fenster, in dem eine billig generierte Rechenaufgabe angezeigt wird. Der Schüler soll die Antwort eingeben und den Knopf &amp;ldquo;Antworten&amp;rdquo; drücken. Danach wird angesagt, ob die Antwort korrekt war, oder ob sie falsch war. Wenn sie falsch war, wird auch die korrekte Antwort angezeigt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wikipedia - Quellenkritik</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/13/wikipedia-quellenkritik.html</link>
      <pubDate>Thu, 13 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/13/wikipedia-quellenkritik.html</guid>
      <description>Vor einiger Zeit schrieb ich einen Artikel Wie man einen Wikipedia-Artikel… liest Jetzt erreicht mich eine Mail von Thomas Emden-Weinert, in der er mich auf Wikipedia-Quellenkritik hinweist.
 da ich Ihren Beitrag &amp;ldquo;Wie man einen Wikipedia-Artikel… liest&amp;rdquo; zitiere, dachte ich, dies könnte Sie interessieren:
Wikipedia und Wahrheit - Quellen für eine Quellenkritik Zusammenfassung: Eine reflektierte und kritische Nutzung der Wikipedia als Teil der Medienkompetenz entsteht nicht von selbst. Diese Webseite verfolgt daher das Ziel, für Schule und Unterricht Aspekte und Belege für eine Quellenkritik der deutschen Wikipedia zu sammeln.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie man einen Wikipedia-Artikel... liest</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/28/wie-man-einen-wikipedia-artikel-liest.html</link>
      <pubDate>Sat, 28 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/28/wie-man-einen-wikipedia-artikel-liest.html</guid>
      <description>Der Artikel Batman in der deutschen Wikipedia - unser Arbeitsbeispiel.
Wikipedia ist eine Online-Enzyklopädie. Die meisten Menschen nutzen Wikipedia zum Nachschlagen, das heißt ihre Nutzung ist lesend und vertikal. Lesend bedeutet, die verändern den Artikel nicht, obwohl Wikipedia das prinzipiell zuließe, und vertikal heißt, daß sie meistens über einen Deep Link direkt bei dem Artikel landen und auch nicht nach anderen verwandten Artikeln schauen.
Dementsprechend erwarten Benutzer, daß die Informationen in dem Artikel wahr und vollständig sind und möglicherweise sind sie das sogar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kernphysik mit Kikka</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/09/18/kernphysik-mit-kikka.html</link>
      <pubDate>Thu, 18 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/09/18/kernphysik-mit-kikka.html</guid>
      <description>Channelkind Kikka fragte nach Hilfe bei den Physikhausaufgaben. Und da ich gerade mit dem E90 alleine in Amsterdam bei einem Hamburger und einem Bier saß, dachte ich, ich erklär ihm mal den Teil meiner Schulphysik, an den ich mich ein halbes Leben und zwei Bier später noch erinnere. Das Ergebnis ist zwar nicht unbedingt eine Antwort auf seine Frage, aber vielleicht trotzdem nützlich.
kikka&amp;gt; Moo, ich muss was über Kernspaltung und Fusion schreiben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flames - Kommunikationszusammenbrüche im Netz</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbr-che-im-netz.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbr-che-im-netz.html</guid>
      <description>Vortragsfolien zum Vortrag vom letzten Donnerstag. Ohne das gesprochene Wort wie immer bei mir vergleichsweise witzlos.
Youtube Video von einer späteren Aufführung des Vortrages.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>fork und exec vs. CreateProcess</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/01/07/fork-und-exec-vs-createprocess.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/01/07/fork-und-exec-vs-createprocess.html</guid>
      <description>Disclaimer: Meine Windows-Kenntnisse sind beschränkt, veraltet und ausschließlich theoretischer Natur. Im Zweifel erzählt dieser Artikel Unsinn nach Hörensagen.
Nach dem Artikel form, exec, wait und exit habe ich mir aber einmal meine Kopie von Jeffrey Richters Windows - Programmierung für Experten (Advanced Windows) (1997) gegriffen und dort nachgeschlagen, wie man sich das mit den Prozessen und Programmen unter Windows vorstellt (oder jedenfalls vor 10 Jahren vorgestellt hat).
Windows hat zu diesem Zweck die Systemfunktion CreateProcess (10 Parameters).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
