<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ccc on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/ccc.html</link>
    <description>Recent content in Ccc on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</managingEditor>

    
    <webMaster>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</webMaster>

    
    <lastBuildDate>Thu, 27 Feb 2025 19:41:03 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/ccc/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>99% secure</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/10/02/99-secure.html</link>
      <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 19:17:00 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/10/02/99-secure.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Linuzifer/status/1443880403211857922&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Linus Neumann zitiert Prof. Norbert Pohlmann&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich glaube, das ist so.
Diese 100%ige Sicherheit wird es nicht geben, und wenn der Chaos Computer Bild was findet, dann findet er das, und dann sagen wir, das ist gut.
Und dann überlegen wir uns, wie wir das wieder schließen können und dann ist es wieder besser.
Und dann können sie auch weiter suchen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, ich glaube, wir brauchen auch eine andere Grundhaltung und es geht nicht immer um 100 %, sondern die 99 %, die reichen und wir müssen mit den Restrisiken umgehen.
Neben ganz schnell reagieren auch natürlich auch Versicherungen oder wer übernimmt die Verantwortung, wenn was passiert.
Das kennen wir ja alles.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist eine ganze Menge Stoff zum Entpacken und ich habe das &lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/1444182876677943299&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;auf Twitter&lt;/a&gt;

 mal getan. Dies ist die Volltextversion dieses Threads.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;99 % Sicherheit, was soll das bedeuten?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Der CCC ist mein Sicherheitscheck&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hackerterrorcybercyberversicherungen und der Umgang mit Restrisiken&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wir werden sowieso gehackt, Aufgeben ist eine Option.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Aber der Reihe nach:&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;99-sicherheit-was-soll-das-bedeuten&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#99-sicherheit-was-soll-das-bedeuten&#34;&gt;
	99 % Sicherheit, was soll das bedeuten?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pluspora.com/posts/6bd0e460002a013a97e8002590c0bfb8&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Auf Pluspora&lt;/a&gt;

 hat Rainer Sokoll einen Portscan von &lt;code&gt;www.digital-enabling.eu&lt;/code&gt; veröffentlicht, bevor der Server panisch vom Netz genommen worden ist:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;~$ nmap -sT www.digital-enabling.eu.
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Starting Nmap 7.92 ( https://nmap.org ) at 2021-09-25 14:24 CEST
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Nmap scan report for www.digital-enabling.eu. (213.133.104.155)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Host is up (0.037s latency).
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;rDNS record for 213.133.104.155: www155.your-server.de
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Not shown: 935 filtered tcp ports (no-response), 51 closed tcp ports (conn-refused)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;PORT     STATE SERVICE
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;21/tcp   open  ftp
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;22/tcp   open  ssh
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;25/tcp   open  smtp
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;80/tcp   open  http
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;110/tcp  open  pop3
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;143/tcp  open  imap
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;222/tcp  open  rsh-spx
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;443/tcp  open  https
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;465/tcp  open  smtps
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;587/tcp  open  submission
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;993/tcp  open  imaps
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;995/tcp  open  pop3s
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;3306/tcp open  mysql
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;5432/tcp open  postgresql
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Nmap done: 1 IP address (1 host up) scanned in 55.71 seconds
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Wir sehen einen Server, der mehr Dienste produktiv ins Internet raushängt als ein übertrieben konfigurierter Honeypot, darunter &lt;code&gt;ftp&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;mysql&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;postgresql&lt;/code&gt;.
Das ist, wie man mir in der Kundenkommunikationsschulung beigebracht hat zu sagen, &amp;ldquo;keine empfohlene oder unterstützte Konfiguration&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn wir also sagen, &amp;ldquo;Sicherheit ist relativ&amp;rdquo; und &amp;ldquo;perfekte Sicherheit gibt es nicht&amp;rdquo;, dann ist es doch so, daß man da differenzieren kann.
Es gibt eben besser und schlechter konfigurierte Systeme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und es gibt sogar dokumentierte und allgemein anerkannte Best Practices, in englischer und deutscher Sprache.
Von denen wird erwartet, daß man sie umsetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das nennt die deutsche Rechtsprechung nicht ohne Grund &amp;ldquo;Grundschutz&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Stand der Technik&amp;rdquo;.
Der Grundschutz, wie vom &amp;ldquo;Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik&amp;rdquo; (BSI) veröffentlicht, hat viele Spezialhandbücher für besondere Anwendungszwecke.
Der Grund-Grundschutz ist definiert in &amp;ldquo;SYS.1.1: Allgemeiner Server&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie grundlegend ist der?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Baustein &amp;ldquo;SYS.1.1 Allgemeiner Server&amp;rdquo; ist für alle Server-IT-Systeme mit beliebigem Betriebssystem anzuwenden.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist Amtsdeutsch für &amp;ldquo;Wenn Du das nicht machst, dann brauchst Du gar nicht weiter zu spielen&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Grund-Grundschutz SYS.1.1 gibt es Grund-Grund-Grundschutzanforderungen, im Kapitel 3.1 &amp;ldquo;Basis-Anforderungen&amp;rdquo;.
Dort wird in SYS.1.1.A2 &amp;ldquo;Benutzerauthentisierung an Servern&amp;rdquo;, gleich nach der geeigneten Aufstellung des Gerätes, gefordert:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Für die Anmeldung von Benutzern und Diensten am Server MÜSSEN Authentisierungsverfahren
eingesetzt werden, die dem Schutzbedarf der Server angemessen sind.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist Amtsdeutsch für &amp;ldquo;Benutzeraccounts ohne Passworte darf es nicht geben&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danach kommen ein paar Anforderungen aus früheren Versionen des Dokumentes und eine, die für Angriffe nicht relevant ist, und dann gleich als nächstes SYS.1.1.A6 &amp;ldquo;Deaktivierung nicht benötigter Dienste&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alle nicht benötigten Dienste und Anwendungen MÜSSEN deaktiviert oder deinstalliert werden, vor
allem Netzdienste.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wir müssen den Portscan da oben im Licht dieser grundlegenden Grundanforderungen vom allergrundlegensten ersten Kapitel des Grundschutzes lesen, von dem es einleitend heißt&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die folgenden Anforderungen MÜSSEN für den Baustein SYS.1.1 Allgemeiner Server vorrangig erfüllt
werden.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das war nicht der Fall.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit ist auch die 99 %-Latte gerissen. Es geht stattdessen darum, dass überhaupt die allerersten grundlegenden Basisanforderungen nicht erfüllt werden, die man braucht, um überhaupt ernsthaft Security angehen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist üblicherweise nicht möglich eine Maschine in der von Rainer Sokoll dokumentierten Konfiguration produktiv zu betreiben, wenn irgendein Auditor einmal auch nur oberflächlich über eine Systemkonfiguration geguckt hat.
Wir können damit ausschließen, daß für dieses System und seine Betreiberorganisation ein Security-Review stattgefunden hat, und es ist wahrscheinlich, daß ein Sicherheitsprozess überhaupt nicht existiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie dem auch sei: Prozente sind bei Security ein schwieriges Maß.
Ein kompromittiertes System ist ja nicht 43 % gehackt, sondern 100 % im Eimer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein besseres Bild: Raising the bar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/10/this-tall.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Raising the bar&amp;rdquo; im Security-Sinne bedeutet üblicherweise, daß man den Personenkreis möglicher Angreifer verkleinern will, indem man versucht die Anforderungen höher zu schrauben, die ein erfolgreicher Angreifer an Ausbildung, finanzieller Ausstattung und Zeitaufwand mitbringen muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders gesagt: &amp;ldquo;Unsere Systeme sind so konfiguriert, daß nicht jeder spaßorientierte Mensch auf Mate an einem langsamen Samstagabend in Quarantäne damit Karussell fahren kann.&amp;rdquo; wäre schon einmal ein guter Anfang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;99 % Sicherheit&amp;rdquo; würde in dieser Interpretation also bedeuten, daß 99 % der Population nicht in der Lage sind, die Installation im Vorübergehen mit dem Arsch einzureißen.
Aber wenn einer vom 1 % das tut, liegt das System dennoch 100 % am Boden. Das ist eine wichtige Beobachtung, über die wir weiter unten noch einmal reden müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So eine Konfiguration in der Produktion im öffentlichen Internet sagt aber auch etwas über die allgemeine Prozessreife in einer Organisation. Es ist statistisch eher ungewöhnlich, dass so konfigurierte Server mit sauberer und geplanter Software-Entwicklung von sicherheitskritischer Software korrelieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei Software, die sagen wir einmal Führerscheindaten verwaltet, wäre es aber schon wichtig zu wissen, daß ihr Entwicklungsprozess Anforderungen genügt, die es erlauben, Aussagen über die Software bezüglich Verhalten, Sicherheit und dergleichen zu machen. Man will mindestens erst einmal nachvollziehen können, was da an Komponenten drin ist, und wer da wann warum welche Änderungen mit welchem Ziel vorgenommen hat, um dann an Tests zu sehen, daß das funktioniert hat.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;der-ccc-ist-mein-sicherheitscheck&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#der-ccc-ist-mein-sicherheitscheck&#34;&gt;
	Der CCC ist mein Sicherheitscheck
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Der CCC ist kein Sicherheitsdienstleister.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als ich zuletzt nachgesehen habe war der CCC eine Vereinigung von Leuten mit dem Ziel, Spaß am Gerät zu haben. Das kann auch Dein Gerät sein, aber das ist dann eher schlecht für Dich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf keinen Fall ersetzt das ein Sicherheitskonzept. Ein Sicherheitskonzept würde&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ein organisatorisches und inhaltliches Konzept für die Anwendung haben,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;und dann einen Prozess, der dies in der Entwicklung umsetzt und dokumentiert, daß die Anforderungen erfüllt werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dann hätte man ein ebensolches Konzept für den Betrieb&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;und einen Prozess, der dies im Betrieb umsetzt und dokumentiert, daß die Anforderungen erfüllt werden.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Und ganz wichtig:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;einen Plan, der umgesetzt wird, wenn es dann doch schief geht.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Denn es wird doch schief gehen - das sind dann die von Prof. Pohlmann angesprochenen Restrisiken.
&lt;a href=&#34;https://www.slideshare.net/isotopp/security-management-sys11-version-harald-wagener&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hier&lt;/a&gt;

 sind ein paar Slides von &lt;a href=&#34;https://twitter.com/mausdompteur&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Harald Wagener&lt;/a&gt;

, basierend auf Ideen von Harald und ein paar noch älteren Slides von mir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/10/this-tall2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Risiko Management Prozess ist wie jeder Prozess eine Schleife, bei denen man Angreifer und Angriffe identifiziert, Risiken bewertet, Maßnahmen gegen die Risiken definiert und umsetzt, und dann wiederholt.
Die Maßnahmen können wir nicht beliebig weit treiben, denn betriebliche Notwendigkeiten setzen uns Grenzen: &amp;ldquo;Die Server abschalten und im Marianengraben versenken&amp;rdquo; ist keine Option.
Damit bleiben uns Restrisiken, die eventuell versicherbar sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/10/this-tall3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Risiko-Managementprozess ist ein Prozess.
Er unterliegt einer Evaluierung in der Retrospektive, und dann Anpassungen.
Ich habe das &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2020/06/15/pizza-people-projects-and-processes.html&#34;&gt;am Beispiel einer Pizzeria&lt;/a&gt;

 anderswo schon einmal ausführlicher diskutiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/10/this-tall4.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und während es super schwer ist, Security zu messen, gibt es immerhin Maße für Prozessreife, etwa das Capability Maturity Modell, über das wir auch im obigen Pizzeria-Beispiel reden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das bringt uns zu&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;hackerterrorcybercyberversicherungen-und-der-umgang-mit-restrisiken&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#hackerterrorcybercyberversicherungen-und-der-umgang-mit-restrisiken&#34;&gt;
	Hackerterrorcybercyberversicherungen und der Umgang mit Restrisiken
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ich sagte weiter oben&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aber wenn einer vom 1 % das tut, liegt das System dennoch 100 % am Boden. Das ist eine wichtige Beobachtung, über die wir weiter unten noch einmal reden müssen.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist hier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine HTCCV ist eine Versicherung, die Du abschließen kannst, um Schäden abzudecken, die auftreten, wenn Du dann doch gehackt wirst.
Der Versicherer übernimmt dann die Kosten aus Forderungen gegen Dich, die im Nachgang zu so einem Hack auftreten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Du so eine HTCCV haben willst, dann wird der Versicherer in der Regel seinen Taschenrechner anwerfen und Dir einen Tarif machen, der auf der Einschätzung Deiner Sicherheit durch einen von ihm beauftragten Auditor basiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das heißt, der Anbieter wird Dich nach den oben erwähnten Plänen für ein Risiko Management fragen, einen langen, strengen Blick auf die Pläne und ihre Umsetzung werfen, und danach die Prämie bemessen. Wenn er die Risiken für versicherbar hält.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man nach dem Anruf beim Versicherer ein paar Tastendrücke hört, ein irres Kichern und dann einen Klick in der Leitung, dann ist das eher nicht der Fall - siehe den Portscan ganz oben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Inhaber einer HTCCV wird man also regelmäßig, meist jährlich oder im jährlichen Wechsel mit einer Datenschutz-Prüfung die Auditoren im Haus haben.
Sie werden jedes Mal einen grundlegenden Überblick haben wollen und jedes Jahr ein anderes Thema zur besonderen Vertiefung auswählen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit hat man auch den von mir oben geforderten Test mit Audit als Teil der Versicherungsauflagen.
Meiner persönlichen Erfahrung mit solchen Auditoren nach finden sie solche verscharchten Setups wie das ganz oben in weniger als 15 Sekunden.
Das deutet darauf hin, daß auch eine HTCCV für dieses Projekt eher nicht bestand.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;wir-werden-sowieso-gehackt-aufgeben-ist-eine-option&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wir-werden-sowieso-gehackt-aufgeben-ist-eine-option&#34;&gt;
	Wir werden sowieso gehackt, Aufgeben ist eine Option.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Der Satz &amp;ldquo;Hundertprozentige Sicherheit gibt es nicht&amp;rdquo; wird gerne als erster Halbsatz der Aussage verwendet, die mit &amp;ldquo;und darum brauchen wir uns gar nicht anzustrengen.&amp;rdquo; endet.
Das ist auch der Tenor von Prof. Pohlmann oben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/10/this-tall5.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://quotes.yourdictionary.com/articles/who-said-hope-is-not-strategy.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hope is not a strategy&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; ist nicht nur ein beliebtes Zitat, sondern auch ein gerne von Google SREs verwendetes Motto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch dem Laien ist intuitiv klar, dass &amp;ldquo;Aufgeben&amp;rdquo; keine skalierbare Strategie ist.
Ich habe hier versucht zu erklären, warum die Laien-Intuition genau auf den Punkt ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darum reden wir von Schutzlevel, &amp;ldquo;raising the bar&amp;rdquo; und wenn wir von Prozenten reden, dann eher mit Hinblick auf &amp;ldquo;wie viel Prozent von &lt;Grundmenge&gt; wären denn in der Lage, einen ernstzunehmenden Angriff vorzutragen?&amp;rdquo;
Also wieviel Zeit, Kapital und Ausbildung braucht ein Angreifer, um uns gefährlich werden zu können?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn es also in der Gemeinschaft von technikaffinen Personen auf Mate Vorbehalte gegen dieses Führerschein ID-Wallet gibt, und Widerspruch gegen die Haltung von Prof. Pohlmann, dann deswegen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der Spackeria, von Aluhüten und vom Kontrollverlust</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluhueten-und-vom-kontrollverlust.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2011 19:10:47 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluhueten-und-vom-kontrollverlust.html</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;spackeria-wtf&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#spackeria-wtf&#34;&gt;
	Spackeria? WTF?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auf dem 27C3 hat Constanze Kurz im Jahresrückblock 2010 den Begriff
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=IUV6XyL7SEA#t=67m41s&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Post-Privacy Spacken&lt;/a&gt;


(Video, ca. 3 Minuten ab der Startposition ansehen) geprägt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schon einige Zeit vorher - nämlich mindestens seit dem 25C3 - haben ein paar
Leute angefangen, sich über den
&lt;a href=&#34;http://www.ctrl-verlust.net/the-rise-of-spackeria/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kontrollverlust&lt;/a&gt;

 zu
unterhalten. Michael Seemann (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/mspro&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@mspro&lt;/a&gt;

) bezeichnet
mit diesem weitgefaßten Begriff eine Reihe von Effekten, die das
Vorhandensein der Kommunikationsmöglichkeiten des Netzes auf Menschen und
Daten hat: Offenbar scheint es unmöglich zu sein, die Verwendung von Daten
zu kontrollieren, wenn sie erst einmal existieren und zugreifbar sind. Und
offenbar scheint es zu einer ganzen Reihe von emergenten
Organisationseffekten zu kommen, wenn Menschen zu Transaktionskosten von
Null miteinander kommunizieren können. In
&lt;a href=&#34;http://www.ctrl-verlust.net/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;seinem Blog&lt;/a&gt;

 hat er eine ganze Reihe von Artikeln,
die diese Effekte an Beispielen aufgreifen und ausführen, aber auch eher
philosophische Hintergrundüberlegungen zu diesem Thema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den Begriff von Constanze Kurz aufgreifend und neu mit Bedeutung besetzend
haben sich
&lt;a href=&#34;http://spackeria.wordpress.com/2011/03/16/aus-dem-maschinenraum-infrastruktur-und-menschen-hinter-der-spackeria/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein Haufen Leute unter dem Namen &amp;ldquo;Spackeria&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


zusammengefunden, um Kontrollverluste und Leben in einer
Post-Privacy-Gesellschaft zu erörtern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man darf sich das nicht als eine politische Bewegung vorstellen. Die
Spackeria ist vielmehr eine lose Forschungsgruppe, die versucht, das Thema
&amp;ldquo;Post-Privacy&amp;rdquo; zu erkunden. Entsprechend gibt es auch keine homogene
Philosophie oder gar politische Forderungen. Dennoch scheint der Begriff
Spackeria inzwischen eine ganze Menge Angst und Schrecken zu verbreiten und
viele Leute interpretieren eine politische Komponente in die Spackeria
hinein (Wieso eigentlich? - das sehen wir unten: Forderungen ergeben sich
eher implizit).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/aluhut1.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piratenpad Chat&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da einige der Mitglieder der Spackeria außerdem in der Piratenpartei aktiv
sind, wird die Spackeria oft als piraten-nah empfunden. Das ist sicher
richtig, aber bei den Piraten gibt es auch eine sehr starke CCC-nahe
Fraktion, die ich in Ermangelung eines besseren Begriffes und den Geist des
Begriffes &amp;ldquo;Spackeria&amp;rdquo; aufgreifend einmal als
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Aluminiumhut&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aluhut-Träger&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; bezeichnen
will. Entsprechend gibt es gerade ein
&lt;a href=&#34;http://piratenpad.de/Gtk3gC2SWm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Piratenpad der Aluhut-Fraktion&lt;/a&gt;

,
in dem man kollaborativ eine Gegenbewegung zur Spackeria organisieren will,
die man dem traditionellen Datenschutz nahe ansiedeln kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Gegenbewegung&amp;rdquo; gegen etwas zu sein, das keine politischen Forderungen
formuliert und sich eher als Forschungsgruppe sieht ist natürlich schwierig.
Aber naja, wir werden sehen, was daraus wird.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-also-ist-die-logik-der-spackeria&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-also-ist-die-logik-der-spackeria&#34;&gt;
	Was also ist die Logik der Spackeria?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/aluhut2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piratenpad Chat&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Gedanke, der wahrscheinlich allen Mitgliedern der Spackeria gemeinsam
ist, ist die Beobachtung, daß der Datenschutz politisch und real auf ganzer
Linie versagt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Datenschutz versagt politisch: Im
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/%C3%9Cberwachungsstaat#.C3.9Cberwachung_in_der_Bundesrepublik_Deutschland&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wikipedia-Artikel &amp;ldquo;Überwachungsstaat&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


findet man eine schöne Übersicht von Dingen, bei denen die Datenschützer
ihre Interessen in der Hauptsache nicht oder gar überhaupt nicht durchsetzen
haben können. Um von diesem Versagen abzulenken führt man Scheingefechte -
etwa gegen Google Maps,
&lt;a href=&#34;http://www.datenschutzbeauftragter-online.de/datenschutz-google-analytics-erfuellt-zentrale-forderung-der-datenschutz-aufsichtsbehoerden/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.datenschutzbeauftragter-online.de/datenschutz-facebook-like-button-was-webseiten-betreiber-beachten-muessen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Facebook Like-Buttons&lt;/a&gt;


und andere für den politischen Datenschutz an sich vollkommen
nebensächlichen Ziele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor allen Dingen versagt der Datenschutz aber inhaltlich:
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/tp/artikel/13/13211/1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wer wirklich wichtige Dinge zu schützen hat&lt;/a&gt;

,
der kann auf die Bestimmungen und Regelungen des Datenschutzes nicht
vertrauen, sondern muß den Schutz seiner Daten selbst in die Hand nehmen -
sie also geheim halten. Die Deutsche Telekom formuliert es so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;weil, so wörtlich, &amp;ldquo;eine Veröffentlichung geheimer Daten zum
Lebensrisiko&amp;rdquo; gehöre.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Oder direkter formuliert:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wo es um Dinge geht, die sich direkt auf mein Leben, meine Gesundheit oder
mein finanzielles Fortbestehen auswirken können, da brauche ich keinen
Datenschutz, sondern da brauche ich ein Geheimnis. Ich kann 2011 keine
Dinge mehr über mich an einen geschlossenen Personenkreis oder mit einer
Zweckbindung veröffentlichen, sondern ich muß bei allen Daten, die ich
direkt oder indirekt produziere oder veröffentliche davon ausgehen, daß
sie allgemein verfügbar sind und mit allen anderen Daten verknüpft werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danach muß ich mein Leben ausrichten.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist das Credo der Spackeria, der Ausgangspunkt aller weiteren
Betrachtungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Belege, die diesen Ausgangspunkt plausibel erscheinen lassen, gibt es genug:
Die NPD stellt Volkszähler, Sony verliert Kreditkartendaten in
Millionenbündeln, die EU exportiert innereuropäische Kontobewegungsdaten
grundlos in die USA, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Startpunkt der Spackeria ist also ein entschieden nichtpolitischer, ja
fast sogar antipolitischer: Weil der Datenschutz versagt, versagen muß (denn
der Kontrollverlust scheint ein dem System inhärentes Merkmal zu sein), weil
die Welt also so ist, ich aber in ihr Leben muß, muß ich mein Leben so
gestalten, daß ich in so einer Welt leben kann. Das ist ein sehr ehrlicher,
wenn vielleicht auch ein wenig zynischer Ausgangspunkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dem Gegenüber stellt die Aluhutfraktion die Forderung, die idealistischen
Ziele des Datenschutzes umzusetzen - auch dann, wenn dies technologische
Fortentwicklung behindert, und oft auch dann, wenn dies ein rein
symbolischer Akt ist oder wenn die tatsächlich wirksame Umsetzung dieser
Ziele noch mehr Überwachung erforderlich machen würde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wie-also-kommt-die-politik-bei-der-spackeria-ins-spiel&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-also-kommt-die-politik-bei-der-spackeria-ins-spiel&#34;&gt;
	Wie also kommt die Politik bei der Spackeria ins Spiel?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Privatsphäre ist auch der Ort, wo Ehemänner ihre Frauen schlagen.&amp;rdquo;  &amp;ndash; Julia Schramm&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Spackeria ist der Ansicht, daß man gegen die Entstehung einer Datenspur
nichts tun kann. Der Grünen-Poltiker Malte Spitz hat dies sehr deutlich
gemacht, indem er die Vorratsdaten seines Mobiltelefons genommen und
&lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/datenschutz/malte-spitz-vorratsdaten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;sein Leben anhand der Vorratsdatenspeicherung für DIE ZEIT visualisiert hat&lt;/a&gt;

.
Mit weniger ad-hoc gestrickten Werkzeugen wie
&lt;a href=&#34;http://www.gulli.com/news/britische-polizei-erwarb-software-f-r-die-perfekte-berwachung-2011-05-12&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Geotime&lt;/a&gt;


kann man dies noch besser tun und auch die Daten aus mehreren Datenquellen
zusammenführen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei muß man sich vor Augen führen, daß nicht das Zeit-Tool und auch nicht
Geotime das Problem sind - sie sind nur Werkzeuge, die aus den sowieso
vorhandenen Daten nette Grafiken machen. Die Daten fallen sowieso an, und
sie fallen an, weil sie für das Funktionieren all der netten dienstbaren
Geister in unserem Leben zwingend notwendig sind. Gegen diese Werkzeuge an
zu kämpfen bedeutet den Boten wegen seiner Nachricht zu töten, ändert aber
überhaupt nichts an der Lage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bemerkenswert auch, daß Malte Spitz für die Erlangung seiner Daten eine
Klage nach dem Informationsfreiheitsgesetz gegen die Telekom hat führen
müssen - der Telekom war schon klar, was sie da hat und warum sie nicht
möchte, daß diese Daten in einer ansprechenden grafischen Form aufbereitet
werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieselben Daten fallen auch auf meinem Mobiltelefon selber an. Ich nehme
sie, und publiziere sie auf Google Latitude. Eine Reihe von Personen kann
dadurch sehen, wann ich wo bin, wo ich eingecheckt bin und welche anderen
Personen dort ebenfalls eingecheckt sind. Meiner Meinung nach nutzen zu
wenige meiner Freunde Latitude - viele Verrichtungen meines Lebens wären
sehr viel leichter zu organsieren, wenn der Dienst populärer wäre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So kommt es, daß ich auf das Anfallen der Daten keinen Einfluß habe - die
Daten sind für den Betrieb eines Mobiltelefons zwingend notwendig: damit der
Anruf an das Telefon durchgestellt werden kann, muß das Netz und der
Netzbetreiber wissen, wo ich gerade bin. Zugleich kann ich die qualitativ
hochwertigen Daten nicht selber nutzen, sondern muß den Akku meines armen
Mobiltelefons damit schnell-leeren, daß ich außerdem noch einen
GPS-Empfänger betreibe - ich habe die Kontrolle über meine eigenen
Location-Datensätze beim Netzbetreiber nicht und es erfordert einen Prozeß
gegen den Netzbetreiber um sie zu bekommen. Und zugleich habe ich keine
Kontrolle darüber, was genau mit diesen Datensätzen durch Dritte gemacht
wird. Dies ist ein Aspekt des Kontrollverlustes, dessen zahlreiche Facetten
Michael Seemann so ausführlich diskutiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders herum merkt die Spackeria an, daß Datenschutz gerne mißbraucht wird,
um Intransparenz zu erzeugen und Mauscheleien zu verbergen. Das Beispiel des
heutigen Tages findet sich in
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2011/internet-provider-als-virtuelle-grenzubergange/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Internet-Provider als “virtuelle Grenzübergänge”?&lt;/a&gt;


(auch noch aus anderen Gründen ein interessanter Artikel):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Obwohl der “Experte”, der die Präsentation hielt, von der
ungarischen Präsidentschaft eingeladen war, und die Präsentation von 27
Mitgliedstaaten und der EU-Komission besucht wurde, wird der Name des
Vortragenden nicht veröffentlicht – angeblich, um seine Privatsphäre zu
schützen.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Spackeria behauptet nun, daß wir gesamtgesellschaftlich wahrscheinlich
eine ganze Menge gewinnen können, indem wir alle gesellschaftlichen Prozesse
offenlegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die politische Forderung der Spackeria, wenn sie denn also überhaupt eine
hat, ist radikale Transparenz und sie setzt dies dem radikalen Datenschutz
der Aluhut-Träger entgegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist - eigentlich - gar nicht so weit weg von den Positionen des CCC, der
schon seit je her fordert &amp;ldquo;Private Daten schützen, öffentliche Daten
nützen&amp;rdquo;. Der Unterschied, und die politische Debatte, geht mehr darum, was
genau denn nun Privat ist und ob sich diese Grenzziehung in 2011 noch
aufrecht erhalten ließe - dort gibt es eine Menge Streitpunkte zwischen den
beiden Gruppierungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Sorge der Aluhutfraktion richtet sich dabei im Grunde auf das
entstehende Machtgefälle. Ein Standardszenario in diesem Dialog: Wenn ein
Arbeitgeber von allen potentiellen Bewerbern wissen könnte, was sie so für
Krankheiten und Risiken mit sich tragen, dann hätten Bewerber mit gewisser
Vorgeschichte bei einer Bewerbung schlechtere Karten (oder &lt;a href=&#34;http://www.tagesspiegel.de/wenn-personalchefs-aus-der-hand-lesen/1824820.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;solche mit einer
mißbeliebigen
Handschrift&lt;/a&gt;

).
Darum müssen solche Informationen geschützt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits, so die Standard-Antwort der Spackeria, kann man dieses
Machtgefälle auch dadurch aufheben, indem man beiden Seiten Transparenz auf
gleicher Ebene verordnet: Der Arbeitgeber muß seinen Besetzungs- und
Auswahlprozeß genau so offen legen wie der Arbeitnehmer seine Daten, und
dann werde man schon sehen, wie lange Unternehmen sich solche Praktiken im
Lichte der öffentlichen gesellschaftlichen Diskussion erlauben können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich glaube, daß man ähnliche Beispiele in vielen anderen Situationen
ebenfalls erfolgreich konstruieren kann - &amp;ldquo;Positionen von Frauenhäusern
müssen geheim gehalten werden&amp;rdquo; &amp;ldquo;Andererseits: Wenn die Records von
Überwachungskameras, automatischer Kennzeichenerfassung und
Handy-Positionsdaten auch öffentlich wären, müßten sie das wahrscheinlich
nicht.&amp;rdquo; und so weiter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wichtig sei für eine Diskussion auf Augenhöhe, so die Postion der Spackeria,
nicht so sehr der Grad der Offenlegung, sondern der gleiche Grad der
Offenlegung bei allen beteiligten Parteien. Und es sei das Licht der
Transparenz und nicht die geheimniskrämerische Mauschelei des
datengeschützten Geheimnisses, das die Weiterentwicklung einer Gesellschaft
als Ganzes befeuere. Und habe man auch nichts gegen die emergenten Effekte
der Techniknutzung, die von Leuten wie mspro unter dem Begriff
&amp;ldquo;Kontrollverlust&amp;rdquo; zusammengefaßt werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-meinen-die-ernst-was-denkst-du-kris&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#das-meinen-die-ernst-was-denkst-du-kris&#34;&gt;
	Das meinen die ernst? Was denkst Du, Kris?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich denke, das die Ausgangsposition der Spackeria eine sehr sinnvolle und
realistische ist. Ich kann nicht erkennen, daß der Datenschutz in
Deutschland gesetzgeberisch sinnvolle Ergebnisse erzielt hat - in allen
wichtigen Fragen, die auf der Wikipedia-Überwachungsstaat-Seite so schön
zusammengefaßt sind, hat er in der Tat versagt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Scott McNealy 1999 gesagt hat,
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.wired.com/politics/law/news/1999/01/17538&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;You have zero privacy anyway, get over it&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;,
dann ist das die
politisch weniger freundliche, wenn nicht sogar zynische Art, genau diesen
Sachverhalt zu formulieren.
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=A6e7wfDHzew&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die Konsequenz aus diesem Ausgangspunkt formuliert Eric Schmidt&lt;/a&gt;


zehn Jahre später, genau so zynisch und direkt, und genau so korrekt: &amp;ldquo;If you
have something that you don&amp;rsquo;t want anyone to know, maybe you shouldn&amp;rsquo;t be
doing it in the first place.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf eine Weise ist das genau der Punkt, bei dem es um radikale gegenseitige
Transparenz vs. radikale Privacy geht. Die einen sagen: &amp;ldquo;Indem wir alle
gegenseitig Offenlegen, haben wir die Möglichkeit zu erkennen, daß wir alle
nicht immer perfekt sind, und wir haben die Wahl, daran entweder zu wachsen
und bessere Menschen zu werden, oder zu lernen einander zu vergeben.&amp;rdquo; (Das
ist Schmidt) Die anderen sagen: &amp;ldquo;Das ist eine gefährliche Utopie und mir zu
risikoreich, ich will da nicht mitmachen.&amp;rdquo; (Das sind die, die sich über
Schmidt aufregen) Und die Technik sagt: &amp;ldquo;Ich funktionier halt so, ihr könnt
gerne unrealistische Annahmen machen, mir egal. Das tut es halt mehr weh,
wenn ihr lernt.&amp;rdquo; (Das ist McNealy)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern halte ich mich aus der Diskussion raus - McNealy hat Recht, und es
ist nicht notwendig, ungefragt viel dazu zu sagen, wenn ich schon vorher
sehen kann, welche Erfahrungen alle im Laufe der Zeit machen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und lebe mein Spacko-Leben:  Ich persönlich habe auch mein ganzes Leben lang
sehr positive Erfahrungen damit gemacht, mich zu publizieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist klar, daß ich als jemand, der von der Arbeit mit Technik lebt, nicht
umhin kann, eine kilometerbreite Datenspur über diesen Planeten zu legen,
wenn ich in der Lage sein will, meinen Job gut zu machen. Das Beste, was ich
tun kann, ist das Highlight auf diesen Daten so zu setzen und die
Interpretationen meiner Daten anzulegen, daß sie ein positives Licht auf
mich als Person werfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Sinne &lt;em&gt;bin&lt;/em&gt; ich ein Post-Privacy-Spacko. Schon immer
gewesen: auch dann, wenn ich mich nicht an der Diskussion beteilige und auch
damals, als es den Begriff noch nicht gab, habe ich wie einer gelebt - leben
müssen. Und halte Popcorn bereit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Warum Hacker sich als Bürgerrechtler verstehen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/01/07/warum-hacker-sich-als-b-rgerrechtler-verstehen.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2008 14:57:36 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/01/07/warum-hacker-sich-als-b-rgerrechtler-verstehen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die  &lt;a href=&#34;http://www.welt.de/webwelt/article1526108/Warum_Hacker_sich_als_Buergerrechtler_verstehen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Welt&lt;/a&gt;


thematisiert das schon seit längerem gewandelte Profil des Chaos Computer
Clubs jetzt auch im Mainstream. Denn der Berliner CCC ist im Gegensatz zum
alten Hamburger CCC viel extrovertierter politisch:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Bewegung bestand einst aus Spontis und Untergrundkämpfern, die aus
Freude an der Sache digitale Netze knackten. Nun aber ist sie politisch
geworden. An den Wänden und auf den Rucksäcken kleben Schilder mit dem
Gesicht von Innenminister Schäuble und der Aufschrift „Stasi
2.0“. Ein lebensgroßes Holzpferd in Schwarz-Rot-Gold soll den
„Bundestrojaner“ symbolisieren – jenen Virus, den die
Behörden bald auf private PCs schicken wollen, um sie online zu
durchsuchen.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hacker, so resümiert die Welt, sind heute nicht mehr Techniker, die nachts
in fremde Computer einbrechen, sondern Bürgerrechtler. Und vermutet dann:
&amp;ldquo;Vielleicht ist das der Grund, weshalb sie seit zwei Jahren so viel Zulauf
haben.&amp;rdquo; und schließt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Heute übernehmen Hacker ganz bewusst zivilgesellschaftliche Verantwortung.
Der CCC zeigte öffentlich, dass Handys nicht sicher sind, dass Kredit- und
EC-Karten ausgespäht werden können, dass Wahlcomputer manipulierbar sind.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sony Rootkit Timeline</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/12/28/sony-rootkit-timeline.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2005 19:06:48 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/12/28/sony-rootkit-timeline.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2005/rookit-sonys-digitaler-hausfriedensbruch&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rootkit - Sonys digitaler Hausfriedensbruch&lt;/a&gt;

:
Eine Timeline. Hintergrundmaterial zum
&lt;a href=&#34;https://events.ccc.de/congress/2005/fahrplan/events/1132.en.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Vortrag&lt;/a&gt;


auf dem 22C3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.betanews.com/article/Preliminary_Settlement_Filed_in_Sony_Suit/1135841071&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Preliminary settlement filed in Sony suit&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lawyers in a class action lawsuit filed against Sony BMG, First 4 Internet
and SunnComm last month have submitted a preliminary settlement, which
calls for Sony to stop manufacturing CDs with XCP and MediaMax DRM,
provide replacement discs, and make cash payments to affected
customers&amp;hellip;.&amp;ldquo;Incentive #1&amp;rdquo; will provide customers with a cash payment of
$7.50 and a free download of one album from a list of more than 200
titles. &amp;ldquo;Incentive #2&amp;rdquo; removes the cash payment but allows for downloads
of three albums&amp;hellip;.In order to be eligible, an individual must return the
XCP laden CD to Sony, or provide the company with a receipt showing the
return or exchange of the CD at a retailer after November.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lachhaft glimpflich. Wer hat sich denn da bequatschen lassen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sunbelt-software.com/ihs/alex/sonysettleme23423423434nt.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Volltext PDF&lt;/a&gt;

 (42 Seiten)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(via  &lt;a href=&#34;http://www.theinquirer.net/?article=28607&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Inquirer&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
