<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>novell on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/novell.html</link>
    <description>Recent content in novell on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 31 Aug 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/novell/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Acht Jahre SCO-Prozeß</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/08/31/acht-jahre-sco-proze.html</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/08/31/acht-jahre-sco-proze.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im März 2003 begann die Firma, die mal Caldera hieß und sich in SCO Group
umbenannte, IBM auf eine Fantasiesumme von Schadenersatz zu verklagen, weil
Ex-Caldera sich im Besitz des Unix-Copyrights wähnte und der Auffassung war,
daß IBM im Rahmen seiner Linux-Initiative Ex-Caldera geraubmordkopiert
hätte. Sich mit den Anwälten von IBM anzulegen ist eine unglaublich gute
Idee, die der Idee, einen Feldzug in Rußland im Winter zu führen, in nichts
nachsteht. So bekam Ex-Caldera dann auch bald bescheinigt: Linux enthält
keinen original Unix-Quellcode, SCO-Caldera hatte ihr IP unter der GPL
freigegeben und hat so keinen Grund zu klagen &lt;em&gt;und&lt;/em&gt; das Copyright am
Original-Unix System V liegt übrigens nicht bei Euch, liebes Ex-Caldera,
sondern bei Novell.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heute, &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/open/meldung/SCO-vs-Linux-Es-ist-vorbei-1333811.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;8 Jahre später&lt;/a&gt;

,
geht die Akte endgültig zu. Endlich ist dieser Zombie tot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bester Seiteneffekt der ganzen Aktion: &lt;a href=&#34;http://groklaw.net/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Groklaw&lt;/a&gt;

 -
Tausende von Geeks lernen (amerikanisches) Recht, und Armeen von verteilten
Beweisfindern dokumentieren diesen Prozeß im Detail, suchen Dokumente in
alten Papierstapeln, und finden Fehler und Schwachstellen in den
Argumentationen von Ex-Caldera. Die Firma muß feststellen, daß IBMs Anwälte,
bei aller Drohkraft, nicht der eigentliche Endgegner sind: Es ist das Netz
selber, die Masse der Geeks, die sich da mobilisiert und gegenhält.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach dem Ende des SCO-Prozesses definiert sich Groklaw mit neuer Belegschaft
um: Themen sind nun Oracle vs. Google, Patenttrolle wie Lodsys und ähnliche
Themen. An Prozessen herrscht ja seit zehn Jahren im IT-Umfeld kein Mangel.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

