<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>terror on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/terror.html</link>
    <description>Recent content in terror on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Sep 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/terror/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Google Analytics ist amtlich datenschutzkonform </title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/09/15/datenschutztheater-google-analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform.html</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/09/15/datenschutztheater-google-analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform.html</guid>
      <description>Heise Newsticker titelt &amp;ldquo;Google Analytics ist amtlich datenschutzkonform&amp;rdquo;:
 Der Streit um datenschutzrechtliche Bedenken zu Googles Web-Analysedienst Analytics scheint beendet zu sein. Nach Angaben des Hamburgischen Datenschutzbeauftragten Johannes Caspar, der für Google zuständig zeichnet, ist für deutsche Webseitenbetreiber ein &amp;ldquo;beanstandungsfreier Betrieb von Google Analytics ab sofort möglich&amp;rdquo;.
 In diesem Fall war es der hamburgische Datenschutzbeauftragte Johannes Caspar, der sich im September 2009 über Google Analytics echauffierte.
Google Analytics ist ein Trackingdienst, der in etwa genau dasselbe macht wie ein [IVW Zählpixel]({* link _posts/2011-08-10-ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehr Vertrauen...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/10/30/mehr-vertrauen.html</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/10/30/mehr-vertrauen.html</guid>
      <description>P&amp;gt; Generalbundesanwältin fordert Vertrauen in Ermittlungsmassnahmen K&amp;gt; &amp;gt; MUHAHAHAHA Gerade die. annalist, &amp;lsquo;nuff said.
R&amp;gt; Es ist doch ganzeinfach: Wenn sie das gar nicht wollen, warum brauchen sie dann das Gesetz? Und wenn sie das Gesetz brauchen, warum ist es so schwammig formuliert? Und nachdem ich die Statistik des BKAs gesehen habe wofür die DNA-Datenbank hauptsächlich benutzt wird, warum sollte ich da der Exekutive vertrauen?
P&amp;gt; &amp;ldquo;Bundesbürger seien von den Maßnahmen nicht betroffen&amp;rdquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wir sind die Guten!</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/12/14/wir-sind-die-guten.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/12/14/wir-sind-die-guten.html</guid>
      <description>Zum Thema Vertrauensvorschuß nun auch eine passende Meldung aus Deutschland beim Lawblog :
 Die Affäre um Angehörige der Gewerkschaft der Polizei (GdP), die sich von Polizei-Anwärtern private Adressen und persönliche Daten beschafft haben sollen, um damit Versicherungspolicen zu verkaufen, weitet sich aus.
 Sehr schön. Zentrale Datenspeicher, Mißbrauch bei der Polizei selbst und die Gewerkschaften selbst noch mitten drin.
Gesundheitskarte, Vorratsdatenspeicherung, Online-Durchsuchung&amp;hellip; Wir bauen gerade einen großen Haufen solcher sinnloser, zentral abfragbarer Datenspeicher.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bundestrojaner in den Tagesthemen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/10/11/bundestrojaner-in-den-tagesthemen.html</link>
      <pubDate>Thu, 11 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/10/11/bundestrojaner-in-den-tagesthemen.html</guid>
      <description>Bundestrojaner vor dem Verfassungsgericht (via Netzpoltik.org )</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das generelle Mißverständnis beim Bundestrojaner</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/03/12/das-generelle-mi-verst-ndnis-beim-bundestrojaner.html</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/03/12/das-generelle-mi-verst-ndnis-beim-bundestrojaner.html</guid>
      <description>Eine Million Leute fragen nach technischen Interviews zum Thema Bundestrojaner. Nichts könnte irrelevanter sein.
Irssi: Starting query with J I&amp;gt; Was denn??
J&amp;gt; Kennst Du Leute, die sich gerne qualifiziert abwertend ueber Bundestrojaner und technische Machbarkeit aeussern wuerden?
I&amp;gt; nein.
I&amp;gt; X vielleicht, Y von Y.org vielleicht.
J&amp;gt; Daneben, falls moeglich wen, der weiss, was man so zur Terroristenfahndung bei deutschen Behoerden im Internet macht. Der Z hatte einen Kontakt beim BKA, der will aber verstaendlicherweise nicht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vertrauensvorschuß</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/vertrauensvorschu.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/vertrauensvorschu.html</guid>
      <description>Soll ich meiner Regierung, meinem Staat vertrauen, daß er seine investigativen Möglichkeiten lediglich zu meinem Schutz und nicht zu meiner Ausforschung einsetzt? Die Süddeutsche schreibt in &amp;ldquo;Der Staat zieht seine Bürger aus &amp;quot;:
 Als vor fünfzehn Jahren die politische Kampagne zur Einführung des großen Lauschangriffs begann, warb der damalige Präsident des Bundeskriminalamts dafür, der Polizei nicht nur diesen Lauschangriff zu gestatten, sondern ihr auch &amp;ldquo;einen gewissen Vertrauensvorschuss&amp;rdquo; zu geben. Dieser Vertrauensvorschuss sollte an die Stelle des Rechtsschutzes treten - denn der Lauschangriff war und ist eine heimliche Angelegenheit: Wenn Wanzen in der Wohnung platziert werden, ohne dass der Bewohner davon erfährt, dann kann er sich nicht juristisch dagegen wehren.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
