<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>comic on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/comic.html</link>
    <description>Recent content in comic on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 29 Aug 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/comic/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Whatever happened to the world of tomorrow?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/08/29/fertig-gelesen-whatever-happened-to-the-world-of-tomorrow.html</link>
      <pubDate>Wed, 29 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/08/29/fertig-gelesen-whatever-happened-to-the-world-of-tomorrow.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Whatever happened to the World of Tomorrow?&amp;rdquo; erklärt, wieso das Versprechen an unsere Eltern - Jetpacks und fliegende Autos - nicht eingelöst wurde, und wieso wir dennoch heute in der Zukunft leben. Es verweist gleichzeitig auf unsere Zukunft, eine Zukunft, die nicht zu den Erwartungen und dem Wissen der vorangegangenen Generationen passen wird. Unsere Welt von Morgen wird nach wieder anderen Regeln funktionieren, und wir werden wieder andere Probleme lösen müssen&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Batwoman Elegy</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/14/fertig-gelesen-batwoman-elegy.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/14/fertig-gelesen-batwoman-elegy.html</guid>
      <description>Batwoman: Elegy (Deluxe Edition), Greg Rucka, J.H. Williams III, EUR 18.00, 192 Seiten.
Ich glaub es liegt an mir. DC hat die Angewohnheit, sich alle paar Jahrzehnte in seiner Geschichtenerzählung zu verrennen und muß dann sein Universum neu starten. Neulich war es mal wieder so weit, und wir bekommen nun offenbar einen Haufen Romane, in denen die Ursprungsgeschichte der verschiedenen Superhelden mal wieder umgebaut wird und neu erzählt wird. Wahrscheinlich bin ich zu alt, aber mir geht das auf den Sack.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
