<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>telefon on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/telefon.html</link>
    <description>Recent content in telefon on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Nov 2021 16:41:43 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/telefon/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Google baut ein Telefon</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/12/15/google-baut-ein-telefon.html</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2009 12:35:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/12/15/google-baut-ein-telefon.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/before-google.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mobilfunkmarkt jetzt&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google hat entschieden, daß der Voice-Anteil des Mobilfunkmarktes irgendwie
nicht weiter wichtig sein wird in der Zukunft, sondern daß am Ende gewinnt,
wer das mobile Internet beherrscht. Auch SMS und andere Dienste werden dabei
langfristig von Chatanwendungen und Twitter geplättet werden. Es kommt also
mehr darauf an, diese Anwendungen auf einem Mobilfon zu kontrollieren, das
always on ist, als alten Mobilfunkmist zu emulieren. Derlei Zeugs braucht
man nur noch für legacy, aber eigentlich will man ja ein Google Voice
Handset.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/after-google.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mobilfunkmarkt der Zukunft&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher ist es wichtig, ein eigenes Handset zu haben, damit man die
Anwendungen im Internet mit den Anwendungen auf dem Handset schön
integrieren kann und damit man auch die User Experience auf dem Handset
kontrollieren kann (und mit den eigenen Mitarbeitern auch ausmetern, dadurch
wird das ganze eine inkrementellen und evolutionären Ansatz für UI
Optimierung nach Marissa Mayer zugänglich).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man beachte die Darstellung der Mobilfunk-Netzbetreiber in der obigen
Ansicht - in einem Netz mit funktionierender Netzneutralität haben sie die
Bedeutung und die Mehrwertdienste von Gas/Wasser/Scheiße-Anbietern heute.
Doof, wenn man einer von denen ist (oder Aktien von denen hat).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.androidguys.com/2009/12/14/reuters-nexus-one-available-directly-through-google-website-january-5/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel dazu&lt;/a&gt;

.
Money Quote dazu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Google will push full VOIP usage on these, meaning no voice/sms plans
needed at any carrier. Voice calls will go through Google Voice on Data
SIM cards and will provide unlimited free voice calling. And SMS is
replaced by unlimited free Gtalk.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

