<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>jugendschutz on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/jugendschutz.html</link>
    <description>Recent content in jugendschutz on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Nov 2021 16:41:43 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/jugendschutz/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>/b/ wie &#34;Verzweiflung&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/03/05/b-wie-verzweiflung.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 19:34:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/03/05/b-wie-verzweiflung.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/fsk-b.jpeg&#34; alt=&#34;Blogmarke /b/&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://netzpolitik.org/2012/neue-cdu-idee-b-fur-blogs/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzpolitik.org&lt;/a&gt;


weist auf das Positionspapier
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.cdu.de/doc/pdfc/120305-jugendmedienschutzstaatsvertrag.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Eckpunkte für eine Novelle des Jugendmedienstaatsvertrags&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;
(PDF) der CDU hin.  Dort findet man die Idee, neben den bekannten
Kennzeichnungen der Altersstufen &amp;ldquo;6&amp;rdquo;, &amp;ldquo;12&amp;rdquo;, &amp;ldquo;16&amp;rdquo; und &amp;ldquo;18&amp;rdquo; eine weitere
aufzunehmen: &amp;ldquo;B&amp;rdquo; für Blogs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei netzpolitik.org findet man das lustig, aber der Hintergrund ist ernst.
Zum besseren Verständnis hier noch einmal der Verweis auf
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/ct/artikel/Unerwuenschte-Freiheiten-1431667.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Unerwünschte Freiheiten&lt;/a&gt;


von Holger Bleich bei der c&amp;rsquo;t, um die Interessenlage der Player in
Erinnerung zu rufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Idee des &amp;ldquo;Kennzeichen /b/&amp;rdquo; ist eine direkte Folge des besonderen
Schutzes der Familie und der Jugend im Grundgesetz, also der Verpflichung
des Staates zum Jugendschutz vs.  den Willen eine Pornoindustrie haben zu
wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Lang: Die Verpflichtung zum Jugendschutz ergibt sich in Deutschland aus
dem Grundgesetz und ist nicht leicht &amp;ldquo;weg&amp;rdquo; zu bekommen.  Der Staat muß sie
also erfüllen, oder ihre Erfüllung glaubwürdig simulieren.  Er tut das mit
dem Jugendschutzgesetz, dem Jugendmedienschutz-Staatsvertrag und einigen
anderen Dingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Internet gibt es nun eine Reihe von Firmen, die auch Inhalte von
Deutschland aus publizieren wollen, die nach dem Jugendschutzgesetz, dem
Staatsvertrag etc jugendgefährdend sind.  Damit diese Anbieter auch von
Deutschland aus operieren können (und damit auch in Deutschland
steuerpflichtig sind!), muß der Staat eine Möglichkeit schaffen, daß sie das
können, ohne daß er seine grundgesetzliche Verpflichtung zum Jugendschutz
verletzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das hat er mit dem neuen Jugendmedienschutzstaatsvertrag versucht, ist aber
an den Eigenschaften des Mediums Internet gescheitert.  Denn während in
traditionellen Medien Anbieter von Inhalten kommerziell sind, und daher ein
Interesse haben, sich dieser Regulierung zu unterwerfen und ein möglichst
niedriges, gerade noch zulässiges Rating zu erwerben, um ein möglichst
großes Publikum zu erreichen, ist dies im Internet nicht mehr der Fall.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier haben nichtkommerzielle Anbieter (unter anderem die genannten Blogs)
das Interesse daran, möglichst kostengünstig rechtssicher zu agieren.  Und
wenn das bedeutet &amp;ldquo;Kinder müssen draußen bleiben&amp;rdquo;, dann bevorzugen sie eben
dieses Rating.  Nicht im Sinne der Jugendschützer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Disparität zwischen kommerziellen und nichtkommerziellen Anbietern
killt den Regulierungsmechanismus und der Versuch des neuen Staatsvertrages
ist daran gestorben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Marke /b/ ist der Versuch, einen Ausweg zu finden und den kommerziellen
deutschen Pornoanbietern endlich einen Weg ins Netz zu bauen, der gangbar
ist, ohne vom nichtkommerziellen &amp;ldquo;Ich will doch nur ein Blog betreiben&amp;rdquo;-Netz
einen Shitstorm ins Gesicht geblasen zu bekommen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JMStV: Nix neues</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/jmstv-nix-neues.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 11:10:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/jmstv-nix-neues.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mrtopf.de/blog/politik-politics/jugendmedienschutztagung-zdf/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Christian Scholz berichtet&lt;/a&gt;


berichtet von der
&lt;a href=&#34;http://www.unternehmen.zdf.de/index.php?id=245&amp;amp;artid=473&amp;amp;backpid=244&amp;amp;cHash=64c3b1168a/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Jugendmedienschutztagung&lt;/a&gt;


von ZDF, ARD und Kirchen (sic!) in Mainz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Zusammenfassung ist: Die Debatte kommt nicht von der Stelle, die
Argumente und Positionen sind noch immer dieselben wie vor 2 und 12 Jahren.
Die Filterfraktion preist ihre technischen Lösungen an. Die Eltern- und
Praktikerfraktion lacht trocken. Die Besitzer relativ neuer &amp;lsquo;Endgeräte&amp;rsquo;, die
nicht Computer sind, sondern Handies, Playstations oder andere Spezialgeräte
mit Internetzugang fragen, ob&amp;rsquo;s die Filter denn auch für $EXOTISCHE_HARDWARE
gibt. Und am Ende verweigert man sich gemeinsam der Erkenntnis, daß sich
Erziehung nun einmal nicht technisieren läßt, Jugendschutz also damit
beginnt und endet, Eltern auszubilden und zu motivieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir danken für dieses Gespräch. &lt;em&gt;Pieeep&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Doom und Doom II nicht mehr jugendgefährdend</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/08/31/doom-und-doom-ii-nicht-mehr-jugendgef-hrdend.html</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2011 19:47:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/08/31/doom-und-doom-ii-nicht-mehr-jugendgef-hrdend.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nachtrag zu
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/07/21/jugendmediendoom.html&#34;&gt;Jugendmediendoom&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1108/86095.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Doom und Doom II vom Index gestrichen&lt;/a&gt;

.
Mit Wirkung von heute sind Doom und Doom II nicht mehr jugendgefährdend. Die
Begründung liegt als
&lt;a href=&#34;http://www.bundespruefstelle.de/bpjm/redaktion/PDF-Anlagen/bpjm-aktuell-doom-listenstreichnung-aus-03-11,property=pdf,bereich=bpjm,sprache=de,rwb=true.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;


vor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Zusammenfassung lautet: Es liegt an den Pixeln, äh, der Entscheidung
liegt &amp;ldquo;die technische Weiterentwicklung von Spielen [zugrunde], in deren
Folge die Darstellungen der beiden Shooter-Klassiker heute nicht mehr als
realistisch anzusehen sind.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese wunderbaren Dokumente der Zeitgeschichte sind nun frei ab 16 Jahren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar Zwischenbemerkungen, bevor der Tanz wieder losgeht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/12/15/ein-paar-zwischenbemerkungen-bevor-der-tanz-wieder-losgeht.html</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2010 18:00:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/12/15/ein-paar-zwischenbemerkungen-bevor-der-tanz-wieder-losgeht.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist ein Fehler anzunehmen, die CDU hätte in NRW gegen den JMStV gestimmt,
weil sie inhaltlich gegen den JMStV gewesen wäre - keine der Parteien
irgendwo in Deutschland hat aus inhaltlichen Gründen für oder gegen den
JMStV gestimmt, sondern das ganze war eine einzige Macht-Taktiererei -
&lt;a href=&#34;http://oeffingerfreidenker.blogspot.com/2010/12/was-fur-eine-farce.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eine Farce&lt;/a&gt;

.
In NRW war es so, daß die minderheitsregierenden Parteien sich mit
Enthaltungen aus der Verantwortung stehlen wollten, und die CDU deswegen
angekündigt hat, gegen das Ding zu stimmen, weil sie Rotgrün so zwingen
konnte, Stellung zu beziehen und so im vorübergehen billig jemanden eins
reinwürgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist auch ein Fehler anzunehmen, daß eine Ablehnung des JMStV ein Sieg
wäre. Damit meine ich nicht Kurt Beck, der mit seiner Ankündigung
&lt;a href=&#34;http://www.rlp.de/einzelansicht/archive/2010/december/article/politische-machtdemonstration-der-cdu/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;der nuklearen Sperrverfügungsoption&lt;/a&gt;


seine Offlinigkeit dokumentiert und sich damit final in die Riege der
Politikergeneration einreiht, die wegen mangelnder Zukunftstauglichkeit
dringend abgetreten werden muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sondern ich meine damit, daß es immer noch notwendig ist, die
gesellschaftliche Diskussion über Jugendmedienschutz ins 21. Jahrhundert zu
holen und klar zu machen, daß das Schutzmodell in einer vernetzten
Gesellschaft auf keiner Ebene funktioniert. Weder sind noch Mittler da, die
soziale Kontrolle ausüben können, noch sind die Anreize da, die das System
bei Film und Spielen am Leben halten, noch ist das Bewertungssystem
großflächig erfolgreich vermittelbar. Erziehung ist nicht mit
Filterprogrammen automatisierbar, und die Welt ist größer als Deutschland -
diese Erkenntnis muß halt rein in die Köpfe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bekam eine Anfrage per Mail:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hallo Kristian,&amp;hellip;Hättest du nicht Lust, einen Gastbeitrag [ zu
Filtersoftware ] bei uns zu schreiben?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das habe ich nun drei Mal angefangen und den Text wieder weg geworfen -
daher auch die langsame Reaktion. Das Thema macht mich müde, oder ich werde,
wenn ich nicht müde werde, zu spitzzüngig für eine sinnvolle Diskussion. Es
ist nicht so, daß es kompliziert zu verstehen wäre, wenn man sich denn
einmal von der Beschützen-Ideologie des existierenden Jugendschutzes frei
macht und sich ansieht, was denn die zu lösenden Probleme bedeuten. Das
passiert nur niemals, jedenfalls nicht auf einer gesellschaftlichen Ebene,
die nahe genug an der Politik ist, denn dafür sind die Konsequenzen zu
unbequem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Kinder-müssen-beschützt-werden Fraktion hat versucht, Inhalte mit
Schlüsselworten und dem Zählen von hautfarbenen Pixeln automatisch zu
bewerten, schon 1996.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist ein Unterfangen, das zwangsläufig scheitern muß, denn es versucht
Syntax, Kriterien der äußeren Form, zu definieren, um davon ein moralisches
oder ethisches Urteil abzuleiten (&amp;ldquo;Diese Inhalte sind schlecht oder für
Kinder nicht geeignet.&amp;quot;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wäre dies so einfach, könnten wir Juristen durch Roboter ersetzen, ja sogar
als menschliche Rasse zur Gänze beruhigt abtreten, da wir Maschinen
geschaffen haben, die Moral und Ethik haben - das ist nichts weniger als die
Singularität, das Nirvana der KI, die Vereinigung von Mensch und Maschine.
Aber die Tatsache, daß dieser Ansatz aus technischer Sicht so offensichtlich
lächerlich ist, hält niemanden davon ab, ihn auch 2010 noch zu propagieren -
natürlich nicht mehr als ausschließliches Kriterium, sondern lediglich
&amp;lsquo;ergänzend, wenn keine weitere Kriterien zur Verfügung stehen&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der zweiten Welle haben die Kinderbeschützer dann versucht, mit PICS ein
System zu schaffen, mit dem man beliebige Labels an Content kleben kann -
sogar das heutige &amp;ldquo;ab x Jahren&amp;rdquo;-System kann man in PICS darstellen, es
besteht kein Grund, dafür de-xml dilettantisch neu zu definieren. PICS,
heute POWDER, hätte im Gegensatz zu de-xml außerdem den Vorteil, daß dafür
bereits haufenweise Software existiert, die solches Zeugs verstehen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damals, wir sind inzwischen so um 1999 herum, hat man Ratingsysteme mit
quasi-objektiven Kriterien definiert. In RSAC zum Beispiel gab es vier
Kategorien (Gewalt, Sex, Nacktheit und Sprache), und in jeder Kategorie dann
wiederum fünf Stufen - Gewalt zum Beispiel wird von 0 (Harmloser Konflikt,
leichte Sachbeschädigung), 1 (Lebewesen werden verletzt oder getötet,
Sachbeschädigung), 2 (Menschen werden verletzt oder getötet, wenig Blut), 3
(Menschen werden getötet, Blut und Splatter) und schließlich 4 (Unnötige und
graphische Gewaltdarstellung, Folter, Vergewaltigung) unterteilt. Für die
anderen Kategorien werden ähnliche Unterteilungen vorgesehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch das ist natürlich wieder eine Syntax, ein formaler Regelsatz, der zu
einem Werturteil führen soll. Und natürlich kann man hier bei Kenntnis der
Regeln leicht pathologische Fälle finden, die sogar häufig sind, und bei
denen jedes System bei korrekter Anwendung der Regeln - nein, &lt;em&gt;wegen&lt;/em&gt;
korrekter Anwendung der Regeln - zu nicht akzeptablen Ergebnissen kommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was es braucht, so die Beschützerfraktion, ist also ein Bewertungssystem,
das subjektiv ist, also eines bei dem der Sender (derjenige, der das Label
an einen Inhalt klebt) ein Urteil im kulturellen Kontext eines Rezipienten
(genauer: aller möglichen Rezipienten des betroffenen Kulturkreises) treffen
muß. Das ist natürlich unmöglich - wer es nicht glaubt, mag sich gerne eine
Diskussion zwischen &amp;ldquo;Gamern&amp;rdquo; und beliebigen Politikern zum Thema First
Person Shooter anhören (&amp;ldquo;Killerspiele vs. Spielekiller&amp;rdquo;). Oder sich die
Beispiele ansehen, die der AK Zensur und Alvar Freude herausgesucht haben,
um sie durch Laien nach dem aktuell propagieren &amp;ldquo;Ab x Jahren&amp;rdquo;-System
bewerten zu lassen - mit einer Fehlerquote von 80%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer hier an einen erzielbaren gesamtgesellschaftlichen Konsens glaubt, der
hat die Postmoderne verschlafen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wieder 11 Jahre zurück. Schon in der vom BMWi in Auftrag gegebenen Studie
&amp;ldquo;Jugendschutz und Filtertechnologien im Internet&amp;rdquo;
(&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/secorvo-studie-jugendschutz.pdf&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;

)
kam man zu der Erkenntnis, das Kinder und Jugendliche Filter nicht zu
umgehen versuchen würden, würden sie sie als nützlich empfinden. Sie werden
nicht als nützlich empfunden, da die Beschützer- und Filterbefürworter
offiziell noch immer die Aufgabe eines Jugendschutzprogrammes falsch
formuliert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Aufgabe eines Jugendschutzprogrammes ist es eben &lt;em&gt;genau nicht&lt;/em&gt;,
jugendgefährdende Inhalte zu blockieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wäre es so einfach, wäre das Problem leicht lösbar: Man sperrt einfach alle
Seiten ohne Label (&amp;ldquo;Keine Einstufung nach &amp;hellip;&amp;quot;) wie man es bei Videospielen
und Filmen auch tut, und niemand klebt ein Label an seine Inhalte. Mithin
sind alle Seiten gesperrt, also auch alle jugendgefährdenden Inhalte aller
Altersstufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist Overblocking, und nicht akzeptabel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die korrekte Formulierung der Aufgabe ist eben &amp;ldquo;Damit Jugendschutzprogramme
erfolgreich sein können, müssen ihre Filter alle jugendgefährdenden Inhalte
blockieren und alle nicht jugendgefährdenden Inhalte durchlassen.
Overblocking, false-positives, das Sperren von nicht jugendgefährdenden
Inhalten sind genau so ein Problem wie Underblocking, false-negatives, das
Durchlassen von jugendgefährdenden Inhalten.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist ein viel schwierigeres Problem als das Blockieren von
jugendgefährdenden Inhalten. Daher geht mit der Propagierung des Konzeptes
&amp;lsquo;Filterprogramm mit Label&amp;rsquo; zwingend auch die Konstruktion einer Pflicht zur
Labelung von Inhalten einher, wenn das Konzept &amp;lsquo;Filterprogramm mit Label&amp;rsquo;
ein Erfolg werden soll. Streng genommen müßte man idealerweise sogar dazu
verpflichten, das minimale gerade noch akzeptable Label zu wählen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den vergangenen 11 Jahren seit der o.a. Secorvo/BMWi-Studie sind
überhaupt keine Fortschritte in der öffentlichen Diskussion gemacht worden.
Weder wird die Aufgabenstellung korrekt formuliert, noch werden die sich
daraus ergebenden Konsequenzen thematisiert, die wegen der
Overblocking/Underblocking-Problematik lauten:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pflicht zur Bewertung,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pflicht zur minimalen Bewertung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bindung von Bewertungen an Inhalte mit einer PKI, damit eine Verfälschung oder Entfernung der Labels auf dem Web zum Rezipienten
&lt;a href=&#34;http://blog.odem.org/2010/12/jmstv-filter-umgehen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;a la odem.org&lt;/a&gt;


nicht möglich ist&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Definition eines subjektiven Bewertungssystems, also Verpflichtung des
Senders, die Erziehungs-Wünsche und Moralvorstellungen aller Empfänger zu
antizipieren, da quasi-objektive Systeme nicht funktionieren&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Es ist natürlich Absicht, daß das nicht thematisiert wird. Würde man es tun,
wäre sofort erkennbar, daß jeder Ansatz, der auf Jugendschutzlabels und
Filtern basiert zwingend zum Scheitern verurteilt wird - die Liste da oben
sind offensichtlich unmögliche Forderungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir leben in einer Gesellschaft mit Technologie, die es beliebigen Personen -
auch Kindern - ermöglicht, sich ad-hoc zu vernetzen und Daten
auszutauschen. Das kann per Speicherkarten gehen, USB-Stick, Bluetooth,
lokale Wi-Fi-Hotspots, lokale ad-hoc Kabelnetze wie auf LAN-Parties,
P2P-Netzwerkstrukturen auf dem Substrat des Internet oder Darknets wie tor
und Freenet. Oh, und normalen Internet-Zugriffen, einige davon mit
unverschlüsseltem http.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das bedeutet, daß jede beliebige Person Inhalte beliebig publizieren kann.
Ein Ansatz, bei dem auf Mittler eingewirkt wird, wie es beim klassischen
Urheberrecht, Jugendschutz und anderen sozialen Kontrollinstanzen der Fall
war, funktioniert hier nicht, da es keine Mittler mehr gibt. Anbieter und
Konsumenten von Inhalten finden sich und vernetzen sich nach Bedarf und ohne
Einschaltung von Dritten, müssen einander nicht persönlich kennen und für
den Datentausch nicht persönlich Kontakt haben, und eine Alterung der Kopien
über Generationen des Duplizierungsprozesses findet nicht statt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kindern und Jugendlichen Inhalte vorzuenthalten (&amp;ldquo;sperren&amp;rdquo;) funktioniert
schlicht nicht mehr, schon im Ansatz nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sperren ist auch weniger wichtig als die Beschützer-Fraktion denkt. Malte
Welding formuliert es in einem
&lt;a href=&#34;http://www.malte-welding.com/2010/11/30/jugendmedienschutz-ist-furs-arsch/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Blogartikel&lt;/a&gt;


so: &amp;ldquo;Obst verdirbt, Kinder nicht, Kinder schalten ab.&amp;rdquo;. Wichtiger ist es,
eine Wertung zu vermitteln, wenn Kinder Inhalte wahrnehmen. &amp;ldquo;Medienkompetenz
vermitteln&amp;rdquo; ist konkret umgesetzt genau das: Kindern zu lehren, daß es
erstens okay ist, bestimmte Dinge im Netz schlecht zu finden und ihnen
zweitens klar zu machen, welche Dinge wir bei unserem Stamm schlecht und
welche wir gut finden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wollte man bei dem gesellschaftlichen Diskurs um den Jugendschutz
Fortschritte machen, ist es wichtig zu lernen, zu verstehen und zu
akzeptieren, warum dies die einzige Möglichkeit ist, die uns im Angesicht
moderner Technologie bleibt.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich denke, der Jugendmedienschutz ist ein gutes Beispiel dafür, wie
mangelhaft die Zusammenarbeit zwischen Juristen und Technikern oft ist.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich denke, der Jugendmedienschutz ist ein gutes Beispiel dafür, wie Menschen
versuchen, Heil in der Entwicklung von Technologien zu suchen, wenn
Technologie für die Lösung der gestellten Aufgabe komplett ungeeignet ist.
Aus der oben dargelegten Folge von Erfahrungen und Überlegungen wird
hoffentlich klar, warum gerade Techniker bei dem Problem prinzipbedingt
nichts hilfreiches beitragen können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schon das Wort ist falsch. Es geht nicht um JugendmedienSCHUTZ. Das kann
2010 nicht funktionieren. Es hat schon 1996 nicht funktioniert. Was wir
brauchen ist JugendmedienERZIEHUNG. Durch Menschen. Mit Werten und
Überzeugungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und nicht einen netzwerkweiten Schutzroboter.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Egal wie es mit dem JMStV in nächster Zukunft läuft - verändern kann man
nur etwas, wenn man sich über Alternativen Gedanken macht. Könntest du dir
vorstellen, da mit uns zusammen einen ersten Schritt zu machen?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wie gesagt, ich bin dieser Diskussion unsagbar müde. Ich führe sie seit fast
15 Jahren. Den Text da oben könnt Ihr verwenden, falls Ihr den brauchbar
findet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gruß, Kris&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jugendmediendoom</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/07/21/jugendmediendoom.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2010 14:55:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/07/21/jugendmediendoom.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Doom_II:_Hell_on_Earth&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Doom II&lt;/a&gt;

 -
laut Wikipedia eingestuft als 18+/Indexed bei der
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Unterhaltungssoftware_Selbstkontrolle&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;USK&lt;/a&gt;

.
Auf dem PC. Genau wie &lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/ACTIVISION-Doom-III/dp/B0002OJU1Y&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Doom III&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dasselbe
&lt;a href=&#34;http://itunes.apple.com/de/app/doom-ii-rpg/id354051766?mt=8&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Doom II&lt;/a&gt;


in feinem 1024x768 auf dem iPad im iTunes Store.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und hier
&lt;a href=&#34;http://www.macnotes.de/2010/07/20/app-store-jugendschutz-usk-bpjm-und-andere-deutsche-spezialitaten/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;warum das alles so ist&lt;/a&gt;

.
Logik hat das keine mit dem JMStV - nicht im alten und auch nicht im neuen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Netzsperren schlagen zurück</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/02/19/die-netzsperren-schlagen-zur-ck.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2010 12:19:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/02/19/die-netzsperren-schlagen-zur-ck.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/0,1518,678608,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bundespräsident Horst Köhler&lt;/a&gt;


hat das Zugangserschwerungsgesetz, vulgo Zensursula-Gesetz, nun doch
unterschrieben. Das muß er tun, denn der Bundespräsident hat gemäß
Konstruktion unserer Verfassung nicht das Recht eines Vetos gegenüber der
Regierung wie das etwa in der Weimarer Republik gewesen wäre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Spiegel beschreibt das Ergebnis mit dem Absatz&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bundespräsident Horst Köhler hat an diesem Mittwoch mit einer einzigen
Unterschrift nicht nur eine, sondern gleich zwei Bundesregierungen
blamiert: Die Große Koalition der vergangenen Legislaturperiode, die das
nicht nur umstrittene, sondern handwerklich völlig vermurkste
&amp;ldquo;Zugangserschwerungsgesetz&amp;rdquo; gegen Kinderpornografie im Netz gemacht hat.
Und die jetzige schwarz-gelbe Koalition, die das Gesetz eigentlich gar
nicht mehr haben will, nun aber umsetzen muss.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und faßt die Situation so sehr schön zusammen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ganze Geschichte dieses Gesetzes ist ein Testament fortdauernden
Politikversagens: Erst die fragwürdigen Geheimverträge zwischen Regierung,
BKA und Providern, dann die unsägliche Debatte mit dem Regierungs-sträuben
gegen jeglichen Rat von Technik- und Verfassungsexperten, das Umfallen im
Umfallen der SPD und deren Verkrachen mit ihrem Internet-Rat, die
überhastete Verabschiedung des Gesetzes, während die erfolgreichsten
Petition aller Zeiten noch lief, und schließlich das durch diese Aktivitäten
mit herbeigeführte 2%-Ergebnis der Piratenpartei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Anhörung ist übrigens
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2010/bundespraesident-hat-zugangserschwerungsgesetz-unterschrieben/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;am Montag&lt;/a&gt;


und das Parlament debattiert über mögliche Aufhebungsgesetze dann am 25.
Februar, wird diese aber alle aus Prinzip ablehnen, da die Vorschläge
allesamt von der Opposition eingebracht worden sind und man einem
politischen Gegner aus taktischen Gründen keinen Erfolg gönnen darf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie dem auch sei: Jetzt ist das Gesetz, das plötzlich keiner mehr will,
unterzeichnet und muß umgesetzt werden, bis auch dieses Gesetz für
&lt;a href=&#34;http://ak-zensur.de/2010/02/unterzeichnung.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;verfassungswidrig&lt;/a&gt;

 erklärt
wird - wenn man nicht vorher schon ein
&lt;a href=&#34;http://www.internet-law.de/2010/02/bundesprasident-unterzeichnet.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aufhebungsgesetz&lt;/a&gt;


machen will.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bfdi.bund.de/bfdi_forum/showthread.php?s=2ec824f5fbb912c41904e8a68cb0a436&amp;amp;p=4952#post4952&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Denn Gesetze, die in Kraft sind, nach Belieben nicht anzuwenden kann auch nicht die Grundlage eines Rechtsstaates sein&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit nicht genug: Man redet von einem Löschgesetz statt eines Sperrgesetzes -
aber die Rechtsgrundlage zur Löschung von Kinderpornograpie im Internet
gibt es schon,
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2010/piratenpartei-loeschen-von-kinderpornographie-ueberfluessig/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;wie die Piratenpartei in die Debatte einwirft&lt;/a&gt;

.
Und man baut gerade an einem Jugendmedienstaatsvertrag, dessen bekannt
gewordene Version 2.0 noch mehr Eingriffe in die Kommunikation verpflichtend
gemacht hätte als dieses unselige Gesetz es vorsieht. Dessen Version 3.0
wird dann
&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1002/73237.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;bereits am 24. verhandelt&lt;/a&gt;

, ist aber
wegen des Drucks des Netzes zur Version 2.0 angeblich entschärft.
Stattdessen setzt man auf elternseitig installierte Filterprogramme. Die
werden zwar
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html&#34;&gt;auch nicht funktionieren&lt;/a&gt;

,
aber immerhin niemandem schaden außer den Kindern der Eltern, die so was
einsetzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt also wieder viel zu tun, solange wir noch offensiv dumme und
internet-analphabetische Politiker haben. Oder, wenn man die böse
Zynikerbrille aufsetzt, dann faßt man es wie
&lt;a href=&#34;http://oerks.de/blog/2010/02/19/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aleks&lt;/a&gt;

 und Alvar zusammen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ab 18</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/01/26/ab-18.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2010 10:30:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/01/26/ab-18.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/blog_altersfreigabe.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor mehr als 10 Jahren habe ich einmal im Auftrag des BMWI an
einer Studie zum Thema Jugendschutz im Internet
&lt;a href=&#34;http://blog.koehntopp.de/uploads/secorvo-studie-jugendschutz.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;(PDF)&lt;/a&gt;


mitgearbeitet. Das war anstrengend, da das Thema Spielball zahlreicher
politischer Interessen ist, die sich dort gerne wiederfinden möchten, aber
die in der Studie wiedergegebene Ausgangslage ist heute noch unverändert.
Ich habe mein persönliches Fazit in kürzerer Form in einem
&lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de/artikel/rating_does_not_work/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel&lt;/a&gt;

 abgelegt,
aber auch dieses Ergebnis ist noch zu lang und zu technisch. Im Grunde kann
man die aktelle Situation wie in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html&#34;&gt;Jugendschutzfilter saugen und dafür gibt es einen
Grund&lt;/a&gt;


kurz und knackig darstellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Lösung für dieses Problem gibt es nicht. Es ist auch heute, 11 Jahre
nach der Studie, noch einfacher, sicherer und günstiger, Inhalte unbewertet
ins Internet zu stellen oder als Privatanbieter &amp;lsquo;frei ab 18&amp;rsquo; zu bewerten,
als sich um das niedrigste legale Rating für seine Inhalte zu bemühen. Und
so sind konsequenterweise auch meine Sites alle mit dem höchsten
generierbaren ICRA-Label versehen, das Minderjährige konsequent ausschließt
(wenn es denn jemanden kümmern würde, daß ein solches Label an meiner Site
klebt).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der &lt;a href=&#34;http://blog.odem.org/2010/01/12/Arbeitsentwurf-JMStV--Stand-2009-12-07.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;neue Jugendmedienschutz-Staatsvertrag&lt;/a&gt;


ist nun nichts weiter als ein Hilferuf des Staates. Der Staat &lt;em&gt;will&lt;/em&gt; nun
endlich nach Jugendschutzkriterien bewertete Angebote im Internet, und dabei
muß er Bedingungen erzeugen, die einerseits bewirken, daß die Bewertungen
nicht zu niedrig sind, andererseits es aber Anbietern nicht attraktiv
erscheinen lassen, sich sicherheitshalber zu hoch zu bewerten oder gar
unbewertet zu publizieren (was einer &amp;ldquo;ab 18&amp;rdquo;-Einstufung gleich käme).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Arbeitsentwurf, der dabei veröffentlicht wurde, setzt allen Anbietern -
Inhaltsanbietern, Hostern und Providern - jetzt die Pistole auf die Brust.
Es ist die Art der Politik zu sagen &amp;ldquo;Löst dieses Problem jetzt, oder wir
machen Regeln, mit denen niemand zufrieden ist&amp;rdquo;. Blöd nur, daß die
wirtschaftlichen Rahmenbedingungen sich dabei in jedem Fall so verändern
werden, daß die Transaktionskosten für eine Veröffentlichung von irgendwas
steigen werden: Kostenlos ist grad teurer geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits ist das auch genau eine Linie der Politik der aktuellen
Regierung: Es sind die
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/07/01/dir-fehlen-die-worte-oder-die-position-der-piratenpartei-zum-urheberrecht-in-einer-flatrategesellschaft.html&#34;&gt;kostenlosen&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/07/01/urheberrecht-360-grad-ansicht.html&#34;&gt;Angebote&lt;/a&gt;


in ausreichender bis exzellenter Qualität, die derzeit den Medienwandel
treiben. Unsere Klientelregierung hat nun versprochen, dieses Problem zu
beheben. Konsequenterweise ist dieser Entwurf eines Jugendmedienschutzes
auch ein Anschlag auf die kooperative Kultur des Internets, denn es gilt,
kostenlose Angebote unattraktiver zu machen, um kompetetiven, traditionell
geldgestützt operierenden Sites mehr Luft zum Atmen zu geben. Da diese Sites
auch traditionellen Regulierungsinstrumentarien zugänglich sind, ist dies
politisch und wirtschaftlich wünschenswert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Analysen und Aufrufe von&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.1und1.de/2010/01/22/das_ende_der_freien_kommunikation_im_internet/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;1 und 1&lt;/a&gt;

,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://andipopp.wordpress.com/2010/01/26/ich-schliese-mich-dem-vorauseilenden-gehorsam-an/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Andi Popp&lt;/a&gt;

,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.internet-law.de/2010/01/zensur-uber-den-umweg-des.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Thomas Stadler&lt;/a&gt;

,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.nerdcore.de/wp/2010/01/25/zensur-dank-jugendschutz/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nerdcore&lt;/a&gt;

 und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.windfluechter.net/archives/889-Zensur-ueber-Umweg-des-Jugendmedienschutz-Staatsvertrags.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ingo Jürgensmann&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;zeigen die wichtigen Punkt auf. Sie zeigen aber nicht, daß sich hier gerade
eine unheilige Allianz von Politik und Großmedien aufbaut, denen eine solche
Entwicklung genau die gewünschten Veränderungen erzeugt:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Die Publikation von kostenlosen, kooperativ erzeugten freien Inhalten wird aufwendiger.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es wird die Überwachungs- und Zensurinfrastruktur legitimiert, die schon
im Rahmen der Zensursula-Diskussion gewünscht wurde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das ganze wird am Ende ein Muster-Anwendungsfall für den
elektronischen Personalausweis, der notwendig wird, um sich beim Provider
und beim Site-Betreiber für den Internet-Zugang und den Inhaltszugriff zu
legitimieren  und die Bedarfsträger können endlich mit Identitäten statt
IP-Nummern operieren, wenn sie ermitteln wollen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mit diesen Identitäten lassen sich auch Meldungen und ihre Weitergabe
ausgezeichnet tracken, sodaß wir auch eine technische Basis für den
Verteilschlüssel der Einnahmen aus dem neuen Leistungsschutzrecht
haben.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Diesen politischen und wirtschaftlichen Drücken stellt man sich entgegen,
wenn man gegen diesen Entwurf ist. Um den Jugendschutz geht es dabei nur am
Rande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits kann man das ganze natürlich auch als die neue Kampagne der
etablierten Parteien für die Piratenpartei interpretieren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jugendschutzfilter saugen und dafür gibt es einen Grund</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html</link>
      <pubDate>Thu, 06 Aug 2009 09:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heise newstickert:
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/Bundesregierung-sieht-grosse-Maengel-bei-Jugendschutz-Filtern--/meldung/143110&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bundesregierung sieht große Mängel bei
Jugendschutz-Filtern&lt;/a&gt;

.
Ach!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bislang habe keines der staatlich getesteten Jugendschutzprogramme, die
Filterregeln für beispielsweise von Eltern zu installierender
Schutzsoftware vorgeben, eine &amp;ldquo;akzeptable Wirksamkeit&amp;rdquo; entfaltet, schreibt
der federführende Beauftragte für Kultur und Medien, Bernd Neumann, in
seiner jetzt verfügbaren Antwort (PDF-Datei) auf eine Anfrage der grünen
Bundestagsfraktion. Zu viele zulässige Inhalte würden blockiert, und zu
viele ungeeignete Angebote würden durchgelassen, schreibt der
CDU-Politiker unter Berufung auf Tests im Prüflabor der Kommission für
Jugendmedienschutz (KJM) bei der länderübergreifenden Stelle
jugendschutz.net. Beide Mängel seien nicht wünschenswert.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Bericht hebt weiter darauf ab, daß die Anzahl der zu bewertenden Sites
sehr groß sei und die Inhalte sich zum Teil recht schnell ändern würden.
Eine automatische Klassifizierung von Inhalten funktioniere nicht, und daher
wolle man eine Selbstklassifizierung der Anbieter erzwingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Reflektion über die Situation und eine Ursachenforschung nach diesem
Dilemma wird nirgendwo erwähnt. Das wäre aber nützlich:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das erklärte Ziel solcher Sperrsoftware sei es, die &amp;ldquo;von aus
jugendschützerischer Sicht ungeeigneten&amp;rdquo; Webseiten zu blockieren. Das ist
als Missionsstatement natürlich falsch, denn dieses Ziel ist einfach zu
erreichen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Man sperrt einfach alle Internetseiten komplett.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das korrekt formulierte Ziel ist es, die aus jugendschützerischer Sicht
&lt;strong&gt;ungeeigneten Webseiten zu sperren &lt;em&gt;und&lt;/em&gt; alle anderen zu erlauben&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das wird auch weiter oben im Text zugegeben, denn dort wird unter anderem
beklagt, daß zu viele zulässige Inhalte blockiert würden. So formuliert ist
dieses Ziel aber weitaus schwieriger zu erreichen, weil man nun nicht mit
einer kleineren Zahl von jugendgefährdenden Webseiten zu tun hat, sondern
mit allen Webseiten, die es gibt. Insbesondere muß man nun Aussagen über
nicht bewertete Webseiten machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei Filmen und Videospielen ist das einfach - ein Film oder ein Videospiel
ohne Bewertung wird behandelt wie &amp;lsquo;frei ab 18&amp;rsquo;. Damit ist der Fall dort
erledigt, denn ein Film oder ein Videospiel zu publizieren ist ein
aufwendiger Akt und der Herausgeber des Mediums hat damit ein Interesse
daran, sein Werk nicht nur bewerten zu lassen, sondern auch eine möglichst
niedrige Bewertung zu erzielen, damit die Reichweite und damit die
erzielbaren Gewinne möglichst maximal sind. Es gibt nur sehr wenige Filme
und Videospiele, die nicht eine Jugendschutzbewertung haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Internet ist das anders: Im Internet kennt man sehr viel mehr Autoren und
Werke, und die Kosten für die Erzeugung einer beliebigen Website sind
minimal. Wenn Arbeitszeit kostenlos ist, das Werk also als Hobby erstellt
wird, sind die Kosten für das Werk sogar Null. Damit fällt die Motivation
für eine Reichweitenmaximierung weg:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Im Internet will ein Herausgeber nicht so viele Personen als möglich
erreichen, sondern die richtigen: Gleichgesinnte oder Fans.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nur bei großen, kommerziellen Sites sind auch Kunden die Zielgruppe. Darum
ist die Motivation sein Werk bewerten zu lassen im Internet sehr viel
geringer - &amp;lsquo;Mir doch egal, ob Jugendliche oder Kinder auf meine Site
zugreifen können&amp;rsquo; ist keine so ungewöhnliche Formulierung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selbst wenn jemand seine Site selbst bewertet oder bewerten läßt besteht das
Problem, welche Bewertung man denn vergibt. Denn wenn man eine Site zu hoch
bewertet - frei ab 18, obwohl sie frei ab 12 wäre - ist das folgenlos.
Bewertet man sie anders herum falsch - frei ab 12, obwohl sie frei ab 18
wäre - ist das ein Problem. Als Hobbyist oder engagierte Privatperson ist
man also nur dann auf der sicheren Seite, wenn man die Altersfreigabe für
seine Site eher zu hoch ansetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die höchste Einstufung - frei ab 18 - bekommt man aber sowieso, wenn man gar
nichts tut und seine Site nicht selbst bewertet. Warum also überhaupt etwas
tun und ein rechtliches Risiko eingehen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Folge ist, daß ein Klassifikationssystem für den Jugendschutz bei
Webseiten nicht greift.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Versuche hat es viele gegeben, aber im Allgemeinen sind diese nicht
erfolgreich gewesen in dem Sinne, daß sie eine Abdeckung hergestellt hätten.
Einige kommerzielle Sites haben sich selbst bewertet oder bewerten lassen,
aber die Masse der Sites eben aus den dargelegten Gründen nicht. Damit tritt
bei einer Sperrung unbewerteter Sites in einem Filter noch immer die
Situation aus dem Anfang ein - alle Sites sind gesperrt und der Jugendschutz
ist hergestellt, indem man Kinder und Jugendliche aus dem Internet fernhält.
Allenfalls ist ihnen ein Kindernet spezieller freigegebener, kommerzieller
Sites zugänglich (&amp;lsquo;Walled garden&amp;rsquo;). Das ist kaum geeignet, die von Erziehern
gewünschte Medienkompetenz zu erzeugen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also die Experimente mit automatisierten Bewertungen nach formalen,
syntaktischen Kritieren wie Wortfilter oder Rosa-Pixel-Zähler. Dazu heißt es
in dem Artikel:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wege der Fülle unzulässiger Inhalte im Internet kämen dabei neben
redaktionellen auch automatische Klassifizierungsverfahren zum Einsatz.
Diese sollten die Jugendschutzproblematik von Webseiten &amp;ldquo;an Hand
bestimmter Muster erkennen&amp;rdquo;. Falsche Einordnungen seien beim derzeitigen
Stand der Technik aber nicht zu vermeiden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist wenig überraschend. Die Klassifizierung einer Site nach
Jugendgefährdung ist am Ende eben keine syntaktische, sondern eine
semantische und moralische - es kommt nicht auf die verwendeten Worte an,
sondern was mit ihnen gesagt wird und wie das zu bewerten ist. Würden solche
automatisierten Filter tatsächlich zuverlässig funktionieren, hätten wir
eine Maschine gebaut, die in der Lage ist, Texte zu verstehen und auf der
Grundlage ihres Wissens von der Welt moralische Urteile über diese Texte
fällen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir hätten nicht nur das Problem der Maschinenintelligenz, sondern auch das
&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b486a79a&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Problem der Maschinenmoral&lt;/a&gt;

 gelöst und
könnten als schöpferische Rasse beruhigt abtreten, weil wir den Funken des
Geistes an eine uns nachfolgende Form der Existenz abgegeben haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Debatte über den Jugendschutz im Internet wird jedenfalls keinen
Millimeter von der Stelle kommen, solange die kommerziellen Verhältnisse im
Netz und wie die sich von denen in anderen Medien unterscheiden nicht
einbezogen werden. Sie wird auch nicht von der Stelle kommen, solange nicht
zugegeben und akzeptiert wird, daß Automatisierung in dieser Frage ein
sinnloses Unterfangen ist.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Es ist noch lange nicht vorbei.</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/06/19/es-ist-noch-lange-nicht-vorbei.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2009 14:46:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/06/19/es-ist-noch-lange-nicht-vorbei.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;So.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gestern ist es dann beschlossen worden - das
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/web/0,1518,631299,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Zugangserschwerungsgesetz&lt;/a&gt;

.
Die Abstimmung war namentlich, auf Antrag der Grünen.
389 Abgeordnete dafür - ein CDUler, 3 SPDler dagegen, der Rest dafür, alle von der FDP und Links dagegen, einige Grüne haben gekniffen und mit Enthaltung gestimmt.
Auf &lt;a href=&#34;http://www.abgeordnetenwatch.de/internet_sperren-636-180----abst_ent.html#abst_verhalten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Abgeordnetenwatch&lt;/a&gt;

 kann man nachsehen, wer genau was getan hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Gesetz ist von der großen Koalition gegen den Rat von Experten, unter Ignoranz einer Rekordpetition mit
134014 Mitzeichnern und wahrscheinlich unter Missachtung der Verfassung noch vor der Sommerpause durchgeprügelt worden.
Gerade unter den im Internet aktiven SPD-Mitgliedern ist es dabei zu einer Folge von
&lt;a href=&#34;http://www.bjoern-boehning.de/2009/06/16/offener-brief-an-die-mitglieder-der-spd-bundestagsfraktion/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;offenen&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/web/0,1518,631159,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Briefen&lt;/a&gt;

 gekommen, und der
&lt;a href=&#34;http://netzpolitik.org/2009/online-beirat-der-spd-gegen-zensurgesetz/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Online-Rat&lt;/a&gt;


der SPD hat sich von dem Gesetz distanziert und seine Arbeit vorerst eingestellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die sachlichen und fachlichen Bedenken, die im Rahmen der politischen Diskussion genannt worden sind, sind im Gesetzestext bestenfalls pro-forma, aber de-facto gar nicht berücksichtigt worden.
Effektiv etabliert das Gesetz eine Zensurinfrastruktur in Deutschland, und öffnet weiteren Begehrlichkeiten Tür und Tor.
Das passiert dann auch umgehend:
Nicht nur will Thomas Strobel, CDU-Generalsekretär von BaWü, Abgeordneter und Schäuble-Schwiegersohn, eine
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/CDU-Politiker-prueft-Websperren-fuer-Gewaltspiele-ernsthaft--/meldung/140763&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ausweitung der Sperren auf Computerspiele&lt;/a&gt;

,
sondern parallel dazu kommen Meldungen über
&lt;a href=&#34;http://www.nerdcore.de/wp/2009/06/18/samtliche-osterreichischen-gameshops-sollen-indiziert-werden/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Druck der bayrischen Kommission für Jugendschutz der Landesmedien auf Onlineshops in Österreich&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist also
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/Proteste-gegen-Gesetz-zu-Web-Sperren-reissen-nicht-ab--/meldung/140791&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;nichts vorbei&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was also ist die Bilanz bisher?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ganze Aktion hat zu einer beispiellosen Politisierung von Menschen mit Lebensmittelpunkt im IT-Bereich geführt:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ganze Affäre sollte auch dem letzten Geek und Websurfer klargemacht haben, daß es nicht mit Demonstrationen und dem Unterzeichnen von Petitionen getan ist.
Diese werden bestenfalls zur Kenntnis genommen, dann aber effektiv ignoriert und es wird weitergemacht wie bisher.
Das Bild, das Politiker vom &amp;lsquo;gemeinen Menschen auf der Straße&amp;rsquo;, von &amp;lsquo;Otto Normalverbraucher&amp;rsquo; haben, beinhaltet kein Counterstrike, keine DSL-Modems und auch keine nennenswerten IT-Kenntnisse.
Diese Fehlannahme zieht sich mehr oder minder stark durch alle existierenden politischen Parteien, mit Ausnahme der Piratenpartei und Teilen der Grünen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Effekt der Politisierung ist nicht nur in den Blogbeiträgen der Blogs erkennbar, die ich subscribed habe, sondern auch real messbar - das Treffen der Berliner Piraten letzten Dienstag war um etwa den Faktor 5 bis 8 größer als das Treffen vor vier Wochen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Umgang dieser Menschen mit den Fakten in einer politischen Diskussion unterscheidet sich auch sehr von dem, was man bisher so gewohnt war.
Die normalen Instrumente der Volksbeeinflussung - Zeitungsartikel, Lobbygruppen und andere Marionetten haben versucht, das übliche Theater aufzuführen, aber der Zusammenschluss von Menschen im Netz (
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Crowdsourcing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Crowdsourcing&lt;/a&gt;

) hat hier Zusammenhänge aufgedeckt und Gegenaktionen generiert, die die Poltik so nicht gewohnt war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So wurde im Rahmen der Diskussion die suspekte
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Deutsche_Kinderhilfe#Debatte_um_Sperrung_von_Internetseiten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deutsche Kinderhilfe&lt;/a&gt;


als gesteuerte Hetzorganisation CDU-naher Kreise aufgedeckt, und die
&lt;a href=&#34;http://www.carechild.de/news/politik/internetzensur_getuerkte_umfrage_der_deutsche_kinderhilfe_e.v._widerlegt_582_1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;durch manipulative Fragestellungen erzielten Umfrageergebnisse der DKH&lt;/a&gt;


mit einer Gegenumfrage widerlegt.
Die Organisation ist für Propagandazwecke nun verbrannt - das Netz wird sich an Namen und Personen bei Bedarf erinnern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber auch andere Behauptungen und Tricksereien, die im Zusammenhang mit dieser Debatte immer wieder verwendet worden sind, sind durch Verwendung frei zugänglicher Quellen aufgedeckt worden:
Die Behauptung, das BKA könne Webseiten nicht wie der AK Zensur durch Anschreiben der Provider sperren lassen hat sich als
&lt;a href=&#34;http://blog.odem.org/2009/06/bka-abuse-mails.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;falsch herausgestellt&lt;/a&gt;

,
die von der Bundesregierung behaupteten Sachverhalte haben nach
&lt;a href=&#34;http://blog.odem.org/2009/06/bundesregierung-keine-kenntnis.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einer kleinen Anfrage&lt;/a&gt;


der FDP keine faktische Basis und die als Beispiel genannten ausländischen Sperrlisten haben nach
&lt;a href=&#34;http://blog.odem.org/2009/05/islam-website-aus-deutschland-auf-sperr-liste.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eingehender Untersuchung&lt;/a&gt;


eine erbärmliche Qualität.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor allen Dingen hat sich aber gezeigt, wie gefährlich die gegenwärtige Regierungskoalition der Partei der Über-60-Jährigen Internetausdrucker und der rückgratlosen Verräter ist, wenn man sie denn machen lässt - das kann man vielleicht als größten Erfolg der Sache mitnehmen.
134014 aktivierte politische Personen, alle von ihnen Multiplikatoren.
Aber das sind mit Sicherheit noch nicht alle.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sperrungen im Internet - Eine systematische Aufarbeitung der Zensurdiskussion</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/1997/05/14/sperrungen-im-internet.html</link>
      <pubDate>Wed, 14 May 1997 16:15:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/1997/05/14/sperrungen-im-internet.html</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;zusammenfassung&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#zusammenfassung&#34;&gt;
	Zusammenfassung
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wie alle anderen Medien wird auch das Internet zur Verbreitung von beispielsweise rechtsradikalen oder kinderpornographischen Informationen mißbraucht. Dies hat in letzter Zeit den Ruf nach einem staatlichen Eingriff laut werden lassen, um zentrale Sperrungen bestimmter Inhalte zu erreichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Autoren halten einen solchen Schritt fuer nicht angemessen. Zum einen haben bisher alle technischen Ansätze zur Realisierung versagt. Strukturelle überlegungen lassen vermuten, daß dies auch in Zukunft der Fall sein wird. Auf der anderen Seite haben Sperren stets Auswirkungen auch auf Bereiche, deren Sperrung nicht beabsichtigt ist. Diese Nebenwirkungen sind um so schwerwiegender, je wirksamer die Sperren sein sollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dezentrale Lösungsansaetze können dem Nutzer die Möglichkeit geben, im eigenen Bereich selbstverantwortlich Inhalte zu filtern. Bewertungen von Inhalten durch nichtstaatliche Organisationen können dazu führen, daß der Bewertungsmechanismus zur Durchsetzung fragwürdiger Interessen mißbraucht wird. Um diesem Risiko entgegenzuwirken, ist es unverzichtbar, daß nicht nur die Bewertungsmaßstäbe, sondern auch die Bewertungen selbst vollständig offengelegt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jede Art von staatlicher Regulierung treibt die Kosten in die Höhe. Es ist abzusehen, daß der Versuch, Inhalte im Internet zu bewerten, sehr personalintensiv sein wird. Bereits heute sind die Kommunikationskosten am Standort Deutschland wesentlich höher als bei konkurrierenden Nationen wie den USA. Regulierungen können daher zu einem Standortnachteil führen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-soll-mit-einer-sperrung-erreicht-werden&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-soll-mit-einer-sperrung-erreicht-werden&#34;&gt;
	Was soll mit einer Sperrung erreicht werden?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bevor man über technische Maßnahmen zur Sperrung von Inhalten im Internet und die Chancen ihrer Realisierung reden kann, muß man sich darüber klar werden, welche Ziele man mit einer solchen Sperrung erreichen möchte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mögliche Ziele sind:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Law Enforcement:&lt;/strong&gt; Man möchte verhindern, daß nach den Kriterien einer nationalen oder regionalen Rechtsordnung strafrechtlich relevantes Material für die Subjekte dieser Rechtsordnung erreichbar ist bzw. von ihnen veröffentlicht werden kann, und zwar auch dann, wenn der Ort der Veröffentlichung außerhalb des Durchsetzungsbereiches dieser Rechtsordnung liegt. Traumziel wäre es, das Begehen solcher Straftaten technisch unmöglich zu machen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Indecency:&lt;/strong&gt; In den USA wurde mit dem &lt;em&gt;communication decency act&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;CDA&lt;/em&gt;) in seinen verschiedenen Formulierungen und Gesetzesvorlagen versucht, eine noch weitergehende Regelung zu etablieren: Es sollte verboten werden, Material über Datennetze zugänglich zu machen, das &lt;em&gt;indecent&lt;/em&gt; ist, d.h. nach den Grundsätzen der jeweils herrschenden Moraldefinition ungehörig, obszön oder in anderer Weise störend (zu Free Speech siehe z.B. &lt;a href=&#34;http://www.eff.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Electronic Frontier Foundation&lt;/a&gt;

 EFF).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jugendschutz:&lt;/strong&gt; Nur Minderjährigen (Kindern und Jugendlichen) soll der Zugang zu bestimmten Materialien verwehrt werden, während Volljährigen weiterhin die gesamten Inhalte des Internet zugänglich bleiben sollen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rating:&lt;/strong&gt; Für jeden Teilnehmer im Netz soll weiterhin frei definierbar sein, welches Material empfangen/nicht empfangen werden soll, aber es soll eine Bewertungsstruktur geschaffen werden, die es jedem Konsumenten in  eigener Verantwortung ermöglicht, seine Präferenzen anzugeben (kein Sex/viel Sex, keine Gewalt/Blood and Splatter, politisch links/politisch rechts, konform mit den Vorstellungen der katholischen Kirche/islamisch korrekt) und nur noch den Ausschnitt aus dem Internet wahrzunehmen, der diesen selbstgewählten Filter passieren kann.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nichtregulation:&lt;/strong&gt; Jeder Netzteilnehmer soll freien Zugriff auf alle angebotene Information haben. Sogar die Existenz von Bewertungskriterien Dritter wird als schädlich angesehen und die Bildung einer Bewertungsinfrastruktur nicht gefördert bzw. sogar behindert.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;welche-dienste-werden-betrachtet&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#welche-dienste-werden-betrachtet&#34;&gt;
	Welche Dienste werden betrachtet?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Unter der Bezeichnung &lt;em&gt;Inhalte im Internet&lt;/em&gt; wird in der Regel eine ganze Reihe von Diensten subsumiert, die technisch vollkommen unterschiedlich realisiert werden und administrativ zu großen Teilen disjunkte Strukturen aufweisen. Allen Diensten ist lediglich gemeinsam, dass ihnen das Datenübertragungsprotokoll TCP/IP zugrunde liegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man muß mindestens die beiden folgenden Dienste unterscheiden:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WWW, World Wide Web:&lt;/strong&gt; Das World Wide Web ist der graphisch ansprechendste Dienst des Internet. Es handelt sich um Server, die auf die Anfrage eines Benutzers Seiten beliebigen Inhaltes an das Darstellungsprogramm (&lt;em&gt;Browser&lt;/em&gt;) auf seinem Rechner ausliefern. Der Zugriff auf diese Seiten erfolgt in der Regel mit Hilfe des HyperText Transport Protocol (&lt;em&gt;HTTP&lt;/em&gt;). Dieses Protokoll erfordert keine Identifizierung oder Authentisierung des Abrufers und des Anbieters; die Daten werden im Klartext und nicht fälschungssicher übermittelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine optional einsetzbare Modifikation von HTTP übermittelt
Anfragen und Antworten mit Hilfe des Verschlüsselungsverfahrens &lt;em&gt;Secure Socket Layer&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;SSL&lt;/em&gt;). Bei diesem Verfahren muß sich mindestens der Anbieter gegenüber dem Abrufer identifizieren. Weiterhin ist sichergestellt, daß die Verbindung nicht im Klartext abhörbar ist (Dritten wird nicht bekannt, welche Anfragen gestellt wurden oder welche Inhalte die ausgelieferten Seiten haben) und daß Inhalte nicht durch Dritte während der übertragung unerkannt verfälscht werden können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die abgerufenen Seiten bestehen aus Formatierungsanweisungen der &lt;em&gt;HyperText Markup Language&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;HTML&lt;/em&gt;) und optional weiteren Bild-, Ton- oder Videodaten. Bei kleineren Servern liegen die abrufbaren Seiten häufig statisch als vorgefertigte und unverändert ausgelieferte Dateien auf der Festplatte vor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Größere Server erzeugen die Seiten jedoch oftmals dynamisch in Abhängigkeit von der Identität des Abrufers, seiner Netzadresse, seiner bevorzugten Landessprache (im Browser konfigurierbar), dem vom Abrufer verwendeten Browsertyp, der Uhrzeit des Abrufs oder anderen Kriterien, die frei progammierbar sind. Es ist also nicht sichergestellt, daß zwei aufeinanderfolgende Abfragen derselben Seite identische Antworten ergeben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Falls die Seiten aus einer Datenbank dynamisch erzeugt werden, kann sich der Datenbestand des Webservers durch die Updates der Datenbank ständig aendern. Dies ist zum Beispiel der Fall bei Katalogsystemen fuer Onlinehandel (Preis- und Produktupdates, Änderungen im Lagerbestand mit Auswirkungen auf die Lieferbarkeit usw.), bei Nachrichtenagenturen mit Anschluß an Presse- und Tickerdienste und bei Webverzeichnissen und Suchmaschinen, die einen Volltextindex für Seiten generieren und eine Recherche nach Inhalten erlauben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grundsätzlich ist der Datenbestand im Web als höchst dynamisch anzusehen: Neue Versionen von Seiten lassen sich zu sehr geringen Kosten erzeugen und in Verkehr bringen. Der elektronische Charakter des Mediums im Zusammenhang mit der zentralen Datenhaltung (es sind keine verteilten Kopien einer Seite auf Stand zu bringen) begünstigen weiterhin eine sehr hohe Auflagenfrequenz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;USENET News:&lt;/strong&gt; Das USENET ist ein verteiltes System vom Diskussionsforen (&lt;em&gt;Newsgroups&lt;/em&gt;). Es handelt sich um ein teilweise zusammenhängendes Netz von Servern, von denen jeder eine Auswahl von Artikeln zum Abruf bereithält. Die Artikel sind in der Regel in thematisch gegliederten Diskussionsforen in der Reihenfolge des Eingangs abgelegt. Leser können eine Verbindung zum netztopologisch am günstigsten gelegenen Server aufbauen und Artikel nach Diskussionsforen und Eingangsdatum selektiert abrufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leser können grundsätzlich auf jeden gelesenen Artikel
antworten (&lt;em&gt;to follow up on an article&lt;/em&gt;) oder unabhängig
eigene Artikel auf dem Server ablegen (&lt;em&gt;posten&lt;/em&gt;, von engl. &lt;em&gt;to post a notice&lt;/em&gt;). Der Server wird dann seine Nachbarserver darüber informieren, daß er einen neuen Artikel vorrätig hat, und den Artikel ggf. an seine Nachbarserver replizieren (&lt;em&gt;to feed an article to a neighboring system&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese verbreiten den Artikel dann wieder an ihre Nachbarn usw. (&lt;em&gt;flood fill algorithm of USENET&lt;/em&gt;). Nach einigen Stunden existieren Hunderttausende von Kopien dieses Artikels auf der gesamten Welt. Die Vernetzung der Server ist hochredundant; Unterbrechungen in Serverstrecken haben in der Regel keine oder nur lokal meßbare Auswirkungen auf Verfügbarkeit oder Transportgeschwindigkeit der Artikel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um Platz zu gewinnen, werden die jeweils ältesten Artikel nach einiger Zeit gelöscht. Die genaue Zeitspanne bis zur Löschung hängt von der  individuellen Konfiguration des Servers und seiner Platzsituation ab, liegt aber in der Regel nicht über 14 Tagen. Es existieren jedoch auch einige Newsarchive, die Diskussionen über mehrere Jahre hinweg abspeichern und diesen Datenbestand durch weitgehende Recherchemöglichkeiten erschliessen (z.B.  &lt;a href=&#34;http://www.dejanews.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DejaNews&lt;/a&gt;

, &lt;a href=&#34;http://www.altavista.digital.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;AltaVista&lt;/a&gt;

 im Newsmodus).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch, daß jeder Leser auf beliebige Artikel direkt und ohne redaktionelle Bearbeitung antworten kann, entspinnen sich in der Regel unmoderierte, öffentliche Diskussionen zu allen möglichen Themen. Ein Großteil der Diskussionsforen wird global ausgetauscht. Daher ist die Zusammensetzung der Diskussionsrunden zufällig und international.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Kommunikation zwischen Leser und Server sowie die Kommunikation zwischen den Servern erfolgt in der Regel unverschlüsselt und ohne Identifizierung und Authentisierung der Leser oder der Autoren von Artikeln. Die Fälschung von Absenderadresse oder Herkunftspfad eines Artikels ist trivial und in einigen Diskussionsforen sogar üblich. Es existieren Konverter von E-Mail nach USENET News und Anonymous- sowie Pseudonymous-Server, die zum Teil mit kryptographisch starken Methoden die Identität des Absenders sowie seinen Aufenthaltsort im Netz zu verschleiern suchen. Einige Newsserver lassen Lese- und Schreibzugriff von jedermann und ohne Authentisierung zu (&lt;em&gt;open servers&lt;/em&gt;); es ist Sache des Veröffentlichenden, seine Identität in einem Artikel offenzulegen oder nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Entscheidung über die von einem Server angebotenen Diskussionsforen obliegt in der Regel jedem einzelnen Serverbetreiber. Teilweise existieren Kataloge von offiziellen Newsgroups, diese sind jedoch in der Regel weder vollständig noch für irgendwen verbindlich. Name oder überschrift einer Newsgroup haben nur den Charakter von Empfehlungen. Thematisch falsch eingeordnete Artikel (&lt;em&gt;off topic postings&lt;/em&gt;) oder bewußt massenhaft in alle Newsgroups verbreitete Artikel (&lt;em&gt;spam&lt;/em&gt;) machen einen festen Anteil aller Artikel aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Dienste &lt;strong&gt;IRC&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Internet Relay Chat&lt;/strong&gt;) und &lt;em&gt;E-Mail&lt;/em&gt; (Private elektronische Post sowie halböffentliche Mailinglists als Diskussionsforen) wären ebenfalls zu betrachten, sollen hier aber im Interesse einer kompakten Darstellung nicht diskutiert werden, da sie weniger im Rampenlicht der öffentlichen Diskussion stehen. Die genannten Argumente gelten aber in ähnlicher Form auch dort. Es existieren weitere Dienste, die fuer die öffentliche Kommunikation in der Regel von geringerer Bedeutung sind (&lt;em&gt;telnet&lt;/em&gt;) oder deren Diskussion keine neuen Aspekte zu Tage foerdern wuerde (&lt;em&gt;ftp&lt;/em&gt;, siehe &lt;em&gt;http&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wie-koennen-zu-sperrende-inhalte-identifiziert-werden&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-koennen-zu-sperrende-inhalte-identifiziert-werden&#34;&gt;
	Wie koennen zu sperrende Inhalte identifiziert werden?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Um Inhalte zuverlässig sperren zu können, ist es notwendig, diese Inhalte in irgendeiner Form zu identifizieren. Diese Identifizierung kann von unterschiedlicher Auflösung sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf der Basis von IP-Adressen kann ein einzelner Rechner identifiziert werden. Ein solcher Rechner erbringt jedoch in der Regel eine Vielzahl von Diensten für mehrere unterschiedliche Anbieter. Webserver von IP-Providern bringen unter einer IP-Adresse teilweise die Angebote von Tausenden Inhaltsanbietern ins Netz, Rechner von Kleinprovidern bieten teilweise alle Dienste des Providers unter einer IP-Nummer an. Eine Sperrung von IP-Nummern trifft also außer den zu sperrenden Inhalten meist auch eine große Menge von Inhalten und Diensten, deren Sperrung nicht beabsichtigt ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit entsprechendem Mehraufwand können dienstspezifische Kennzeichen von einzelnen Einheiten des Angebotes identifiziert werden. Im World Wide Web ist dies der Name einer Seite (ihr &lt;em&gt;Universal Resource Locator&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;URL&lt;/em&gt;), in den USENET News erfolgt die Identifizierung über die Message-ID einer einzelnen Nachricht oder den Namen einer Newsgroup. Für neu entstehende Dienste müssen dienstspezifische Methoden zur Identifikation einzelner Einheiten neu gefunden werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die zu bewertenden Datenmengen sind riesig: Die Suchmaschine &lt;a href=&#34;http://www.altavista.digital.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Altavista&lt;/a&gt;

 hatte im Mai
1996 schon 30 Millionen Webseiten in ihrer Volltextdatenbank
gespeichert; im April 1997 betrug das Newsaufkommen mehr als 72
Gigabyte für etwa 5,4 Millionen Artikel (Statistik von Eunet
Deutschland GmbH aus &lt;a href=&#34;news:de.admin.lists&#34;&gt;de.admin.lists&lt;/a&gt;

 vom 01.05.97).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es bleibt das Problem, zu sperrende Inhalte aus der Menge aller Inhalte zu isolieren. Hier gibt es nur zwei grundsätzlich verschiedene Systeme:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Die automatische Bewertung von Inhalten auf der Basis formaler Merkmale wie etwa dem Vorhandensein bestimmter Schlüsselworte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die manuelle Bewertung von Inhalten durch den Anbieter oder Dritte nach bestimmten Kriterienkatalogen (&lt;em&gt;rating&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Verfahren zur automatischen Bewertung von Inhalten aufgrund von Schlüsselworten scheitern bei Komponenten, die keinen Text enthalten (Audiodateien, Bilder oder Animationen) schon im Ansatz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einige Online-Dienste (Prodigy, AOL) haben versucht, Diskussionen in dem IRC-Dienst ähnlichen Chaträumen aufgrund des Gebrauchs bestimmter Schlüsselworte bewerten zu lassen; die Ergebnisse waren wenig befriedigend. Einerseits waren normale Diskussionen über bestimmte Themen nicht mehr möglich:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Sperrung des Wortes &lt;em&gt;suck&lt;/em&gt; erschwerte den Meinungsaustausch zu Staubsaugern in einem Haushaltsforum, eine Sperrung des Wortes &lt;em&gt;breast&lt;/em&gt; behinderte Diskussionen über Brustkrebs oder Kochrezepte (Hühnerbrust), und die Webseiten von Frau Cindy Tittle Moore (&lt;a href=&#34;mailto:tittle@netcom.com&#34;&gt;tittle@netcom.com&lt;/a&gt;

) wurden durch das Programm Cybersitter wegen ihres Namens gesperrt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits veränderte die eigentliche Zielgruppe einfach ihr Vokabular, so daß die Sperrung auf diese Zielgruppe keine nennenswerte Auswirkung hatte. Auch andere automatisierbare Bewertungsmethoden vermögen nicht die Semantik der Inhalte zu erkennen. Wer solche formalen Sperrkriterien kennt, kann leicht die Darstellung seiner Informationen je nach Bedarf an diese Kriterien anpassen, ohne die inhaltliche Aussage zu verändern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Kindersicherungsprogramm Cybersitter ist beispielsweise in der
Lage, als offensive eingestufte Worte aus Webseiten
herauszuschneiden. Durch geschickte Formulierung sind so Aussagen in ihr Gegenteil verkehrbar, wenn sie unter Cybersitter betrachtet werden (Nachricht von Bennett Haselton auf der Mailingliste
&lt;a href=&#34;mailto:fight-censorship@vorlon.mit.edu&#34;&gt;fight-censorship@vorlon.mit.edu&lt;/a&gt;

, Message-ID: &lt;a href=&#34;mailto:01IAZF6R8I0I8XKGCV@ctrvax.Vanderbilt.Edu&#34;&gt;01IAZF6R8I0I8XKGCV@ctrvax.Vanderbilt.Edu&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verfahren und Standards zur Bewertung von Inhalten durch den Anbieter oder Dritte liegen für den Bereich des World Wide Web bereits vor, das System &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/pub/WWW/PICS/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;PICS&lt;/a&gt;

 (Platform for Internet Content Selection) ist dabei zur Zeit führend. PICS erlaubt die Installation frei definierbarer Bewertungsmaßstäbe mit einer beliebig feinen Auflösung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bewertungen von URLs koennen von den Anbietern selbst oder durch Dritte erfolgen. Gängige Bewertungsmaßstäbe sind dabei etwa Gewalt, Sex oder unanständige Sprache, die Abstufungen reichen von digitalen 0-1-Skalen bis zu sehr fein abgestuften Systemen. Die Auswertung von PICS-Einstufungen kann entweder im Clientprogramm des Anwenders erfolgen (dies wird zur Zeit vom Microsoft Internet Explorer unterstützt) oder auf Routern auf dem Weg zum Empfänger (dies geschieht zur Zeit nicht).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Hauptproblem bei der manuellen Bewertung von Inhalten ist die große Menge der anfallenden neuen oder veränderten Seiten. Der Betreiber des Nachrichtenservers &lt;a href=&#34;http://www.msnbc.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;www.msnbc.com&lt;/a&gt;

 (Joint-Venture von NBC und Microsoft) hat die Bewertung seiner Beiträge auf der Basis des von Microsoft geförderten Bewertungsschemas RSACi für PICS eingestellt, da die Bewertung einzelner Beiträge zu aufwendig war und eine Pauschalbewertung des Servers nach den Regeln von PICS den Server fuer Minderjährige unzugänglich gemacht haette (Briefwechsel zwischen Irene Graham, Michael Sims, Stephen Balkam (RSAC Ratingaufsicht) und Danielle Bachelder (MSNBC Systembetrieb), zitiert in &lt;a href=&#34;mailto:3339dd1a.500215@mail.thehub.com.au&#34;&gt;3339dd1a.500215@mail.thehub.com.au&lt;/a&gt;

 und &lt;a href=&#34;mailto:199703191314.IAA03203@arutam.inch.com&#34;&gt;199703191314.IAA03203@arutam.inch.com&lt;/a&gt;

 auf derselben
Mailingliste).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hinzu kommt, dass die Webseite abhängig vom Kontext des Abrufes  unterschiedlich aussehen kann, so daß eine Bewertung nach dem PICS-System problematisch wäre. Gerade diejenigen Seiten, die die interaktive Komponente des Internet ausnutzen, könnten so wegen ihrer dynamischen Generierung aus der Bewertung herausfallen und würden damit in entsprechend konfigurierten Browsern und Suchmaschinen nicht mehr dargestellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Bewertung von Angeboten erfolgt im Rahmen von PICS derzeit durch private Organisationen. Die Möglichkeiten des Widerspruchs gegen eine bestimmte Einstufung sind dabei begrenzt. Insbesondere ist es für einen Bürger schwierig, ein korrektes Rating einzufordern, wenn die Ratingorganisation in einem fremden Land sitzt. Im Prinzip liegt hier dasselbe Problem vor, das sich zur Zeit bei der Strafverfolgung ausländischer illegaler Angebote stellt, nur daß die Ressourcen und Beweislasten nun andersherum verteilt sind:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Anbieter muß nun bei falscher Einstufung beweisen, dass sein Angebot legal ist, und er muß dazu den schwierigen Weg der Durchsetzung von Ansprüchen im Ausland gehen. Im Vergleich zu einer Staatsanwaltschaft ist ein Anbieter von Webseiten dafür im Durchschnitt schlechter ausgebildet,  und ihm stehen weniger Ressourcen zur Verfügung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weiterhin orientieren sich die Ratingorganisationen an Werten und kulturellen Maßstäben ihrer Nation. Die übernahme ausländischer Bewertungen für deutsche Benutzer ist daher problematisch. Da jedoch keine deutsche Zugriffssoftware existiert, werden meist nur ausländische (speziell US-amerikanische) Ratingsysteme unterstützt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die meisten Ratingorganisationen dokumentieren ihre Ratings nicht oder nur sehr ungern. Zum Teil erfolgt noch nicht einmal eine Benachrichtigung des Bewerteten über die Bewertung seines Angebotes. Vollständige Verzeichnisse aller vergebenen Ratings werden meist mit der Begründung unter Verschluss gehalten, daß diese Verzeichnisse als Kataloge fuer Schmutz und Schund mißbraucht werden könnten. Bei den Programmen, die die Bewertungen von Webseiten Dritter nicht online beziehen, sondern als Datei auf der lokalen Festplatte installiert haben, ist diese Liste grundsätzlich verschlüsselt - und meistens auch veraltet. Auch gegenüber dem Benutzer solcher Software ist damit nicht offengelegt, welche Angebote ihm nicht mehr zugänglich sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inzwischen existieren (illegal) entschlüsselte Versionen der Sperrlisten aller Hersteller von Programmen mit statischer, in Dateien gelieferter Sperrliste. Die Auswertung der Sperrungen hat bei allen Herstellern eine klare politische Agenda und persönliche Feindschaften dokumentiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beispielsweise wurden vielfach Angebote von &lt;em&gt;womens organizations&lt;/em&gt;, Informationsangebote über Abtreibung und Angebote schwuler und lesbischer Gruppen zensiert. Es ist weiterhin üblich, Webseiten in die Sperrlisten aufzunehmen, die den Hersteller des Sperrprogramms kritisieren, die Sperrliste offenlegen oder allgemein gegen Rating argumentieren. Beim Hersteller des Programms Cybersitter geht dies so weit, daß bei installiertem Cybersitter alle Seiten nicht mehr abrufbar sind, in denen die Namen von Kritikern seines Programms erwähnt werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mit-welchen-mitteln-kann-eine-sperrung-erreicht-werden&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#mit-welchen-mitteln-kann-eine-sperrung-erreicht-werden&#34;&gt;
	Mit welchen Mitteln kann eine Sperrung erreicht werden?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sperrungen können auf unterschiedlichen Ebenen der Kommunikation ansetzen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um erfolgreich zu kommunizieren, müssen beide Kommunikationspartner eine physikalische Verbindung zueinander aufbauen. Dies kann eine Standleitung, eine Telefonleitung, eine Richtfunkstrecke oder eine andere Kommunikationsform sein. Eine normalerweise nicht praktikable Möglichkeit der Sperrung besteht darin, diese physikalische Kommunikation zu verhindern, indem man etwa einen Telefonanschluss sperrt oder bestimmte Telefonnummern nicht erreichbar schaltet, Standleitungen unterbricht oder Störsender in Richtfunkstrecken einbringt. Das Opfer der Sperrung verliert damit in der Regel alle seine Kommunikationsmöglichkeiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Internet wird meist keine homogene physikalische Verbindung verwendet, sondern diese Verbindung wird aus Teilstücken unterschiedlicher Technologie zusammengestückelt. An den übergangspunkten zwischen den Teilstücken befindet sich ein Router, der IP-Pakete von einem Teilstück zum nächsten hinueberhievt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Funktionalität des Routers wird dabei von den Adressen in den einzelnen IP-Paketen und seinen Routingtabellen gesteuert. In den Routingtabellen ist eingetragen, in welche Richtung der Router Pakete mit einer gegebenen Zieladresse weiterzuleiten hat. Die klassische Dienstleistung eines Providers besteht darin, einen übergang zwischen einer Wählverbindung (Privatkunden) oder einer regionalen Standleitung (Firmenkunden) und einer oder mehreren Standleitungen in das Ausland zu bieten. Dem Provider ist dabei nicht bekannt, welche Dienste der Kunde in Anspruch nimmt oder welche Daten abgerufen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sperrungen können hier über Eingriffe in die Routingtabellen von Routern vorgenommen werden. Es ist beispielsweise leicht möglich, alle Pakete an bestimmte Zieladressen am Router verwerfen zu lassen (eine Route zu &lt;em&gt;erden&lt;/em&gt;). Mit diesem Verfahren werden ganze Rechner unerreichbar: Bei der durch den DFN-Verein praktizierten Sperrung des Rechners mit dem Namen &lt;a href=&#34;http://www.xs4all.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;www.xs4all.com&lt;/a&gt;

 waren auf diese Weise die Webseiten von mehr als 6000 Anbietern nicht mehr abrufbar, es konnte keine Mail auf der Maschine &lt;a href=&#34;http://www.xs4all.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;www.xs4all.com&lt;/a&gt;

 eingeliefert werden, und auch alle andere Kommunikation des DFN-Vereins mit dieser Maschine wurde unterbunden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Auswahl eines Dienstes erfolgt im TCP/IP-Protokoll in der Regel durch die Angabe einer TCP-Portnummer. Mit Hilfe dieser Portnummer könnte eine selektivere Sperrung eines Dienstes erfolgen. Beispielsweise sind einige Router in der Lage, nach entsprechender Konfiguration TCP-Verkehr fuer den Port 80 (HTTP) zu einer Zieladresse zu sperren, Verkehr auf Port 25 (Mail) zu derselben Adresse aber zu gestatten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit Hilfe eines Vermittlungsrechners (&lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt;) oder anderer Firewallsoftware, denen die im Netzmodell höher liegenden Ebenen zugänglich sind, kann eine selektive Sperrung auf der Ebene von Dienstelementen (einzelnen Seiten, einzelnen Nachrichten) erreicht werden. Die Firewallsoftware muß herbei jedoch fuer jeden Dienst (WWW, News, Mail, IRC etc.) angepaßt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solche Systeme sind in der Regel sehr aufwendig im Betrieb, da sie für die nutzenden Clients die volle Leistung aller durch den Client in Anspruch genommenen Dienste simulieren müssen. Mit steigender Zahl von Clients skalieren sich diese Systeme ausgesprochen schlecht. Trotzdem setzen einige totalitäre Staaten auf dieses System, um das Eindringen mißliebiger Inhalte in das Land zu erschweren: In China, Singapur und in den Golfstaaten läuft sämtliche Kommunikation mit dem Ausland durch staatlich betriebene Firewalls.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sperrung von IP-Adressen und der Einsatz von Firewalls ist unter bestimmten Voraussetzungen kombinierbar, dadurch ist eine Entlastung der  Firewallmaschine möglich: Anstatt die Route zu einer zu sperrenden Maschine zu erden, läßt man alle Routen zur zu sperrenden Maschine auf einen Firewall zeigen, der dann die Dienste der zu sperrenden Maschine überwacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Lösung ist je nach Art der zu sperrenden und zu simulierenden Dienste sehr aufwendig zu konfigurieren und zu warten. Zum einen setzt sie einen zentralen übergangspunkt zwischen dem zu kontrollierenden deutschen Netz und dem Rest der Welt voraus. Zum anderen handelt es sich bei diesem Verfahren um einen klassischen &lt;em&gt;Man in the middle&lt;/em&gt; Angriff. Dadurch versagt das Verfahren bei aller stark verschlüsselten Kommunikation, die  unempfindlich gegen solche Angriffe ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grundsätzlich sind die Auswirkungen von Filtermechanismen auf die Systemleistung um so höher, je feiner die Granularität der Sperrungen ist und je größer die Liste der zu sperrenden Informationsquellen ist. Systeme wie PICS lassen sich nicht effizient an zentralen Stellen im Netz etablieren, sondern können nur dezentral funktionieren. Alle bisher diskutierten Verfahren der Sperrung setzen auf dritten Maschinen zwischen dem Anbieter der zu sperrenden Information und dem Abrufer an. Denkbar wäre auch eine Sperrung beim Anbieter der Information sowie eine Sperrung beim Abrufer. Dies setzt jedoch eine Kooperation des Anbieters bzw. Abrufers voraus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Sperrung beim Anbieter würde bedeuten, daß der Anbieter die zu sperrenden Inhalte entweder niemandem anbietet oder daß er sie nur bestimmten Personen nicht anbietet. Ein personenselektives Anbieten von Inhalten setzt selbst bei Kooperation des Anbieters voraus, daß der Anbieter den Abrufer einer Information zweifelsfrei identifizieren kann und daß ihm genaue und juristisch hieb- und stichfeste Entscheidungstabellen vorgelegt werden, die es ihm erlauben, automatisch zu entscheiden, wem er welche Inhalte ausliefern darf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Identifikationsmechanismus, der das Geforderte leistet, existiert derzeit nicht einmal im Ansatz und ist auch nicht in absehbarer Zeit realisierbar. Insbesondere kann nicht aus der IP-Adresse oder dem Rechnernamen eines Absenders auf seine Identität oder seinen physikalischen Aufenthalt geschlossen werden: Deutsche Kunden von amerikanischen Online-Diensten erscheinen im Netz als aus den Vereinigten Staaten kommend. Ähnliches gilt für Mitarbeiter multinationaler Konzerne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Sperrung beim Abrufer würde bedeuten, daß die angebotenen Inhalte nach bestimmten Bewertungskriterien ausgezeichnet sind (&lt;em&gt;rating&lt;/em&gt;, z.B. nach PICS) und daß der Abrufer selbst seine Software so konfiguriert, daß Seiten mit bestimmten Ratings nicht mehr abgerufen werden können. Eine Kooperation des Anbieters wäre hier wünschenswert, ist aber nicht notwendig, da die Bewertungen auch von Servern Dritter geliefert werden können.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;auf-welche-weise-koennen-sperrungen-unterlaufen-werden&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#auf-welche-weise-koennen-sperrungen-unterlaufen-werden&#34;&gt;
	Auf welche Weise koennen Sperrungen unterlaufen werden?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Für den Nutzer stellt sich eine Sperrung von Inhalten als Betriebsstörung dar. Er wird nach Wegen suchen, die ordnungsgemäße Funktion des Netzes wiederherzustellen, d.h. die Sperrung zu unterlaufen. Diese Motivation ist um so größer, je stärker sich der Benutzer durch die Sperrung behindert fühlt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei einer Sperrung der physikalischen Kommunikation ist dies nur durch einen Wechsel des Mediums möglich: Wenn etwa ein Störsender in Betrieb genommen wird, wird man versuchen, auf das Telefonnetz auszuweichen und umgekehrt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei einer Sperrung von bestimmten IP-Adressen stehen dem Benutzer mehrere Möglichkeiten offen, die Störung zu umgehen. Alle laufen darauf hinaus, den sperrenden Router vollständig zu umgehen (siehe auch &lt;a href=&#34;http://www.fitug.de/ulf/zensur/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ulf Moeller&lt;/a&gt;

, Internet-Zensur:
Routingsperren umgehen):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Benutzer wechselt den Internet-Anbieter, notfalls wird er Kunde bei einem ausländischen Provider. Er baut eine Telefonverbindung oder Standleitung zu diesem Provider auf und wickelt seine Kommunikation über diesen nichtsperrenden Provider ab. Der sperrende Router des lokalen Providers wird nicht mehr verwendet, die Sperre ist wirkungslos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Situation tritt automatisch ein, wenn der Nutzer Mitarbeiter eines (multinationalen) Konzerns mit einem eigenen Konzernverbundnetz ist, das an mehreren Stellen (im Ausland) mit dem Internet verbunden ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Benutzer wird Kunde bei einem zweiten, nichtsperrenden Internet-Anbieter, notfalls im Ausland. Er baut eine TCP/IP-Verbindung zu diesem Provider auf und läßt seine Anwendungen auf dem entfernten Rechner, ggf. im Ausland, ablaufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt inzwischen eine Reihe von Providern, die solche Angebote
routinemäßig anbieten. Die Palette reicht dabei von der
Bereitstellung einzelner Dienste (Postboxen fuer E-Mail (z.B. &lt;a href=&#34;http://www.pobox.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;pobox.com&lt;/a&gt;

), Webservices (z.B. &lt;a href=&#34;http://www.geocities.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;geocities.com&lt;/a&gt;

) usw.) bis zu kompletten Exil-Logins (z.B. &lt;a href=&#34;http://www.c2.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;c2.org&lt;/a&gt;

, &lt;a href=&#34;http://www.acm.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;acm.org&lt;/a&gt;

, &lt;a href=&#34;http://www.xs4all.nl/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;xs4all.nl&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der sperrende Router des lokalen Providers sieht keine Kommunikation mit einer gesperrten Adresse, sondern nur Kommunikation mit dem entfernten Provider. Die Zugriffe auf die gesperrten Adressen erfolgen von dort, also erst hinter dem sperrenden Router. Die Sperre durch den Router wird wirkungslos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Benutzer wird Kunde bei einem zweiten, nichtsperrenden Internet-Anbieter, notfalls im Ausland. Er baut eine Mobile-IP-Verbindung zu diesem Provider auf, d.h. seine IP-Pakete werden in anderen IP-Paketen verpackt zum zweiten Internet-Anbieter geschickt, dort ausgepackt und eingespielt. Optional kann die Kommunikation zum zweiten Provider verschlüsselt erfolgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Linux müssen dazu die folgenden beiden Kommandos gegeben
werden:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Aktivierung des Interface &lt;code&gt;tunl0&lt;/code&gt; zum entfernten
Anbieter &lt;code&gt;myriad.ml.org&lt;/code&gt;: `ifconfig tunl0 (your.ip.address) pointopoint
myriad.ml.org&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Legen einer Route zu &lt;code&gt;www.xs4all.nl&lt;/code&gt; über &lt;code&gt;tunl0&lt;/code&gt; &lt;code&gt;route add www.xs4all.nl tunl0&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Für einen Beobachter erscheint der Nutzer als normaler Kunde des zweiten IP-Providers. Der sperrende Router des lokalen Providers sieht nur eine Verbindung zum entfernten zweiten Provider. Die Sperre ist wirkungslos. Mobile-IP ist ein Routineangebot fuer IP-Provider, die Geschäftskunden betreuen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Anbieter der gesperrten Information kann Abrufer unterstützen, indem er ebenfalls versucht, die Sperre zu unterlaufen. Im Falle der Sperrung des Rechners &lt;code&gt;www.xs4all.nl&lt;/code&gt; hat der gesperrte Anbieter die Internet-Adresse seines Rechners alle paar Minuten verändert. Sperrungen einer einzelnen Adresse wurden dadurch wirkungslos, statt dessen mußten ganze Teilnetze gesperrt werden (die Sperrung wurde noch unspezifischer, es wurden als Nebenwirkung noch mehr unbeteiligte Anbieter mitgesperrt).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Während die bisher diskutierten Möglichkeiten des Unterlaufens von Sperrungen unabhängig vom gesperrten Dienst waren, sind die folgenden Moeglichkeiten dienstspezifisch:&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;www&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#www&#34;&gt;
	WWW&amp;lt;
    &lt;/a&gt;
&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ähnlich der erwähnten Veränderung der IP-Nummer eines Serverrechners kann  auch die Adresse eines Angebotes auf einem Server automatisch verändert werden. Eine automatische Sperrung einzelner Angebote würde dadurch unterlaufen werden, und man müßte wieder den gesamten Rechner pauschal sperren. Dort greifen dann wieder die Methoden zum Unterlaufen einer Komplettsperrung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn zu einem Angebot eine Suchmaschine existiert, mit der alle Seiten eines Angebotes nach bestimmten Begriffen durchsucht werden können, ist eine einzelne Seite praktisch unter beliebig vielen Adressen zu bekommen (nämlich allen Begriffen, die den Text in der Suchmaschine finden). Eine Sperrung müßte hier zusätzlich den Zugriff auf die Suchmaschine verhindern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Verfahren des indirekten Zugriffs, wie es unter Mobile-IP diskutiert wurde, läßt sich mit Veränderungen auch für WWW einsetzen: Mit Hilfe eines entfernten Webservers, der Zugriffe im Auftrag Dritter abwickelt (&lt;em&gt;Proxy-Server&lt;/em&gt;), ist ein indirekter Abruf der Seite möglich. Da Proxy-Server mit Zwischenspeicher zur Beschleunigung von Zugriffen üblich sind, ist es in der Regel kein Problem, einen solchen dritten Server zu finden. Im Rahmen der Zensurdiskussion der letzten Monate sind mittlerweile im In- und Ausland auch schon Proxy-Server für solche Umgehungen explizit eingerichtet worden (etwa am MIT fuer chinesische Staatsbürger, die die Zensur im eigenen Land unterlaufen möchten).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei verschlüsselter Kommunikation (etwa mit dem in allen gängigen Browsern eingebauten SSL-Support) entsteht ein nicht mehr in Echtzeit einsehbarer und nicht einfach verfälschbarer Kanal zwischen Server und Client. Für Dritte ist nicht erkennbar, welche Seiten abgerufen werden und welche Informationen sie enthalten.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;news&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#news&#34;&gt;
	News
    &lt;/a&gt;
&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Artikel in den USENET News liegen in zahlreichen Kopien auf Tausenden von Servern überall auf der Welt vor. Löschungen (&lt;em&gt;Cancel&lt;/em&gt;) werden von vielen dieser Server nicht mehr ausgeführt, nachdem es seit einigen Jahren immer wieder zu gefälschten Löschaufforderungen von Saboteuren kam. Die großen Archive fuer USENET News (DejaNews und AltaVista) führen grundsätzlich keine Löschungen aus. Über Archivanfragen ist es daher in der Regel möglich, auch auf ältere und lokal nicht mehr verfügbare Texte zuzugreifen. Dabei gilt wie bei Suchmaschinen für Webseiten (siehe oben): Artikel sind nicht nur unter einer festen Bezeichnung abrufbar, sondern werden auch zu beliebigen im Artikel enthaltenen Stichworten gefunden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Rahmen einer Untersuchung der bayrischen Staatsanwaltschaft wurde der Betreiber Compuserve aufgefordert, einige Newsgroups grundsätzlich nicht mehr bereitzustellen, da bei ihnen davon auszugehen sei, dass diese in Deutschland strafrechtlich relevante Inhalte enthielten. Die Leser dieser Gruppen beziehen diese jetzt direkt von anderen, nicht gesperrten Newsservern. Ausserdem gehen die Autoren von Artikeln für solche schlecht verbreiteten Newsgroups immer mehr dazu über, ihre Artikel zusätzlich in andere, thematisch unpassende, aber besser verbreitete Gruppen zu setzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So kam es zum Beispiel anläßlich der Sperrung des Servers &lt;code&gt;www.xs4all.nl&lt;/code&gt; wegen des Angebotes der verbotenen Zeitschrift Radikal, Ausgabe 154 zweimal zu je einem Posting der Komplettausgabe der Radikal in den Diskussionsforen de.soc.zensur (Diskussion über Zensur und Inhaltskontrolle) und
de.org.politik.spd (Forum des virtuellen Ortsverbandes der SPD).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da die Neueinrichtung von Newsgroups technisch automatisiert werden kann, kommt es vielfach zur Neueinrichtung schlecht verbreiteter Gruppen unter neuem Namen oder zum Angebot bekannter Gruppen unter Aliasnamen. So wurde die Gruppe de.talk.sex (Diskussionsforum über Sexualität) an einer deutschen Universität mehrere Jahre lang unter dem Namen de.soc.verkehr geführt, nachdem dort entschieden worden war, keine Gruppen mehr anzubieten, deren Bezeichnung den Begriff sex enthält.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;andere-effekte-von-sperrungsversuchen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#andere-effekte-von-sperrungsversuchen&#34;&gt;
	Andere Effekte von Sperrungsversuchen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jede Sperre kann unterlaufen werden, indem die gesperrte Information vielfach repliziert wird. Dann ist jedes Vorkommen dieser Information gesondert zu sperren. Dadurch werden die unangenehmen Nebenwirkungen der Sperrung vervielfacht, bis die Kosten fuer die Sperrung ihren Nutzen übersteigen. Im Falle der Sperrung von &lt;a href=&#34;http://www.xs4all.nl&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;www.xs4all.nl&lt;/a&gt;

 wegen des Angebotes der verbotenen Radikal 154 existierten innerhalb kürzester Zeit über 40 Kopien der gesperrten Information. Die 6000 aus technischen Gründen mitgesperrten Anbieter wurden jedoch nicht repliziert. Bezüglich der angestrebten Wirkung wurde also eher das Gegenteil erreicht, während viele Anbieter durch die unbeabsichtigten Nebenwirkungen Verluste hinnehmen mußten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit Hilfe der USENET News ist diese Replikation tausendfach automatisiert und mit minimalem Aufwand vorzunehmen. Aus diesem Grunde kam es nach der Sperrung von xs4all auch zu einer Verbreitung der Webseiten der Radikal in den News (die Webseiten der anderen 6000 Kunden von xs4all wurden nicht in die News eingespielt).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alle Kommunikation mit Hilfe des TCP/IP-Protokolls ist konstruktionsbedingt eine individuelle Ende-zu-Ende-Kommunikation zwischen zwei Partnern. Selbst bei Betrachtung des Dienstes ist nicht erkennbar, ob die abgerufenen Informationen privater Natur sind (es ist möglich und für viele Anwender auch notwendig, ihre persönliche Post per WWW zu lesen) oder ob es sich um öffentliche Information handelt. Derartige Information kann sogar gemischt auf einer Webseite auftreten. Es ist zweifelhaft, inwieweit eine Kontrolle solcher Verbindungen durch unspezifisches Abhören (ohne richterlichen Beschluß) gestattet ist, selbst wenn dieses Abhören durch einen Roboter geschieht, der auf Schlüsselworte oder Ratings reagiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicht nur vom Standpunkt der Kontrolle der Bewerter, sondern auch vom Standpunkt des technischen Netzbetriebes ist eine Offenlegung aller Sperrungen unbedingt notwendig. Wenn Sperrungen von Rechnern oder einzelnen Angeboten massenhaft umgesetzt werden, ist für den einzelnen Systembetreiber genau wie für den einzelnen Anwender nämlich nicht mehr entscheidbar, ob eine technische Störung vorliegt, die zu beheben ist, oder ob eine inhaltlich begründete Sperrung vorgenommen wurde. Damit wird einer zuverlässigen Fehleranalyse durch die Betreiber von Netzen oder einzelnen Maschinen jede Grundlage entzogen, da aus dem Vorliegen einer Störung keine sichere Verhaltensvorschrift zu ihrer Behebung abgeleitet werden kann. Andererseits können offengelegte Sperrlisten natuerlich leicht als Kataloge fuer sexuell explizite oder gewalttätige Angebote mißbraucht werden. Eine Sperrung wäre dann eine Art Qualitaetssiegel. Offengelegte Sperrungen sind mit entsprechend modifizierten Programmen außerdem automatisiert umgehbar.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;modifikation-des-internet&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#modifikation-des-internet&#34;&gt;
	Modifikation des Internet
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In dem heutigen Internet können Sperren nach den obigen Ausführungen also nicht oder nur mit unvertretbar hohen Kosten und Nebenwirkungen realisiert werden. Daraus ergibt sich die Frage, inwieweit das Internet modifiziert werden müßte, um effizientes Sperren von Inhalten zu erlauben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prinzipiell bieten Firewallsysteme (die von Unternehmen eingesetzt werden, um ihr Netz gegen unbefugtes Eindringen aus dem Internet zu schützen) einen Ansatz, effektive Sperren aufzubauen. Durch die Philosophie, nur solchen Daten das Passieren der Barriere zu gestatten, denen es explizit gestattet wurde, erzwingt man das Einhalten von Richtlinien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ähnliche Richtlinien müßten fuer die Nutzung der Internet-Dienste durch die Benutzer aufgestellt und ihre Einhaltung erzwungen werden. Dies kann durch die Verwendung der Firewalltechnologie als Barriere zwischen den Anwendern und dem Internet oder durch die Verwendung proprietärer Protokolle erzwungen werden. Entscheidend ist, daß Teilnehmer im Netz ausschließlich identifizierbar agieren koennen, daß nur freigegebene Dienste, Protokolle und Datenformate verwendet werden, daß die Verwendung kryptographischer Verfahren verboten wird und daß sämtliche Aktivitäten protokolliert werden. Durch diese Massnahmen soll sichergestellt werden, daß der Benutzer einer Sperre nicht mehr ausweichen kann durch Wechsel der Identität, des Protokolls oder durch Verschleierung der Daten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unabhängig von der Frage, ob ein solches Verfahren mit einem demokratischen Rechtsstaat vereinbar wäre, gibt es auch wirtschaftliche und technische Gründe, die dagegen sprechen: Ein solches Netz wäre zentralistisch gesteuert und könnte nur unter großem Zeit- und Kostenaufwand an veränderte Anforderungen angepaßt werden. Sämtliche Online-Dienste haben dieses Modell auf Druck ihrer kommerziellen Benutzer aufgegeben. Der administrative Overhead einer solchen Lösung auf nationaler Ebene wäre gewaltig. Ausserdem wuerde jede Beschraenkung kryptographischer Verfahren eine Nutzung des Internet zur Übermittlung sensitiver Informationen beeinträchtigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insgesamt könnte ein solches Modell katastrophale Standortnachteile mit sich bringen. Kommunikation ist eine Ressource, die in ihrer Bedeutung den Arbeitskräften oder der Verkehrsinfrastruktur in keiner Weise nachsteht. Auf der anderen Seite kann man, wie sich am Beispiel China zeigen läßt, selbst auf diese Art die Verbreitung unerwünschter Inhalte nur begrenzt unterbinden, denn für jede der oben genannten Massnahmen existieren wiederum Gegenmaßnahmen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bewertung&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#bewertung&#34;&gt;
	Bewertung
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eine zentrale Sperre von Inhalten im Internet läßt sich technisch nicht paßgenau vornehmen, ließe sich von den Benutzern bei Bedarf umgehen und wäre mit hohen Kosten verbunden (siehe auch Heimo Ponnath: &lt;a href=&#34;http://bda.netuse.de/bda/jp/home/heimo.ponnath/articles/SiN.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Pornographie im Internet&lt;/a&gt;

? Dichtung und Wahrheit, inside online 2/3 1996). Bedingt durch die globalen Datennetze zeigt sich hier der Paradigmenwechsel in den Aufgaben des Staates durch die Informationsgesellschaft, wie Alexander Rossnagel beschreibt (Alexander Rossnagel: Globale Datennetze: Ohnmacht des Staates - Selbstschutz der Buerger, ZRP 1997, Heft 1, 26-30). Die Ohnmachtserfahrung des Staates in der globalisierten Welt bedeutet jedoch nicht gleichzeitig eine Kapitulation vor den neuen Gefahren, sondern die modernen Informationstechnologien bergen vielfältige Möglichkeiten, daß der Bürger sich selbst schützen kann. Daraus erwächst die Verpflichtung für den Staat, Strukturen zu schaffen, die seine Bürger befähigen, ihre Interessen in der Welt der Netze selbstbestimmt zu schützen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier bietet also die dezentrale Kontrolle und Filterung durch den Benutzer einen Lösungsansatz. Dazu müssen jedoch die Bewertungen durch Dritte (etwa nach dem PICS-System) transparent und nachvollziehbar sein. Beispielhafte Filterkonfigurationen können von einer Vielzahl von Interessengruppen vorgeschlagen werden; der Benutzer muß jedoch die Möglichkeit haben, seine eigene Konfiguration individuell vorzunehmen oder anzupassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein universelles Rating wie PICS ist mit erhöhtem Zeitaufwand und zusätzlichen Kosten verbunden. Eine Reihe von Anbietern wird daher darauf verzichten. Den Ratingorganisationen kommt ein hohes Maß an Verantwortung zu, da jede Vorbewertung bereits zur Meinungsbildung der potentiellen Abrufer beiträgt und da absichtliche oder unabsichtliche Fehlbewertungen großen Schaden anrichten können. Geht es lediglich um die Gewährleistung eines Jugendschutzes im Internet, wäre es sehr viel billiger und unkritischer, wenn die Anbieter auf freiwilliger Basis ihre kindgerechten Materialien kennzeichneten und spezielle Kinderbrowser ähnlich dem TV-Kinderkanal nur solche Angebote darstellten (siehe &lt;a href=&#34;http://www.thehub.com/~orene/liberty/label.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;he Net Labelling Delusion: Protection or Oppression&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Erfahrungen in den USA zeigen, daß Organisationen das Instrument der Bewertung von Inhalten für die Durchsetzung ihrer eigenen politischen Ziele unter dem Deckmantel des Jugendschutzes oder der Aufrechterhaltung der öffentlichen Moral mißbrauchen. Es ist zu verhindern, daß die Definition moralischer und gesellschaftlicher Werte in den Aufgabenbereich privater Organisationen übertragen wird. Durch eine Offenlegung der Bewertungsmaßstäbe und aller Bewertungen kann diese Gefahr des Mißbrauchs reduziert werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;danksagung&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#danksagung&#34;&gt;
	Danksagung
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wir danken Hannes Federrath und Andreas Pfitzmann von der Technischen Universitaet Dresden für zahlreiche Anregungen und Diskussionen, die zur Entstehung dieses Textes beigetragen haben.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;die-autoren&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#die-autoren&#34;&gt;
	Die Autoren
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:kris@koehntopp.de&#34;&gt;Kristian Köhntopp&lt;/a&gt; ist Diplominformatiker und arbeitet als freiberuflicher Consultant fuer heterogene Datennetze und Rechnersicherheit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:marit@koehntopp.de&#34;&gt;Marit Köhntopp&lt;/a&gt; ist Diplominformatikerin und arbeitet beim Landesbeauftragten für den Datenschutz Schleswig-Holstein als Referentin in den Bereichen &amp;ldquo;Neue Medien und Informationstechnologien&amp;rdquo; sowie &amp;ldquo;Technikfolgenabschätzung&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:ms@netuse.de&#34;&gt;Martin Seeger&lt;/a&gt; ist Diplominformatiker und Geschäftsfuehrer der &lt;a href=&#34;http://www.netuse.de&#34;&gt;NetUSE ommunikationstechnologie GmbH&lt;/a&gt;. Das Unternehmen beschäftigt sich mit der Internet-/Intranet-Technologie und der Sicherheit von Rechnern in Netzen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

