<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>jugendschutz on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/jugendschutz.html</link>
    <description>Recent content in jugendschutz on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Mar 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/jugendschutz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>/b/ wie &#34;Verzweiflung&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/03/05/b-wie-verzweiflung.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/03/05/b-wie-verzweiflung.html</guid>
      <description>Netzpolitik.org weist auf das Positionspapier &amp;ldquo;Eckpunkte für eine Novelle des Jugendmedienstaatsvertrags &amp;rdquo; (PDF) der CDU hin. Dort findet man die Idee, neben den bekannten Kennzeichnungen der Altersstufen &amp;ldquo;6&amp;rdquo;, &amp;ldquo;12&amp;rdquo;, &amp;ldquo;16&amp;rdquo; und &amp;ldquo;18&amp;rdquo; eine weitere aufzunehmen: &amp;ldquo;B&amp;rdquo; für Blogs.
Bei netzpolitik.org findet man das lustig, aber der Hintergrund ist ernst. Zum besseren Verständnis hier noch einmal der Verweis auf Unerwünschte Freiheiten von Holger Bleich bei der c&amp;rsquo;t, um die Interessenlage der Player in Erinnerung zu rufen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JMStV: Nix neues</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/jmstv-nix-neues.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/jmstv-nix-neues.html</guid>
      <description>Christian Scholz berichtet berichtet von der Jugendmedienschutztagung von ZDF, ARD und Kirchen (sic!) in Mainz.
Die Zusammenfassung ist: Die Debatte kommt nicht von der Stelle, die Argumente und Positionen sind noch immer dieselben wie vor 2 und 12 Jahren. Die Filterfraktion preist ihre technischen Lösungen an. Die Eltern- und Praktikerfraktion lacht trocken. Die Besitzer relativ neuer &amp;lsquo;Endgeräte&amp;rsquo;, die nicht Computer sind, sondern Handies, Playstations oder andere Spezialgeräte mit Internetzugang fragen, ob&amp;rsquo;s die Filter denn auch für $EXOTISCHE_HARDWARE gibt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Doom und Doom II nicht mehr jugendgefährdend</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/08/31/doom-und-doom-ii-nicht-mehr-jugendgef-hrdend.html</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/08/31/doom-und-doom-ii-nicht-mehr-jugendgef-hrdend.html</guid>
      <description>Nachtrag zu Jugendmediendoom :
Doom und Doom II vom Index gestrichen . Mit Wirkung von heute sind Doom und Doom II nicht mehr jugendgefährdend. Die Begründung liegt als PDF vor.
Die Zusammenfassung lautet: Es liegt an den Pixeln, äh, der Entscheidung liegt &amp;ldquo;die technische Weiterentwicklung von Spielen [zugrunde], in deren Folge die Darstellungen der beiden Shooter-Klassiker heute nicht mehr als realistisch anzusehen sind.&amp;rdquo;
Diese wunderbaren Dokumente der Zeitgeschichte sind nun frei ab 16 Jahren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar Zwischenbemerkungen, bevor der Tanz wieder losgeht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/12/15/ein-paar-zwischenbemerkungen-bevor-der-tanz-wieder-losgeht.html</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/12/15/ein-paar-zwischenbemerkungen-bevor-der-tanz-wieder-losgeht.html</guid>
      <description>Es ist ein Fehler anzunehmen, die CDU hätte in NRW gegen den JMStV gestimmt, weil sie inhaltlich gegen den JMStV gewesen wäre - keine der Parteien irgendwo in Deutschland hat aus inhaltlichen Gründen für oder gegen den JMStV gestimmt, sondern das ganze war eine einzige Macht-Taktiererei - eine Farce . In NRW war es so, daß die minderheitsregierenden Parteien sich mit Enthaltungen aus der Verantwortung stehlen wollten, und die CDU deswegen angekündigt hat, gegen das Ding zu stimmen, weil sie Rotgrün so zwingen konnte, Stellung zu beziehen und so im vorübergehen billig jemanden eins reinwürgen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jugendmediendoom</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/07/21/jugendmediendoom.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/07/21/jugendmediendoom.html</guid>
      <description>Doom II - laut Wikipedia eingestuft als 18+/Indexed bei der USK . Auf dem PC. Genau wie Doom III .
Dasselbe Doom II in feinem 1024x768 auf dem iPad im iTunes Store.
Und hier warum das alles so ist . Logik hat das keine mit dem JMStV - nicht im alten und auch nicht im neuen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Netzsperren schlagen zurück</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/02/19/die-netzsperren-schlagen-zur-ck.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/02/19/die-netzsperren-schlagen-zur-ck.html</guid>
      <description>Bundespräsident Horst Köhler hat das Zugangserschwerungsgesetz, vulgo Zensursula-Gesetz, nun doch unterschrieben. Das muß er tun, denn der Bundespräsident hat gemäß Konstruktion unserer Verfassung nicht das Recht eines Vetos gegenüber der Regierung wie das etwa in der Weimarer Republik gewesen wäre.
Der Spiegel beschreibt das Ergebnis mit dem Absatz
 Bundespräsident Horst Köhler hat an diesem Mittwoch mit einer einzigen Unterschrift nicht nur eine, sondern gleich zwei Bundesregierungen blamiert: Die Große Koalition der vergangenen Legislaturperiode, die das nicht nur umstrittene, sondern handwerklich völlig vermurkste &amp;ldquo;Zugangserschwerungsgesetz&amp;rdquo; gegen Kinderpornografie im Netz gemacht hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ab 18</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/01/26/ab-18.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/01/26/ab-18.html</guid>
      <description>Vor mehr als 10 Jahren habe ich einmal im Auftrag des BMWI an einer Studie zum Thema Jugendschutz im Internet (PDF) mitgearbeitet. Das war anstrengend, da das Thema Spielball zahlreicher politischer Interessen ist, die sich dort gerne wiederfinden möchten, aber die in der Studie wiedergegebene Ausgangslage ist heute noch unverändert. Ich habe mein persönliches Fazit in kürzerer Form in einem Artikel abgelegt, aber auch dieses Ergebnis ist noch zu lang und zu technisch.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jugendschutzfilter saugen und dafür gibt es einen Grund</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html</link>
      <pubDate>Thu, 06 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html</guid>
      <description>Heise newstickert: Bundesregierung sieht große Mängel bei Jugendschutz-Filtern . Ach!
 Bislang habe keines der staatlich getesteten Jugendschutzprogramme, die Filterregeln für beispielsweise von Eltern zu installierender Schutzsoftware vorgeben, eine &amp;ldquo;akzeptable Wirksamkeit&amp;rdquo; entfaltet, schreibt der federführende Beauftragte für Kultur und Medien, Bernd Neumann, in seiner jetzt verfügbaren Antwort (PDF-Datei) auf eine Anfrage der grünen Bundestagsfraktion. Zu viele zulässige Inhalte würden blockiert, und zu viele ungeeignete Angebote würden durchgelassen, schreibt der CDU-Politiker unter Berufung auf Tests im Prüflabor der Kommission für Jugendmedienschutz (KJM) bei der länderübergreifenden Stelle jugendschutz.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Es ist noch lange nicht vorbei.</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/06/19/es-ist-noch-lange-nicht-vorbei.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/06/19/es-ist-noch-lange-nicht-vorbei.html</guid>
      <description>So.
Gestern ist es dann beschlossen worden - das Zugangserschwerungsgesetz . Die Abstimmung war namentlich, auf Antrag der Grünen. 389 Abgeordnete dafür - ein CDUler, 3 SPDler dagegen, der Rest dafür, alle von der FDP und Links dagegen, einige Grüne haben gekniffen und mit Enthaltung gestimmt. Auf Abgeordnetenwatch kann man nachsehen, wer genau was getan hat.
Das Gesetz ist von der großen Koalition gegen den Rat von Experten, unter Ignoranz einer Rekordpetition mit 134014 Mitzeichnern und wahrscheinlich unter Missachtung der Verfassung noch vor der Sommerpause durchgeprügelt worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sperrungen im Internet - Eine systematische Aufarbeitung der Zensurdiskussion</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/1997/05/14/sperrungen-im-internet.html</link>
      <pubDate>Wed, 14 May 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/1997/05/14/sperrungen-im-internet.html</guid>
      <description>Zusammenfassung   Wie alle anderen Medien wird auch das Internet zur Verbreitung von beispielsweise rechtsradikalen oder kinderpornographischen Informationen mißbraucht. Dies hat in letzter Zeit den Ruf nach einem staatlichen Eingriff laut werden lassen, um zentrale Sperrungen bestimmter Inhalte zu erreichen.
Die Autoren halten einen solchen Schritt fuer nicht angemessen. Zum einen haben bisher alle technischen Ansätze zur Realisierung versagt. Strukturelle überlegungen lassen vermuten, daß dies auch in Zukunft der Fall sein wird.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
