<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>web on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/web.html</link>
    <description>Recent content in web on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 13 Nov 2021 19:52:56 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/web/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Die Kosten von SSL</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/02/10/die-kosten-von-ssl.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2011 19:08:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/02/10/die-kosten-von-ssl.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bei web.de waren schon 2003 mehr als 80% des Datenverkehrs
SSL-verschlüsselt, da dort die Policy herrschte &amp;ldquo;Paßworte werden nur
verschlüsselt übertragen&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Wenn ein Login stattgefunden hat, findet der
Rest der Session bis zum Logout verschlüsselt statt&amp;rdquo;. Ich habe in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/02/11/ein-paar-worte-zu-ssl.html&#34;&gt;einem Artikel&lt;/a&gt;


schon einmal dargelegt, daß das rechenleistungsmäßig keine große Belastung
ist - der ganze SSL-Aufwand macht etwa 1/250stel der Gesamtleistung des
Systems aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kosten entstehen bei SSL bei der laufenden (symmetrischen) Verschlüsselung
nicht in nenneswerter Höhe, sondern nur bei der Herstellung der Verbindung,
wenn asymmetrische Kryptographie verwendet wird. Dort treten sie nicht nur
in Form von CPU-Verbrauch auf, sondern auch in Form von Datenmengen und
Roundtrips, also Übertragungslatenzen. Aber das ist nicht nur überschaubar,
sondern man kann es durch geeignetes Protokolldesign auch stark optimieren
(Verbindungen halten statt neu aufbauen, Parameter cachen und so weiter),
und außerdem
&lt;a href=&#34;http://www.imperialviolet.org/2010/06/25/overclocking-ssl.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;schrauben Leute am Protokoll selbst&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun stellte
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/security/meldung/Facebook-jetzt-durchgehend-mit-SSL-Verschluesselung-1177890.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Facebook gerade auf SSL um&lt;/a&gt;

,
und schon letztes Jahr begann
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Google-verschluesselt-Suchanfragen-1005840.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google so langsam das Licht zu sehen&lt;/a&gt;

.
&lt;a href=&#34;http://codebutler.com/firesheep&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Firesheep&lt;/a&gt;

 macht Druck, und
&lt;a href=&#34;http://www.eff.org/https-everywhere&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;HTTPS Everywhere&lt;/a&gt;

 hilft sehr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Firmen wie F5 finden das blöd, denn natürlich geht das mit einem relativ
kleinen Stapel gewöhnlicher Rechner genau wie mit einer teuren SSL
Appliance, auch wenn
&lt;a href=&#34;http://devcentral.f5.com/weblogs/macvittie/archive/2011/01/31/dispelling-the-new-ssl-myth.aspx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;F5 das nicht wahr haben will&lt;/a&gt;

.
Und so macht man sich bei
&lt;a href=&#34;http://news.ycombinator.com/item?id=2184927&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Y-Combinators Hacker News&lt;/a&gt;

 darüber lustig.
Jedenfalls ist das Problem bei SSL
&lt;a href=&#34;http://www.imperialviolet.org/2011/02/06/stillinexpensive.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;nicht die CPU Power&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jugendschutzfilter saugen und dafür gibt es einen Grund</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html</link>
      <pubDate>Thu, 06 Aug 2009 09:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heise newstickert:
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/Bundesregierung-sieht-grosse-Maengel-bei-Jugendschutz-Filtern--/meldung/143110&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bundesregierung sieht große Mängel bei
Jugendschutz-Filtern&lt;/a&gt;

.
Ach!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bislang habe keines der staatlich getesteten Jugendschutzprogramme, die
Filterregeln für beispielsweise von Eltern zu installierender
Schutzsoftware vorgeben, eine &amp;ldquo;akzeptable Wirksamkeit&amp;rdquo; entfaltet, schreibt
der federführende Beauftragte für Kultur und Medien, Bernd Neumann, in
seiner jetzt verfügbaren Antwort (PDF-Datei) auf eine Anfrage der grünen
Bundestagsfraktion. Zu viele zulässige Inhalte würden blockiert, und zu
viele ungeeignete Angebote würden durchgelassen, schreibt der
CDU-Politiker unter Berufung auf Tests im Prüflabor der Kommission für
Jugendmedienschutz (KJM) bei der länderübergreifenden Stelle
jugendschutz.net. Beide Mängel seien nicht wünschenswert.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Bericht hebt weiter darauf ab, daß die Anzahl der zu bewertenden Sites
sehr groß sei und die Inhalte sich zum Teil recht schnell ändern würden.
Eine automatische Klassifizierung von Inhalten funktioniere nicht, und daher
wolle man eine Selbstklassifizierung der Anbieter erzwingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Reflektion über die Situation und eine Ursachenforschung nach diesem
Dilemma wird nirgendwo erwähnt. Das wäre aber nützlich:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das erklärte Ziel solcher Sperrsoftware sei es, die &amp;ldquo;von aus
jugendschützerischer Sicht ungeeigneten&amp;rdquo; Webseiten zu blockieren. Das ist
als Missionsstatement natürlich falsch, denn dieses Ziel ist einfach zu
erreichen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Man sperrt einfach alle Internetseiten komplett.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das korrekt formulierte Ziel ist es, die aus jugendschützerischer Sicht
&lt;strong&gt;ungeeigneten Webseiten zu sperren &lt;em&gt;und&lt;/em&gt; alle anderen zu erlauben&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das wird auch weiter oben im Text zugegeben, denn dort wird unter anderem
beklagt, daß zu viele zulässige Inhalte blockiert würden. So formuliert ist
dieses Ziel aber weitaus schwieriger zu erreichen, weil man nun nicht mit
einer kleineren Zahl von jugendgefährdenden Webseiten zu tun hat, sondern
mit allen Webseiten, die es gibt. Insbesondere muß man nun Aussagen über
nicht bewertete Webseiten machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei Filmen und Videospielen ist das einfach - ein Film oder ein Videospiel
ohne Bewertung wird behandelt wie &amp;lsquo;frei ab 18&amp;rsquo;. Damit ist der Fall dort
erledigt, denn ein Film oder ein Videospiel zu publizieren ist ein
aufwendiger Akt und der Herausgeber des Mediums hat damit ein Interesse
daran, sein Werk nicht nur bewerten zu lassen, sondern auch eine möglichst
niedrige Bewertung zu erzielen, damit die Reichweite und damit die
erzielbaren Gewinne möglichst maximal sind. Es gibt nur sehr wenige Filme
und Videospiele, die nicht eine Jugendschutzbewertung haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Internet ist das anders: Im Internet kennt man sehr viel mehr Autoren und
Werke, und die Kosten für die Erzeugung einer beliebigen Website sind
minimal. Wenn Arbeitszeit kostenlos ist, das Werk also als Hobby erstellt
wird, sind die Kosten für das Werk sogar Null. Damit fällt die Motivation
für eine Reichweitenmaximierung weg:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Im Internet will ein Herausgeber nicht so viele Personen als möglich
erreichen, sondern die richtigen: Gleichgesinnte oder Fans.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nur bei großen, kommerziellen Sites sind auch Kunden die Zielgruppe. Darum
ist die Motivation sein Werk bewerten zu lassen im Internet sehr viel
geringer - &amp;lsquo;Mir doch egal, ob Jugendliche oder Kinder auf meine Site
zugreifen können&amp;rsquo; ist keine so ungewöhnliche Formulierung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selbst wenn jemand seine Site selbst bewertet oder bewerten läßt besteht das
Problem, welche Bewertung man denn vergibt. Denn wenn man eine Site zu hoch
bewertet - frei ab 18, obwohl sie frei ab 12 wäre - ist das folgenlos.
Bewertet man sie anders herum falsch - frei ab 12, obwohl sie frei ab 18
wäre - ist das ein Problem. Als Hobbyist oder engagierte Privatperson ist
man also nur dann auf der sicheren Seite, wenn man die Altersfreigabe für
seine Site eher zu hoch ansetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die höchste Einstufung - frei ab 18 - bekommt man aber sowieso, wenn man gar
nichts tut und seine Site nicht selbst bewertet. Warum also überhaupt etwas
tun und ein rechtliches Risiko eingehen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Folge ist, daß ein Klassifikationssystem für den Jugendschutz bei
Webseiten nicht greift.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Versuche hat es viele gegeben, aber im Allgemeinen sind diese nicht
erfolgreich gewesen in dem Sinne, daß sie eine Abdeckung hergestellt hätten.
Einige kommerzielle Sites haben sich selbst bewertet oder bewerten lassen,
aber die Masse der Sites eben aus den dargelegten Gründen nicht. Damit tritt
bei einer Sperrung unbewerteter Sites in einem Filter noch immer die
Situation aus dem Anfang ein - alle Sites sind gesperrt und der Jugendschutz
ist hergestellt, indem man Kinder und Jugendliche aus dem Internet fernhält.
Allenfalls ist ihnen ein Kindernet spezieller freigegebener, kommerzieller
Sites zugänglich (&amp;lsquo;Walled garden&amp;rsquo;). Das ist kaum geeignet, die von Erziehern
gewünschte Medienkompetenz zu erzeugen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also die Experimente mit automatisierten Bewertungen nach formalen,
syntaktischen Kritieren wie Wortfilter oder Rosa-Pixel-Zähler. Dazu heißt es
in dem Artikel:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wege der Fülle unzulässiger Inhalte im Internet kämen dabei neben
redaktionellen auch automatische Klassifizierungsverfahren zum Einsatz.
Diese sollten die Jugendschutzproblematik von Webseiten &amp;ldquo;an Hand
bestimmter Muster erkennen&amp;rdquo;. Falsche Einordnungen seien beim derzeitigen
Stand der Technik aber nicht zu vermeiden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist wenig überraschend. Die Klassifizierung einer Site nach
Jugendgefährdung ist am Ende eben keine syntaktische, sondern eine
semantische und moralische - es kommt nicht auf die verwendeten Worte an,
sondern was mit ihnen gesagt wird und wie das zu bewerten ist. Würden solche
automatisierten Filter tatsächlich zuverlässig funktionieren, hätten wir
eine Maschine gebaut, die in der Lage ist, Texte zu verstehen und auf der
Grundlage ihres Wissens von der Welt moralische Urteile über diese Texte
fällen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir hätten nicht nur das Problem der Maschinenintelligenz, sondern auch das
&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b486a79a&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Problem der Maschinenmoral&lt;/a&gt;

 gelöst und
könnten als schöpferische Rasse beruhigt abtreten, weil wir den Funken des
Geistes an eine uns nachfolgende Form der Existenz abgegeben haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Debatte über den Jugendschutz im Internet wird jedenfalls keinen
Millimeter von der Stelle kommen, solange die kommerziellen Verhältnisse im
Netz und wie die sich von denen in anderen Medien unterscheiden nicht
einbezogen werden. Sie wird auch nicht von der Stelle kommen, solange nicht
zugegeben und akzeptiert wird, daß Automatisierung in dieser Frage ein
sinnloses Unterfangen ist.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar Worte zu SSL</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/02/11/ein-paar-worte-zu-ssl.html</link>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2009 19:19:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/02/11/ein-paar-worte-zu-ssl.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Slowtiger antwortet in einem Kommentar zu &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/02/10/mein-natives-ip-v6.html&#34;&gt;Mein natives IP V6&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich Sätze wie &amp;ldquo;Ob ich überhaupt noch unverschlüsseltes http auf V6 anbieten werde weiß ich nicht - die politische Situation legt nahe, daß dies Unsinn ist.&amp;rdquo; in einem Technikblog lese, dann gruselts mich wirklich.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Also, die ganze Erklärung ist wie immer in wenig länger.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rechenleistung-ist-kein-problem&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#rechenleistung-ist-kein-problem&#34;&gt;
	Rechenleistung ist kein Problem
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es ist schon seit mindestens 5 Jahren so, daß jeder zeitgemäße Rechner leicht die Rechenleistung hat, um seinen Netzwerkverkehr zu verschlüsseln. Dazu braucht man auch keinen Krypto-Coprozessor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dem ganzen mal eine Relation zu geben: Das ganze alte web.de Rechenzentrum von 2003 hat so um die 2 Megawatt (ca. 2500 PS, zwei fette Schiffsdiesel) Leistungsbedarf. Die SSL-Verschüsselung allen web.de Traffics verbraucht in etwa 7 Kilowatt (etwa 10 PS, eine Ente) an Rechenleistung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warum bietet also nicht jeder seine Website grundsätzlich SSL-Verschlüsselt an?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ssl-comitted-sich-zu-früh-auf-den-sitenamen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#ssl-comitted-sich-zu-fr%c3%bch-auf-den-sitenamen&#34;&gt;
	SSL comitted sich zu früh auf den Sitenamen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das liegt einmal am Aufbau von SSL. Der Webserver lauscht auf einem Port auf eingehende Verbindungen - hier dem https-Port 443. Das erste, was nach dem TCP-Connect passiert ist der SSL-Handshake: Server und Browser einigen sich darin auf die Gültigkeit der Zertifikate und die zu verwendende Verschlüsselung. Im Zertifikat steht auch schon der Name des Webservers - etwa &amp;lsquo;blog.koehntopp.de&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erst danach kommt der eigentliche HTTP GET-Request, der nun schon gesichert und verschlüsselt im SSL-Tunnel übermittelt wird. Dadurch ist eine SSL-Verbindung von Anfang an gesichert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieser Request muß nun aber an die im Zertifikat genannte Site sein. Es ist nicht mehr möglich, in einem für blog.koehntopp.de aufgebauten SSL-Tunnel einen Request für z.B. hubbahubba.de zu senden, denn das Zertifikat ist ja schon ausgetauscht und der Server hat das Zertfikat für blog.koehntopp.de vorgezeigt, nicht für hubbahubba.de.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher braucht man in SSL für jede Site eine eigene IP-Nummer, während man unverschlüsselt mit &amp;lsquo;name based virtual hosts&amp;rsquo; eine IP-Nummer für beliebig viele Sites teilen kann.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;tls-mit-sni-kann-das-umgehen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#tls-mit-sni-kann-das-umgehen&#34;&gt;
	TLS mit SNI kann das umgehen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Auf dem Port 443 kann man nun verschiedene Geschmacksrichtungen von Verschlüsselungsmanagement fahren (die Verschlüsselung ist immer dieselbe, aber die Art und Weise, wie man sich über Namen, Schlüssel und Verfahren einigt ist subtil anders): SSL 2.0 (veraltet und defekt), SSL 3.0 (soweit bekannt sicher) und TLS (soweit bekannt auch sicher). Für TLS gibt es eine Erweiterung SNI (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Server_Name_Indication&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Server Name Indication&lt;/a&gt;

), die genau dieses geschilderte Problem umgehen soll.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;sni-ist-nicht-weit-genug-verbreitet&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#sni-ist-nicht-weit-genug-verbreitet&#34;&gt;
	SNI ist nicht weit genug verbreitet
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;SNI wird nun von einigen Browsern sogar unterstützt und fehlerfrei genug implementiert, sodaß man sie nutzen könnte um mehr als einen &lt;strike&gt;SSL&lt;/strike&gt;TLS-Host pro IP zu betreiben. Leider ist der Marktanteil der Broser, die SNI beherrschen nicht groß genug. So wird SNI im MSIE nur in Vista unterstützt, behauptet jedenfalls Wikipedia.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ipv6-ändert-die-regeln&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#ipv6-%c3%a4ndert-die-regeln&#34;&gt;
	IPV6 ändert die Regeln
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mit IP V6 bekommt man in der Regel keine einzelnen Adressen zugeteilt, sondern gleich ganze Blöcke von Nummern. Es gibt also keinen Grund mehr sparsam mit den Adressen zu sein, sondern man kann ganz entspannt jedem Host sowieso eine einzelne Adresse zuweisen anstatt mit Hacks wie Name Based Virtual Hosts und SNI rumzufuhrwerken. Das heißt auch, daß SSL und TLS sehr viel einfacher zu implementieren sind - im Browser wie auch im Server. Und daß so mehr Leute ihre Sites einfach so auch verschlüsselt anbieten&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;die-sache-mit-den-zertifikaten&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#die-sache-mit-den-zertifikaten&#34;&gt;
	Die Sache mit den Zertifikaten
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dem wiederum steht in erster Linie die Handhabung von Zertifikaten entgegen, die aktuelle Browser so drin haben. Das Modell für den Umgang mit Zertifikaten ist derzeit nämlich weniger auf die Generierung von tatsächlicher Sicherheit ausgerichtet, sondern mehr auf die Generierung von Umsatz für Certification Authorities.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derzeit ist es so, daß der Browser gerne ein Zertifikat sehen möchte, wenn er auf &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://blog.koehntopp.de&lt;/a&gt;

 zugreift. Der CN (common name, hier: der Sitename im Zertifikat) muß dann mit dem DNS-Namen übereinstimmen. Das heißt im Zertifikat und in der Browserleiste muß in beiden Fällen blog.koehntopp.de stehen. Im Zertifikat steht dann außerdem noch, das blog.koehntopp.de von Kristian Köhntopp betrieben wird und daß dem Aussteller des Zertifikate die ladungsfähige Anschrift von Kristian Köhntopp bekannt war, als er das Zertifikat signiert hat - das setzt voraus, daß die CA bei Ausstellung des Zertifikates so was auch überprüft. Das Zertifikat muß außerdem von einer Certificate Authority ausgestellt sein, die der Browser kennt - welche CAs der Browser kennt, ist in ihm eingebaut. Trifft ein Browser auf Zertifikate von einer CA, die er nicht kennt, mault er mehr oder weniger laut rum. Firefox 3 mault 3-4 Mausklicks lang rum, jedesmal wenn er auf ein neues solches Zertifikat trifft. Man kann die CA-Liste zwar zur Laufzeit anpassen, aber das tut niemand jemals.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun ist es aber so, daß eine CA zu betreiben quasi eine Lizenz zum Geld drucken ist. Wenn man so mit Geld drucken beschäftigt ist, dann hat man es mitunter echt schwer, das Geld von Leuten abzulehnen. Und &lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b7affdb9&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;zertifiziert dann alles und jeden&lt;/a&gt;

. Damit ist ein Server-Zertifikat von dieser CA gar nix mehr wert. Als Endanwender kann man sich jetzt also seine CA-Liste im Browser angucken und sich überlegen, welche CA dort wohl wertige und welche wertlose Zertifikate ausstellt - am Zertifikat kann man das jedenfalls nicht sehen. Daher Fefes Anmerkung &amp;lsquo;Totalschaden für SSL&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besser wäre es, der Browser würde sich mit CAs gar nicht weiter abgeben, sondern sich an Sites erinnern und warnen, wenn sich das Zertifikat einer Site spontan ändert - etwa &lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b7a3db16&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;so&lt;/a&gt;

. Dann kann sich jeder ein Zertifikat bauen und es unterschreiben wie er lustig ist. Man würde bei allen wichtigen Sites aber dennoch merken, wenn einem jemand versucht etwas unterzuschieben, weil sich das bereits bekannte Zertifikat spontan ändert.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;und-warum-der-ganze-schmonz&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#und-warum-der-ganze-schmonz&#34;&gt;
	Und warum der ganze Schmonz?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;IPV6 und SSL mit selbstsignierten Zertifikaten und optional einem Firefox-Plugin das auf die von Fefe beschriebene Weise funktioniert erlauben es uns, große Teile des bisher unverschlüsselten Webs zu verschlüsseln und sogar so etwas wie lokale Sicherheit zu erzeugen. Das geht deswegen, weil zwei der drei Gründe weggefallen sind, die bisher dagegen sprachen: CPU ist nicht mehr knapp und IP-Adressen sind es auch nicht (und an den knappen Zertifikaten arbeiten wir mit dem o.a. Vorschlag).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das erhöht den Anteil von verschlüsseltem Traffic im Netz und macht jede Form von Filterung, &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Phorm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Phorm&lt;/a&gt;

 und anderen Formen von Injection sowie sonstiger Schnüffelei ab Werk schwieriger. Das schützt nicht nur einen selbst, sondern auch alle anderen, deren verschlüsselter Traffic nun viel weniger auffällig ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das will man, und mit V6 wird das echt einfach.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gesetz über die Deutsche Nationalbibliothek</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/09/22/gesetz-ber-die-deutsche-nationalbibliothek.html</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2006 07:10:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/09/22/gesetz-ber-die-deutsche-nationalbibliothek.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Deutsche Politiker haften nicht für die Produkte ihrer Arbeit. Dadurch
unterscheidet sich ihre Tätigkeit von der so ziemlich aller anderen Leute.
Unsere Politiker haben ein
&lt;a href=&#34;http://217.160.60.235/BGBL/bgbl1f/bgbl106s1338.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gesetz über die Deutsche Nationalbibliothek&lt;/a&gt;


beschlossen, das am 22. Juni diesen Jahres verkündet worden ist. Das Gesetz
ist offensichtlich in grandiosem Unverständis über die Natur des Netzes
gemacht worden, aber wer nicht haftet, darf halt auch öffentlich dumm sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schauen wir also mal:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In §14 definiert dieses Gesetz eines Ablieferungspflicht für Medienwerke,
die nach §14 (3) auch Webseiten (&amp;ldquo;Medienwerke in unkörperlicher Form&amp;rdquo;)
erfaßt. §14 (4) legt fest, daß die Ablieferung binnen einer Woche zu
erfolgen hat. §15 legt fest, daß der Ablieferungspflichtige derjenige ist,
der berechtigt ist, das Medienwerk zu verbreiten oder öffentlich zugänglich
zu machen, für dieses Blog also ich. §16 definiert, daß die Ablieferung
unentgeltlich und auf eigene Kosten bei der Deutschen Nationalbibliothek zu
erfolgen habe, wobei Medienwerke in unkörperlicher Form auch zur Abholung
bereitgestellt werden können. Dann hat die Bereitstellung allerdings nach
den Maßgaben der Bibliothek zu erfolgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§19 legt fest, daß es eine Ordnungswidrigkeit ist, das Medienwerk nicht,
nicht rechtzeitig oder nicht in der vorgeschriebenen Weise abzuliefern -
bewehrt mit einer Geldbuße von bis zu €10000.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Mail an die DNB ist raus, ich warte auf die Antwort.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.haz.de/politik/290854.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel in der HAZ&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/panorama/artikel/82/85996/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel in der SZ&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ddb.de/impressum/index.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kontaktaufnahme mit der DNB&lt;/a&gt;

 (via  &lt;a href=&#34;http://www.chris.de/archives/273-Mir-bleibt-die-Spucke-weg..html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Müsli&lt;/a&gt;

)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/ct/06/19/186/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;c&amp;rsquo;t Artikel&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;(via Jürgen aus den Kommentaren)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

