<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>web on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/web.html</link>
    <description>Recent content in web on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 10 Feb 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/web/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Die Kosten von SSL</title>
      <link>/2011/02/10/die-kosten-von-ssl.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/10/die-kosten-von-ssl.html</guid>
      <description>Bei web.de waren schon 2003 mehr als 80% des Datenverkehrs SSL-verschlüsselt, da dort die Policy herrschte &amp;ldquo;Paßworte werden nur verschlüsselt übertragen&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Wenn ein Login stattgefunden hat, findet der Rest der Session bis zum Logout verschlüsselt statt&amp;rdquo;. Ich habe in einem Artikel schon einmal dargelegt, daß das rechenleistungsmäßig keine große Belastung ist - der ganze SSL-Aufwand macht etwa 1/250stel der Gesamtleistung des Systems aus.
Kosten entstehen bei SSL bei der laufenden (symmetrischen) Verschlüsselung nicht in nenneswerter Höhe, sondern nur bei der Herstellung der Verbindung, wenn asymmetrische Kryptographie verwendet wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jugendschutzfilter saugen und dafür gibt es einen Grund</title>
      <link>/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html</link>
      <pubDate>Thu, 06 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html</guid>
      <description>Heise newstickert: Bundesregierung sieht große Mängel bei Jugendschutz-Filtern . Ach!
 Bislang habe keines der staatlich getesteten Jugendschutzprogramme, die Filterregeln für beispielsweise von Eltern zu installierender Schutzsoftware vorgeben, eine &amp;ldquo;akzeptable Wirksamkeit&amp;rdquo; entfaltet, schreibt der federführende Beauftragte für Kultur und Medien, Bernd Neumann, in seiner jetzt verfügbaren Antwort (PDF-Datei) auf eine Anfrage der grünen Bundestagsfraktion. Zu viele zulässige Inhalte würden blockiert, und zu viele ungeeignete Angebote würden durchgelassen, schreibt der CDU-Politiker unter Berufung auf Tests im Prüflabor der Kommission für Jugendmedienschutz (KJM) bei der länderübergreifenden Stelle jugendschutz.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar Worte zu SSL</title>
      <link>/2009/02/11/ein-paar-worte-zu-ssl.html</link>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/02/11/ein-paar-worte-zu-ssl.html</guid>
      <description>Slowtiger antwortet in einem Kommentar zu Mein natives IP V6 :
 Wenn ich Sätze wie &amp;ldquo;Ob ich überhaupt noch unverschlüsseltes http auf V6 anbieten werde weiß ich nicht - die politische Situation legt nahe, daß dies Unsinn ist.&amp;rdquo; in einem Technikblog lese, dann gruselts mich wirklich.
 Also, die ganze Erklärung ist wie immer in wenig länger.
Rechenleistung ist kein Problem   Es ist schon seit mindestens 5 Jahren so, daß jeder zeitgemäße Rechner leicht die Rechenleistung hat, um seinen Netzwerkverkehr zu verschlüsseln.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Umsetzung der Pflichtablieferung</title>
      <link>/drafts/umsetzung-der-pflichtablieferung.html</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/umsetzung-der-pflichtablieferung.html</guid>
      <description>Die Deutsche Nationalbibliothek in Schilda entdeckt nun das Webcrawling für sich. Heise berichtet: Die Deutsche Nationalbibliothek setzt seit einigen Tagen die Pflichtablieferungsverordnung um, die das Sammeln von Netzpublikationen und körperlicher Medienwerke regelt. … Die Netzgemeinde kann aufatmen, denn die Bibliothek wird Blogs, Foren und Websites mit statischen Inhalten nur automatisiert über einen eigenen Crawler erfassen und archivieren. Bleibt noch das Problem der Kategorisierung: Offenbar gibt es eine riesige Menge Standards für Metadaten und ein PDF über zu erfassende Metadaen durch den Einlieferer (via hier).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zu Besuch in der Bibliothek von Schilda</title>
      <link>/drafts/zu-besuch-in-der-bibliothek-von-schilda.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/zu-besuch-in-der-bibliothek-von-schilda.html</guid>
      <description>Verordnung über die Pflichtablieferung von Medienwerken an die Deutsche Nationalbibliothek (Pflichtablieferungsverordnung - PflAV). Ausdrucken der Verordnung verboten. Sie ist da: Verordnung zur Pflichtablieferung von Netzpublikationen (siehe auch zwei Jahre früher). Inzwischen ist viel passiert.
So wird die Verordnung von den potentiell Betroffenen in verschiedenen Foren inzwischen primär als Internet-Content-Vorratsdatenspeicherung rezipiert, also als ein Überwachungsinstrument. Das sagt etwas über den Zustand unseres Staates und unserer beziehungen untereinander aus.
Was steht genau drin in dem nicht druckbaren PDF?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gesetz über die Deutsche Nationalbibliothek</title>
      <link>/2006/09/22/gesetz-ber-die-deutsche-nationalbibliothek.html</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/09/22/gesetz-ber-die-deutsche-nationalbibliothek.html</guid>
      <description>Deutsche Politiker haften nicht für die Produkte ihrer Arbeit. Dadurch unterscheidet sich ihre Tätigkeit von der so ziemlich aller anderen Leute. Unsere Politiker haben ein Gesetz über die Deutsche Nationalbibliothek beschlossen, das am 22. Juni diesen Jahres verkündet worden ist. Das Gesetz ist offensichtlich in grandiosem Unverständis über die Natur des Netzes gemacht worden, aber wer nicht haftet, darf halt auch öffentlich dumm sein.
Schauen wir also mal:
In §14 definiert dieses Gesetz eines Ablieferungspflicht für Medienwerke, die nach §14 (3) auch Webseiten (&amp;ldquo;Medienwerke in unkörperlicher Form&amp;rdquo;) erfaßt.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
