<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/</link>
    <description>Recent content on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Oct 2023 11:40:17 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sitzende Tätigkeit</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/10/10/sitzende-taetigkeit.html</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 02:03:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/10/10/sitzende-taetigkeit.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich arbeite im Sitzen, 8h am Tag beruflich, und dann noch ein wenig mehr aus Spaß:
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2022/02/21/spaces.html&#34;&gt;Spaces&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe meinen eigenen Platz daheim, immer schon gehabt.
Das habe ich von meinem Vater gelernt, der Amateurfunker war und daheim seinen höchst eigenen Bastel- und Arbeitsplatz hatte,
seinen Ort und Rückzugsplatz.
Zu einem ordentlichen Arbeitsplatz gehört auch ein Sitz.
Der Sitz ist ein Arbeitsgerät und da sollte man angesichts der Anzahl der darin verbrauchten Stunden nicht kaspern, sondern klotzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meinen alten Stuhl habe ich 2003 in Karlsruhe gekauft, ein Dauphin Shape Comfort XT mit nahezu allen Optionen.
Der hat 20 Jahre gehalten.
Aber inzwischen wurde es Zeit für einen Ersatz:
Nicht nur ist die Gasdruckfeder im Eimer (die habe ich schon einige Male getauscht, sicher ist sicher),
sondern intern ist die Mechanik auch abgenudelt und verschiedene Einstellmöglichkeiten haben nicht mehr gut funktioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits: 20 Jahre.
Das Teil hat in Karlsruhe, 2 Orten in Berlin, und in Amsterdam Dienst getan.
Dann ist auch gut.
Hier ist der neue, wieder ein Dauphin Shape XT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/10/sitz-01.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Anlieferung fertig montiert in einem sehr stabilen Monsterkarton.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/10/sitz-02.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ausstattung, wie bestellt, via &lt;a href=&#34;https://www.objectservice.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.objectservice.de/&lt;/a&gt;

.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da der Sitz vormontiert bestellt war, gestaltete sich das Auspacken schnell und einfach.
Dachte ich, aber es gab Luftpolsterfolie!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/10/sitz-03.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Luftpolsterfolie!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Stuhl kommt mit einem ausführlichen Handbuch und einer Erklärung der Grundlagen der Ergonomie.
Das braucht es auch, denn dies ist ein richtiger Bürostuhl,
und kein Gamer-Stuhl oder gar, wie einige Kollegen auch im Jahr 3 der Pandemie, ein Küchenstuhl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/10/sitz-04.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bild des Bürostuhls am Arbeitsort: Höhenverstellbarer Schreibtisch, jede Menge Strom, eine Rollmatte und ein ordentlicher Stuhl.
Tageslicht von Links.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Stuhl kommt mit einer Vielzahl an Einstellmöglichkeiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/10/sitz-05.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Übersicht der Einstellmöglichkeiten.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Sitzhöhe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sitztiefe. Die Sitzfläche gleitet nach vorn, und ich passe auf den Stuhl.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Armlehnen weit ausfahren: Ein wichtiger Handgriff, damit mein breiter Hintern in den Sessel passt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rückenlehne fixieren oder losdrehen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wenn man 4 losmacht, kann man Einstellen, wie stark die Rückenlehne Gegendruck macht.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nicht sichtbar: Armlehnen Höhe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lordosenstütze Höhe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Rückenlehne ist höhenverstellbar, und das ist so auch notwendig bei mir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rückenlehne und Sitzfläche neigen sich zusammen nach vorne und hinten (&amp;ldquo;Synchromechanik&amp;rdquo;).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Es gibt noch besser ausgestattete Versionen von diesem Stuhl,
bei denen die Armlehnen auch in Neigung und Winkel verstellbar in mehreren Dimensionen sind,
aber das ist meiner Erfahrung nach nicht dringend.
Eine Version mit Nackenstütze ist auch zu haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bezüge kommen in mehreren Preiskategorien (bis &amp;ldquo;Chefsessel Leder&amp;rdquo;) und sind auf Beanspruchung ausgelegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Einstellen kann man einfach die Anleitung im Handbuch befolgen.
Die Schritte sind im Grunde bei jedem Stuhl dieselben, sofern die betreffenden Einstellmöglichkeiten vorhanden sind:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Die Synchronmechanik und andere Schwingteile blockieren (z.B. die Rückenlehne aufrecht fixieren) und die Armlehnen ausfahren auf maximale Breite.
Das macht Platz im Stuhl und erzeugt eine neutrale Sitzposition. Hinsetzen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sitzhöhe einstellen. Füße platt auf den Boden, dann müssen die Oberschenkel waagrecht im 90 Grad Winkel stehen.
Manche Menschen wollen die Sitzhöhe noch ein wenig höher haben.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sitztiefe einstellen, also die Sitzfläche so weit ausfahren, daß sie bis auf 2-3 Finger an die Kniekehlen heranreicht und die Beine unterstützt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nun die Position der Rückenlehne einstellen: Neigung, und wenn höhenverstellbar auch Höhe, bis die Unterstützung im Kreuz angenehm ist.
Eventuell vorhandene Lordosenstütze in die richtige Position (über dem Becken ins Kreuz) bringen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jetzt Sitzflächenneigung einstellen, also die Synchro loslösen und schaukeln, dann in einer angenehmen Position fixieren,
und danach die Rücken-Neigung noch mal nachstellen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Armlehnen einstellen - Breite, Höhe, Position.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Danach Feineinstellung justieren: Synchro los, und Rückenlehnen-Gegendruck anpassen, Lordosenstütze Druck einstellen
und was sonst noch an Hilfseinstellungen da ist.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Zentral sind Höhe, Sitztiefe und Stellung der fixierten Rückenlehne in Neigung und Höhe der Lordosenstütze.
Der Rest ist dann drumherum zu arrangieren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Starter Villain</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/10/01/fertig-gelesen-starter-villain.html</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/10/01/fertig-gelesen-starter-villain.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mastodon.social/@scalzi&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;John Scalzi&amp;rsquo;s&lt;/a&gt;

 latest book is currently
&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Starter-Villain-turbo-charged-supervillains-minions-ebook/dp/B0BJDXRGX8&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Starter Villain&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/10/starter-villain.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The premise is simple: Charlie&amp;rsquo;s estranged Uncle Jake died.
Charlie and his uncle are estranged because Charlie&amp;rsquo;s father and Jake had a fallout at the funeral of Charlie&amp;rsquo;s mom,
and Charlie has not had much contact at all with Jake ever since.
Now, with Jake also dead, it turns out that Charlie somehow is his only heir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Then Charlie is holding watch at Jake&amp;rsquo;s funeral, and the entire story turns quickly into a James Bond novel,
with strange brutes trying to stab the corpse of Jake, ensuring he&amp;rsquo;s really dead,
and a collection of very weirdly imprinted flower bouquets &amp;ndash; &amp;ldquo;See you in hell&amp;rdquo; being one of the nicer ones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Charlie quickly learns that his uncle was a Villain, complete with a lair on a volcano island,
laser weapons to destroy satellites, and a collection of very nice and special cats (and Dolphins, but they are special and not nice).
He also learns that &amp;ldquo;Villain&amp;rdquo; does not exactly mean what he thinks that it means.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scalzi spent his pages playing nicely with the clichés and expectations around James-Bond-like supervillains,
and turning them into a fun story with a number of expected and unexpected twists.
He wouldn&amp;rsquo;t be Scalzi if there is no stuff to think about lurking in the background.
In this case, fairly obviously the relationship between 1950&amp;rsquo;s supervillains and present day billionaires, oligarchs
and our survival as a species.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nice two-afternoon read.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Starter-Villain-turbo-charged-supervillains-minions-ebook/dp/B0BJDXRGX8&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Starter Villain&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;,
John Scalzi, EUR 9,99.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: A Life with Footnotes</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/09/30/fertig-gelesen-a-life-with-footnotes.html</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/09/30/fertig-gelesen-a-life-with-footnotes.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Rob Wilkins was the assistant and a good friend of Terry Pratchett.
He wrote a posthumous biography, titled
&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B09R2B8J17&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;A Life With Footnotes&lt;/a&gt;

.
Wilkins is now the manager of the Pratchett literary estate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/pratchett.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The book does what a biography is supposed to do:
It traces the life of Terry Pratchett,
illuminating his origins and the experiences that shaped his worldview.
Filled with anecdotes and tales from his readings, from conventions, and other encounters with fans,
it sketches a portrait of a lovable, quirky personality who crafted stories in his mind and then simply penned them down.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rob Wilkins then takes on the challenging segment of the biography and guides us through the tragic phase of Terry Pratchett:
his Alzheimer&amp;rsquo;s diagnosis, the mental and physical decline, the ever-increasing loss of control, and the interplay of good and bad days,
leading up to the emotional farewell that occurred long before his physical passing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B09R2B8J17&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Terry Pratchett: A Life With Footnotes&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Rob Wilkins, EUR 9,49.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Combat Ready Kitchen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/09/29/fertig-gelesen-combat-ready-kitchen.html</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/09/29/fertig-gelesen-combat-ready-kitchen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In &lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B00TY3ZOQE&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Combat Ready Kitchen&lt;/a&gt;

,
Anastacia Marx de Salcedo traces the history of food preservation from an american point of view,
and demonstrates the co-development of combat rations and modern U.S. supermarket food.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/combat-ready.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The book takes us through the history of U.S. combat rations, from before the invention of the tin can, through canned,
better preserved, but incredibly heavy food to what soldiers have today.
It shows how these military innovations have been seeded, purposefully, into the civilian food industry,
in order to enable the military to source food from civilian companies for their purposes, in formats that suit them.
This also had influence on how the industry preserves food for civilian consumption and enabled a multitude of convenience foods.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;While the development of food preservation for military and civilian needs was somewhat systematic,
the book is not.
It goes through the history not chronologically, but anecdotally, roughly ordered by kind of food,
but with plenty of sidelines, side stories and other distractions.
It still is an entertaining read, but it makes it hard to put down the book and take stock of what you just learned.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;One thing I took away is that food preservation as we understand it today is much more recent than most people think.
It is a thing humanity only learned in the late 80ies and early 90ies, and even today fundamental progress is being made.
Also, a lot of the stuff we do is not actually bad for the food, the nutrients or the taste,
it is in fact perfectly fine.
Still, other things amount to basically breaking down the food to constituent parts, and then reassembling something
from the parts, and that&amp;rsquo;s maybe less good, given how little we actually understand what makes a meal nourishing or healthy,
even today.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entertaining and interesting, but structured in a way that makes it harder than necessary for me to pull value out of it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;%28https://www.amazon.de/gp/product/B00TY3ZOQE%29&#34;&gt;Combat Ready Kitchen: How the U.S. Military Shapes The Way You Eat&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;,
Anastacia Marx de Salcedo, EUR 5.25.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Blue Machine</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/09/26/fertig-gelesen-blue-machine.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/09/26/fertig-gelesen-blue-machine.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://fediscience.org/@helenczerski&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Helen Czerski&lt;/a&gt;

 wrote a book.
&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Blue-Machine-Ocean-Shapes-English-ebook/dp/B0BCTPP3DH&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Blue Machine: How the ocean shapes our world&lt;/a&gt;


occupies the weird space between memoir, travel blog and science outreach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the middle of this she manages to explain the biggest machine on our planet:
The collection of oceans in which the continents are embedded.
But also the deep love of science, the desire to understand how our world functions,
and the connection between all people than live on it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The book is the story of a person who literally travelled the world, from the poles to the equator,
and from the surface of the oceans to their dark cold depths.
It also is the story of a physicist with knowledge about bubbles and how they work,
and how that line of research led her around the world, and into the oceans.
It also is a gentle introduction into climate science,
showing us how the ocean can be seen as a machine that manages the thermals of the planet,
capturing and transporting heat, feeding the weather machine in the atmosphere with energy and water vapor,
and also capturing and releasing carbon dioxide.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Following her travels and experiences, we learn about the vertical layering structure of the oceans,
about the ability of water to capture fantastic amounts of energy,
about currents and how they transport water, energy, nutrients and life around the world,
and how humans have been living off all this on the surface of something much greater, deeper and larger than we ever imagined.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is an amazing and entertaining book that shares a unique and personal perspective of our world,
and at the same time manages to convey how something this vast and enormous can be at the same time fragile and in need our or care and understanding.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strongly recommended read, well worth the time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Blue-Machine-Ocean-Shapes-English-ebook/dp/B0BCTPP3DH&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Blue Machine&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Helen Czerski, EUR 15.62&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elite</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/09/20/elite.html</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/09/20/elite.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=LhTTpV5qFrs&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/elite.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=LhTTpV5qFrs&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;C64 Elite (1983) Longplay&lt;/a&gt;

&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist Elite (1984).
Das Spiel wird heute 39 Jahre alt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spiele zu jener Zeit waren nicht nur 2D,
sie waren auch Arcade.
Man spielt, und wenn man stirbt, ist das Spiel vorbei – die nächste Partie fängt man von vorne an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elite ist das erste Spiel mit animierter 3D-Grafik, und es ist auch das erste Spiel mit Savegames und Progression.
Als solches hat es die Spieleentwicklung sehr umfassend beeinflusst.
Wing Commander, EVE und No Man&amp;rsquo;s Sky haben ihre Quellen hier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elite war eine Idee von David Braben und Ian Bell,
beides Engländer und daher kam das Spiel zunächst für den BBC Micro raus.
Es wurde später auf viele andere 8-Bit Systeme portiert,
darunter auch der C64.
Es verkaufte sich rund 100.000 mal auf dem BBC Micro und weitere 600.000 mal für den C64.
Insgesamt wurden rund 1 Million Exemplare umgesetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insgesamt gab es von Elite selbst noch drei Nachfolgespiele, die aktuelle Version ist Elite: Dangerous.
Da sieht das Gameplay dann so aus:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=LPMVLk7dwfs&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/elite-dangerous.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=LPMVLk7dwfs&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Elite Dangerous&lt;/a&gt;

 Gameplay.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Elite T-Shirt hat das C64 Elite Wireframe Model der Cobra und den Text &amp;ldquo;Keep Calm And Jump Onwards&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/elite-jump-retrowinder.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;T-Shirt Design &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/elite-jump-retrowinder.png&#34;&gt;mit schwarzem Hintergrund&lt;/a&gt;

 und &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/elite-jump-onwards-transparent.png&#34;&gt;in transparent&lt;/a&gt;

.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Gospel of Efficiency vs. Actual Growth</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/09/19/the-gospel-of-efficiency-vs-actual-growth.html</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/09/19/the-gospel-of-efficiency-vs-actual-growth.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;A decade ago, I came as a performance specialist into a rapidly growing environment.
With rapid growth, I mean anything that is larger than what Moore&amp;rsquo;s Law once delivered.
Moore&amp;rsquo;s law comes out at upwards of 45% Year-on-Year (YoY).
In my case, we experienced 80% YoY worldwide with 220% YoY in certain regions of the world for many years.
Even in 2008, when the economy stagnated, we still made 45% or more.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onboarding people into such an environment is weird.
They all have been programmed by their university education and their previous work experience to build things that last,
to consider things carefully and to be efficient, and save money at all cost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That is not how anything works in a high-growth environment, at all.
Rapid growth kills.
The tech we build, we build it for a certain expected target size.
Good tech can sustain a 10x growth (or shrinkage), but usually not much more.
At a larger change, things tend to fall apart.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;$&lt;/span&gt; bc -l
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&amp;gt;&amp;gt; &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;scale&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;m&#34;&gt;3&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&amp;gt;&amp;gt; l&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;10&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;/l&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;2&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;3.321
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&amp;gt;&amp;gt; l&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;10&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;/l&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;1.45&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;6.204
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;When you double each year, 10x is 3.3 years, approximately.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When you grow at Moore&amp;rsquo;s Law rate, 10x is 6.2 years, approx.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;In a high-growth an environment, when you write software,
you can expect it to last around 4 years or so until it needs to be re-architected in order to continue to produce the same deliverables as before.
You do not know how it will fail much in advance, nor do you know how the business environment will change much in advance:
As you grow, bottlenecks will show up in unexpected places.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you grow faster than Moore&amp;rsquo;s law, buying larger computers will not help you.
You need to buy more computers, and change your code to run in a distributed environment.
That changes performance fundamentally, and code needs to be changed in order to deal with the properties of distributed environments.
Running distributed systems will add complexity that you really do not want in order to maintain growth,
because it makes change harder and slower, which you really can&amp;rsquo;t use, if you grow fast.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finally, on top of the change in technology, you also need to deal with change in organiation,
and to integrate a lot of new people which you need in order to deal with added complexity.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That means, several unusual things are important, others that people have been trained to take as important are not.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For example, in such an environment, all software is ephemeral.
In four years time it will be largely useless.
You do not know how things will fail unless you are close to failure.
You have vision for about 12 months ahead, at most.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You will need to start to change your failing software by making architectural changes.
You do not know if they will succeed in time.
Do not follow one plan, follow all plans and hope that at least one succeeds in time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cost is relevant only in the sense that you must not pay for current expenses with future growth.
You must be cash flow positive at all times,
but actual earnings are largely irrelevant until growth flattens out below 45%.
Never paying for current expense with future growth (not even for a short time) is very important,
because you do not know if that future growth will materialize.
If you ever run into a money vaccuum, you die very suddenly.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actual earnings are much less important.
Not dying from growth is already hard enough,
the objective is to have new solutions in place &lt;em&gt;in time&lt;/em&gt;,
and speed matters more than cost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is a rare environment and people are generally not trained for it.
It goes in fact against most of what they have been trained for.
Getting that out of people&amp;rsquo;s minds in order to prepare them for success in such an environment is hard,
much harder than what one would initially think,
because you have to break down decades of education they had.
You need to have then accept a reality that is very different from what they have learned.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flugtaxi</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/09/18/flugtaxi.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2023 02:03:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/09/18/flugtaxi.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Golem schreibt: &lt;a href=&#34;https://www.golem.de/news/urban-air-mobility-ueber-200-skydrive-lufttaxis-vorbestellt-2309-177728.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Über 2000 Skydrive-Lufttaxis vorbestellt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das eVTOL Skydrive ist 13 x 13 Meter groß und 3 Meter hoch.
Angetrieben wird es von zwölf Elektropropellern, die auf einem Gestell angebracht sind, ähnlich wie bei den Volocoptern.
In dem eVTOL ist Platz für drei Personen: zwei Passagiere und eine, die es fliegt.
Die Fluggeräte, die später ohne Pilot fliegen sollen, können auf einer relativ kleinen Fläche senkrecht starten und landen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Urban Air Mobility (UAM) ist eine neue Form der Luftfahrt:
Passagiere sollen mit Lufttaxis oder Taxidrohnen kürzere oder mittlere Strecken in der Stadt zurücklegen.
Dadurch, dass ein Teil des Verkehrs in die Luft verlagert wird, sollen die Straßen weniger belastet werden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;lärm&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#l%c3%a4rm&#34;&gt;
	Lärm
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hier ist ein Video von einem Vorläufer dieses Modells, von 2020.
Der Soundtrack ist wichtig:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=4Yc2L5koWZY&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/flugtaxi-01.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Skydrive Piloted Flight Demo.
SkyDrive performed the first public flight demonstration of its SD-03 eVTOL on Aug. 25, 2020
(&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=4Yc2L5koWZY&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Video&lt;/a&gt;

)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beim Deutschlandfunk Nova heißt es zum selben Problemkomplex:
&lt;a href=&#34;https://www.deutschlandfunknova.de/nachrichten/drohnen-wenn-die-kettensaege-kommt&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Drohnen: Wenn die Kettensäge kommt&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Drohnen werden aber nicht nur Päckchen bringen, sondern vor allem Lärm.
Kommerzielle Drohnen, die Lasten transportieren, sind deutlich lauter als kleine Kameradrohnen.
Je schwerer das Päckchen, desto lauter.
Der Lärmpegel ist vergleichbar mit Laubsaugern, Rasenmähern und Kettensägen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Videos, die die Lieferdrohnen bewerben, sind gerne mit Musik unterlegt, das Drohnengeräusch ist nicht zu hören.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;downwash&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#downwash&#34;&gt;
	Downwash
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ein anderer Effekt von Rotorflüglern jeder Art ist Newtons Gesetz:
Jede Kraft erzeugt eine gleiche, entgegengesetzte Gegenkraft.
Wenn ein Flugtaxi also bei Erdanziehung 1250 kg Schub aufwärts erzeugt, dann muß es auch einen 1250 kg Downwash geben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://wiki.ivao.aero/en/home/training/documentation/Ground_effect&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/flugtaxi-02.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Luftströme am Rotorflügler, in der Luft (&amp;ldquo;out of ground effect&amp;rdquo;) und in Bodennähe (&amp;ldquo;in ground effect&amp;rdquo;).
(&lt;a href=&#34;https://wiki.ivao.aero/en/home/training/documentation/Ground_effect&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ausführliche Erläuterungen&lt;/a&gt;

)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Luft befindet sich unter einem Rotorflügler ein Abwindkorridor, dem andere Flieger fern bleiben müssen.
Nahe dem Grund können Sand, Schnee oder Steine aufgewirbelt werden (Brownout, Whiteout).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;https://jjryan.com.au/index.php/helicopter-rotor-downwash-excessive-wind-fod-and-brownouts-what-are-the-risks/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Helicopter Rotor Downwash – Excessive wind, FOD and brownouts, what are the risks?&lt;/a&gt;


haben wir eine bildliche Darstellung von Downwash und auch eine Tabelle von Mindestabständen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/flugtaxi-03.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Beispiele für Helicopter Rotor Downwash.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Generell werden 3-5 Rotordurchmesser als sicherer Abstand zu einem landenden oder startenden Helikopter genannt.
Dies gilt für Personen, aber auch andere am Grund parkende Fluggeräte
oder andere Gegenstände mit einer großen Angriffsfläche für Wind wie etwa belaubte Bäume.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei einem Volocopter mit einer Größe von 13x13 Metern also circa 50 x 50 Meter.
Zum Vergleich: Ein frei stehendes Einzelhaus hat eine Grundfläche von 8x8 Metern, und steht auf einem Grundstück von 12x20 Metern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier zwei Starts:
der Hubschrauber kann relativ schnell an Höhe gewinnen, weil er nicht in seinen eigenen Downwash fliegt.
Landungen sind wesentlich gemächlicher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=ZJD1xvVC4cA&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/flugtaxi-04.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;


&lt;em&gt;Start von D-HBLN vom Metzplatz, Berlin vor dem Wenckebach-Krankenhaus. Die Bäume sind unbelaubt.
(&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=ZJD1xvVC4cA&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Video&lt;/a&gt;

)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Ur4z1woV0ak&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/flugtaxi-05.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;


&lt;em&gt;Start eines Rettungshubschraubers von einem Spielplatz in Vijfhuizen, NL.
Die Polizei hat das Gelände abgesperrt, etwa 50-70m Sicherheitsabstand.
Der Downwash schüttelt die belaubten Bäume.
(&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Ur4z1woV0ak&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Video&lt;/a&gt;

)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;energieverbrauch&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#energieverbrauch&#34;&gt;
	Energieverbrauch
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Schließlich ist noch der Energieverbrauch zu berücksichtigen,
denn anders als Starrflügler können Rotorflügler und Drohnen nicht gleiten.
Sie müssen also jederzeit in der Luft die volle Energie aufwenden, um ihr Gewicht gegen die Gravitation zu halten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies setzt auch der Reichweite und Flugzeit enge und absolute Grenzen als Funktion der Energiedichte des Treibstoffs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Flugtaxis sind für Verkehrsprobleme was Kernfusion für Energieprobleme ist.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bonuscontent-downwash&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#bonuscontent-downwash&#34;&gt;
	Bonuscontent: Downwash
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=HjeRSDsy-nE#t=2m14s&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/flugtaxi-06.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;


&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=HjeRSDsy-nE#t=2m14s&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Vuichard Recovery Technique - How to escape a Vortex Ring State&lt;/a&gt;

&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://youtu.be/dfY5ZQDzC5s?t=336&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/flugtaxi-07.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;


&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://youtu.be/dfY5ZQDzC5s?t=336&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Planes clouds and vortices&lt;/a&gt;

&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Need for Smarter Clients</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/09/18/the-need-for-smarter-clients.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/09/18/the-need-for-smarter-clients.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Somebody asked me very politely on the Fedi:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Would you please post all but the first post in a thread as &amp;ldquo;unlisted&amp;rdquo;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I like to follow you, but the sum of all posts by you takes up so much space on my front page.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;The answer to that request, also politely, is a firm &amp;ldquo;No.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selection, ordering and presentation of posts is a client problem, which it has to solve, according to your configured preferences.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Of course, my client (Tusky) recognizes a thread and shows it as such.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But all posts that are being sent as &amp;ldquo;public&amp;rdquo; are also shown separately on my front page.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;That is an understandable problem, but not mine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I believe Tusky will also show you reposts of the same article by 17 different persons.
In total, you get to see 18 copies of that article (the original and 17 copies).
Would you ask these people to not repost because another of your followers already did that?
You would not.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tusky, and every other client must learn what it has shown previously, and to not show middle posts of threads if so desired.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If we start to take care of recipient presentation preferences on the sender&amp;rsquo;s side, we are getting into an impossible situation.
The sum of all recipients has irreconcilable preferences.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, we would end up in a &amp;ldquo;USENET-situation,&amp;rdquo; where advancement becomes impossible.
&amp;ldquo;No Umlauts, because my VT100 can&amp;rsquo;t render them.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I can&amp;rsquo;t and won&amp;rsquo;t ever care for any client&amp;rsquo;s presentation preferences.
Get a client that can render stuff the way you want, and pay your client developers of choice to build the client you want.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This network is federated, with dozens of clients.
This offers you choice and makes it impossible for me to care for you all.
If you don&amp;rsquo;t like this, please unsubscribe to my account.
The network is large, and you won&amp;rsquo;t miss my content.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thanks.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kernfusion</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/09/17/kernfusion.html</link>
      <pubDate>Sun, 17 Sep 2023 02:03:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/09/17/kernfusion.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heise schreibt:
&lt;a href=&#34;https://www.heise.de/news/Kernfusion-Deutschland-fehlt-laut-Studie-eine-Strategie-9307661.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kernfusion: Deutschland fehlt laut Studie eine Strategie&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Der Fusionsenergie könnte in den nächsten zehn bis fünfzehn Jahren der entscheidende Durchbruch gelingen,
aber Deutschland schaut nur staunend oder skeptisch zu&amp;rdquo;, kritisierte von Tschirschky.
Deutschland brauche eine Fusionsstrategie für sämtliche Schritte von Lieferketten über Forschungsförderung bis zu Verwaltungsvorschriften.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Golem schreibt:
&lt;a href=&#34;https://www.golem.de/news/kernfusion-vor-durchbruch-deutschland-fehlt-laut-studie-eine-strategie-dafuer-2309-177715.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deutschland fehlt laut Studie eine Strategie dafür&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In zehn bis fünfzehn Jahren könnte die Technik für die Stromerzeugung einsatzfertig sein, meint die Unternehmensberatung Strategy&amp;amp;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Studie hätte ich ja gerne mal gesehen.
Denn soweit ich weiß, sind alle bisherigen kontrollierten terrestrischen Fusionen Energie-Negativ gewesen
und haben zudem die unangenehme Eigenschaft, das Reaktorgefäß zu schmelzen, in dem sie stattfinden, würden sie lange genug laufen,
um sinnvoll Energie zu erzeugen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber schauen wir mal nach der Studie.
Ich habe sie runtergeladen:
&lt;a href=&#34;https://www.strategyand.pwc.com/de/en/industries/energy-utilities-resources/the-fusion-revolution/strategyand-fusion-energy.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Link&lt;/a&gt;

&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/strategyand-fusion-energy.pdf&#34;&gt;.&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ist von &amp;ldquo;Strategy&amp;amp;&amp;rdquo;, einer Unternehmensberatung, die 2008 von Booz, Allen &amp;amp; Hamilton an PwC verkauft wurde.
Die Studie malt die üblichen IEA Szenarien für die Energieversorgung der Zukunft auf,
um dann auf eine hätte-könnte-würde Welt umzuschwenken, in der wir auf einmal Kernfusion haben.
Dabei wird in diesen Slides Konjunktiv verwendet, denn es gibt keine dauerhafte existierende Kernfusion in diesem Planetensystem, außer in der Sonne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/strategyand-04.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Fusion energy may be the missing key to a sustainable, sufficient and affordable energy supply:
Im Jahr 2040 taucht magisch Kernfusion auf, und im Jahr 2050 ersetzt sie komplett und just-in-time die fossile Restenergie.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consultantwitzchen am Rande:
Das Lithium für die Fusion bekommen wir aus recycelten Batterien, hihi!
Eigentlich brauchen wir Deuterium, und Lithium nur als Zwischenschritt für Tritium, aber Witz!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/strategyand-05.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Die Zutaten und das Resultat.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Zutaten in unserem Fantasiebaukasten sind 100% Buzzword-Compliant:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Magnets! Superleitend!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;AI!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quantencomputerz!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Und High Powered Laz0rz!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Alles muss unbedingt auf eine einsame Insel mit einem Vulkan, und wir brauchen auch eine weiße Perserkatze!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/strategyand-06.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Hier eine technisch aussehende Zeichnung einsetzen, und diesmal nicht wieder eine von diesen Perry-Rhodan Rißzeichnungen, bitte!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und jetzt bitte: FOMO Alarm! FOMO Alarm! Release the Fördermittelkraken!
Denn: Es ist ein Rennen zwischen den Nationen!
Energy too cheap to meter!
Wir brauchen eine Strategie!
Und Geld!
Viel Geld!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bitte stoppt sofort Fernfusion, wir haben bald schon Kernfusion!
Und Perserkatzen mit Lasern!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/strategyand-08.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;The decisive advantage over existing renewables: Fusion energy is simultaneously base-load capable and easily scalable.
Und der Feenstaubverbrauch ist minimal!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sagte ich: &amp;ldquo;Energy to cheap to meter?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist ein verbrannter Begriff aus den 50er Jahren.
Wir haben stattdessen &amp;ldquo;secure and cheap oversupply.&amp;rdquo;
Yay!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/strategyand-09.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;The amount of energy from raw materials for fusion available worldwide is sufficient for secure and cheap energy oversupply:
250 Kilo Treibstoff pro Jahr statt ganzer Güterzüge voller herkömmlicher Energieträger.
Oder Berlin-Mitte überdachen.
Halt, was?
Wieso nicht? Eine Solarmall in Mitte kann unsere Energieprobleme auch lösen?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was fehlt denn dann noch für funktionierende Kernfusion?
Naja, im Grunde nix, außer der Technik.
An der wir schon seit 80 Jahren vergeblich herum erfinden.
Aber &lt;em&gt;diesmal&lt;/em&gt; ist es wirklich fast so weit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Großes Unternehmensberaterehrenwort!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/strategyand-11.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;The remaining challenges until fusion&amp;rsquo;s commercial maturity are expected to be manageable with technology available today.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darum dreht jetzt unbedingt die Geldhähne auf,
dann wird unsere Zaubertechnologie die kommende Klimakrise magisch weg putzen,
ohne dass sich irgendjemand umstellen muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/strategyand-15.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;What needs to be done now?
A National Fusion Energy Strategy can turn Germany&amp;rsquo;s current position into an agenda for success.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;und&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/strategyand-16.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;If Germany acts in time, fusion energy has the potential to become a new engine for the German national economy.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ergebnis&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#ergebnis&#34;&gt;
	Ergebnis
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich bin under-fucking-whelmed von allem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also von diesem 18-Seiten-Null-Content Powerpoint,
und hat irgendeiner der anwesenden &amp;ldquo;Journalisten&amp;rdquo;, die die Meldung gedruckt haben, sich den Fetzen auch nur mal kursorisch angesehen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich sollte mehr Powerpoint machen, die Milliarden wären mein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Köhntopp Institut für Feenstaub, gebt mir Fördermittel!
Ihr braucht eine Strategie, Leute, sonst wird das nichts,
wenn die Feenstaub-Fässer in meinem Keller überlaufen und das Land mit Wunschpulver überfluten.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sticker&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#sticker&#34;&gt;
	Sticker
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/fernfusion.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Haftungsfragen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/09/16/haftungsfragen.html</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/09/16/haftungsfragen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Niederlande halten es so:
&lt;a href=&#34;https://www.anwb.nl/juridisch-advies/aanrijding-en-dan/aansprakelijkheid/voetganger-of-fietser&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aanrijding met voetganger of fietser&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wer-haftet-bei-einem-unfall-mit-einem-fußgänger-oder-radfahrer&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wer-haftet-bei-einem-unfall-mit-einem-fu%c3%9fg%c3%a4nger-oder-radfahrer&#34;&gt;
	Wer haftet bei einem Unfall mit einem Fußgänger oder Radfahrer?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Radfahrer oder Fußgänger gelten als schwächere Verkehrsteilnehmer.
Da sie im Verkehr gefährdet sind, sieht das Gesetz eine besondere Regelung für Unfälle mit Kraftfahrzeugen vor.
Abhängig vom Alter des Radfahrers ist der Eigentümer des Kraftfahrzeugs ganz oder teilweise für den Schaden des Radfahrers verantwortlich.
Umgekehrt kann der Autofahrer den Schaden, den er aufgrund eines Fehlers eines Radfahrers oder Fußgängers erleidet,
beim Radfahrer oder Fußgänger (oder seiner Haftpflichtversicherung) geltend machen.
In diesem Fall gelten die normalen gesetzlichen Regeln.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;schutz-durch-das-gesetz-artikel-185-straßenverkehrsgesetz&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#schutz-durch-das-gesetz-artikel-185-stra%c3%9fenverkehrsgesetz&#34;&gt;
	Schutz durch das Gesetz (Artikel 185 Straßenverkehrsgesetz)
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Normalerweise muss man nach einem Unfall beweisen, dass die andere Partei haftbar ist.
Dies gilt nicht, wenn Sie als Radfahrer oder Fußgänger von einem Kraftfahrzeug
(Auto, Motorrad, Moped, Roller usw.) angefahren werden.
Das Gesetz bestimmt, dass der Fahrer des Kraftfahrzeugs haftbar ist,
es sei denn, er kann höhere Gewalt nachweisen.
Dies ist eine Form der &amp;ldquo;Risikohaftung&amp;rdquo;.
Dabei muss man keine Schuld am Unfall haben, ist aber dennoch haftbar.
Dies mag ungerecht erscheinen, aber der Radfahrer oder Fußgänger hat ein höheres Verletzungsrisiko aufgrund des Gewichts des Kraftfahrzeugs.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;höhere-gewalt&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#h%c3%b6here-gewalt&#34;&gt;
	Höhere Gewalt
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Höhere Gewalt liegt vor, wenn der Autofahrer beweisen kann, dass ihm kein Vorwurf gemacht werden kann.
Und der Fehler des anderen Verkehrsteilnehmers muss so unwahrscheinlich gewesen sein,
dass der Autofahrer nicht damit rechnen musste.
In der Praxis ist es schwer, höhere Gewalt nachzuweisen, und der Eigentümer des Kraftfahrzeugs wird oft haftbar sein.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;beispiel-für-höhere-gewalt-des-autofahrers&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#beispiel-f%c3%bcr-h%c3%b6here-gewalt-des-autofahrers&#34;&gt;
	Beispiel für höhere Gewalt des Autofahrers
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ein Fußgänger wird plötzlich von jemand anderem hart gegen ein vorbeifahrendes Auto gedrückt.
Der Fußgänger erleidet dabei Verletzungen und möchte den Autofahrer haftbar machen.
Das Gericht hat entschieden, dass in diesem speziellen, außergewöhnlichen Fall höhere Gewalt vorliegt
und der Autofahrer daher nicht haftbar ist.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;beispiel-für-keine-höhere-gewalt-des-autofahrers&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#beispiel-f%c3%bcr-keine-h%c3%b6here-gewalt-des-autofahrers&#34;&gt;
	Beispiel für keine höhere Gewalt des Autofahrers
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ein 15-jähriges Kind fährt in der Nähe einer Schule plötzlich auf die Straße.
Das Kind wird von einem Autofahrer angefahren, der die Höchstgeschwindigkeit einhält.
Das Kind bricht sich das Bein.
Der Autofahrer hätte das Kind sehen können, hat jedoch nicht seine Geschwindigkeit reduziert.
Es liegt keine höhere Gewalt vor, da dem Autofahrer ein (geringer) Vorwurf gemacht werden kann.
Die Versicherung des Autos muss 50% des Schadens des Kindes bezahlen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-praxis&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#die-praxis&#34;&gt;
	Die Praxis
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In der Rechtsprechung wird zwischen Radfahrern und Fußgängern ab 14 Jahren und Kindern unter 14 Jahren unterschieden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;radfahrer-oder-fußgänger-ab-14-jahren&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#radfahrer-oder-fu%c3%9fg%c3%a4nger-ab-14-jahren&#34;&gt;
	Radfahrer oder Fußgänger ab 14 Jahren
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Fahrer des Kraftfahrzeugs ist haftbar und muss den Schaden des Radfahrers oder Fußgängers erstatten,
es sei denn, der Fahrer kann höhere Gewalt nachweisen.
Bei höherer Gewalt erhält der Radfahrer oder Fußgänger keine Entschädigung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gibt es keine höhere Gewalt, erhält der Radfahrer oder Fußgänger immer mindestens 50% seines Schadens erstattet,
auch wenn eigenes Verschulden des Radfahrers oder Fußgängers vorliegt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In einigen Fällen kann der Radfahrer oder Fußgänger bei eigenem Verschulden mehr als 50% erhalten.
Dies hängt unter anderem von der Schwere der Verkehrsfehler beider Parteien,
der Schwere der Verletzungen und der Versicherung der Schäden ab (die sogenannte &amp;ldquo;Billigkeitskorrektur&amp;rdquo;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Der Radfahrer oder Fußgänger erhält also immer (auch bei eigenem Verschulden) zwischen 50% und 100% seines Schadens erstattet.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;beispiel&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#beispiel&#34;&gt;
	Beispiel
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ein Autofahrer fährt im Schritttempo in einem verkehrsberuhigten Wohngebiet.
Plötzlich tritt ein 20-jähriger Fußgänger hinter einem geparkten Auto hervor.
Sie wird von dem Auto angefahren und schwer verletzt.
Das Gericht stellt fest, dass der Autofahrer zu 30% schuld am Unfall ist und der Fußgänger zu 70%.
Normalerweise würde der Fußgänger nur 30% seines Schadens erstattet bekommen.
Aber die Regel besagt, dass der Fußgänger mindestens 50% seines Schadens erstattet bekommt.
Also erhält sie trotz der 70% &amp;ldquo;eigenen Schuld&amp;rdquo; des Fußgängers mindestens 50% ihres Schadens erstattet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da der Fußgänger schwer verletzt ist, kann das Gericht es für angemessen halten,
dass sie mehr als 50% erhält, zum Beispiel 80% ihres Schadens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;radfahrer-oder-fußgänger-unter-14-jahren&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#radfahrer-oder-fu%c3%9fg%c3%a4nger-unter-14-jahren&#34;&gt;
	Radfahrer oder Fußgänger unter 14 Jahren
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Für Radfahrer oder Fußgänger unter 14 Jahren gilt eine etwas andere Regel.
Der Grund dafür ist, dass das Verständnis für den Verkehr bei Kindern noch nicht gut entwickelt ist.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bei einem Unfall zwischen einem Kraftfahrzeug und einem Radfahrer oder Fußgänger unter 14 Jahren
erhält dieser immer 100% seines Schadens erstattet, auch wenn dem Autofahrer nichts vorgeworfen werden kann.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dies ist nur anders, wenn der Fahrer des Kraftfahrzeugs nachweisen kann,
dass das Kind den Unfall vorsätzlich verursacht hat.
Das ist äußerst selten der Fall.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;beispiel-1&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#beispiel-1&#34;&gt;
	Beispiel
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ein 11-jähriges Kind fährt ohne aufzupassen aus einer Ausfahrt heraus.
Die Ausfahrt ist von der Straße aus schlecht sichtbar.
Das Kind biegt blindlings nach links auf die Straße ab und wird von einem Motorradfahrer angefahren.
Das Kind wird schwer verletzt.
Der Motorradfahrer konnte überhaupt nichts tun.
Trotz der Fehler des Kindes haftet der Motorradfahrer und muss 100% des Schadens des Radfahrers erstatten.
Denn es gab keine absichtlich begangenen Fehler seitens des Kindes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;schäden-am-kraftfahrzeug-verursacht-durch-radfahrer-oder-fußgänger&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#sch%c3%a4den-am-kraftfahrzeug-verursacht-durch-radfahrer-oder-fu%c3%9fg%c3%a4nger&#34;&gt;
	Schäden am Kraftfahrzeug verursacht durch Radfahrer oder Fußgänger
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wenn ein Kraftfahrzeug Schäden aufweist, die durch einen Fehler eines Radfahrers oder Fußgängers verursacht wurden,
kann der Eigentümer des Kraftfahrzeugs seinen Schaden geltend machen.
Dies kann er direkt beim Radfahrer oder Fußgänger tun (oder bei deren Haftpflichtversicherung).
In diesem Fall gelten die normalen gesetzlichen Regeln, mit einigen Ausnahmen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Fahrer des Kraftfahrzeugs muss beweisen, dass der Fußgänger oder Radfahrer einen Fehler gemacht hat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um 100% des Schadens erstattet zu bekommen, muss der Autofahrer beweisen, dass für ihn höhere Gewalt vorliegt.
Dies wird in der Regel nicht der Fall sein, da man als Autofahrer immer mit Fehlern von Fußgängern oder Radfahrern rechnen muss.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wenn der Fahrer selbst auch einen Fehler gemacht hat, muss er einen Teil oder die gesamten Schäden selbst bezahlen.
Dies hängt von der Schwere der beiderseitigen Verkehrsfehler ab.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;rolle-der-versicherungen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#rolle-der-versicherungen&#34;&gt;
	Rolle der Versicherungen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Oftmals haben Radfahrer oder Fußgänger eine Haftpflichtversicherung für Privatpersonen (AVP).
Der Fahrer des Kraftfahrzeugs kann dann seinen Schaden bei dieser Versicherung geltend machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn der Fahrer des Kraftfahrzeugs einen Teil oder die gesamten Schäden bezahlen muss,
kann er möglicherweise auf seine eigene Versicherung zurückgreifen (wie die Vollkasko- und/oder Insassenversicherung).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;beispiele&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#beispiele&#34;&gt;
	Beispiele
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ein Radfahrer fährt gegen ein stehendes Auto, das an einer roten Ampel wartet, wodurch der Seitenspiegel beschädigt wird.
Da der Radfahrer einen Fehler gemacht hat und dem Autofahrer nichts vorzuwerfen ist (höhere Gewalt), haftet der Radfahrer.
Der Autofahrer erhält 100% seines Schadens erstattet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Der Autofahrer fährt auf der Fahrbahn.
Ein Radfahrer fährt entgegen der Fahrtrichtung auf dem benachbarten Radweg.
Von der Fahrbahn aus ist der Radfahrer aufgrund von Bepflanzung nicht sichtbar.
Der Autofahrer möchte rechts abbiegen und schaut zunächst sorgfältig nach (Motor-)Radfahrern.
Beim Abbiegen stößt er dennoch gegen den Radfahrer.
Der Autofahrer hat eine erhebliche Delle in seiner Motorhaube.
Der Autofahrer erhält nicht 100% seines Schadens erstattet, da er keine höhere Gewalt nachweisen kann.
Trotz der Tatsache, dass der Autofahrer nichts für den Unfall konnte, muss er den Fehler des Radfahrers berücksichtigen.
Der Autofahrer trägt 25% seiner eigenen Schäden.
Der Radfahrer muss 75% der Schäden bezahlen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>sshpass</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/09/15/sshpass.html</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/09/15/sshpass.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute lernte ich, daß das Utility &lt;code&gt;sshpass&lt;/code&gt; existiert.
Ich habe das beim Lesen eines &lt;code&gt;.gitlab.ci.yml&lt;/code&gt; Files gelernt.
Und ihr wundert Euch, wieso Sysadmins alle Schwarz tragen und an Whisky interessiert sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/sshpass-01.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was ist &lt;code&gt;sshpass&lt;/code&gt; werdet ihr jetzt fragen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und
&lt;a href=&#34;https://www.redhat.com/sysadmin/ssh-automation-sshpass&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;RedHat&lt;/a&gt;


erklärt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The sshpass utility is designed to run SSH using the keyboard-interactive password authentication mode,
but in a non-interactive way.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Warum der Artikel jetzt nach und vor diesem Satz dann erklärt,
wie man das &lt;em&gt;benutzt&lt;/em&gt;, statt zu zeigen, warum man das &lt;em&gt;nie braucht&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;wie man es ersetzt&lt;/em&gt; ist unklar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber Homebrew ist hilfreich:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;$&lt;/span&gt; brew search sshpass
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;==&amp;gt; Formulae
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;sshs
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;If you meant &amp;#34;sshpass&amp;#34; specifically:
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;We won&amp;#39;t add sshpass because it makes it too easy for novice SSH users to ruin SSH&amp;#39;s security.
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Das fasst es in etwa zusammen.
Okay, einmal das ganze gitlab, alle &lt;code&gt;.gitlab-ci.yml&lt;/code&gt;, alle Branches, nach &lt;code&gt;sshpass -p&lt;/code&gt; suchen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;es-wird-schlimmer&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#es-wird-schlimmer&#34;&gt;
	Es wird schlimmer
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich konnte das nicht auf sich beruhen lassen, obwohl es Dinge gibt, bei denen einem das Wissen mehr schadet als das Unwissen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/questions/32255660/how-to-install-sshpass-on-mac&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Stackoverflow weiß&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;How to install sshpass on Mac?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Accepted Answer:&lt;/p&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;curl -L https://raw.githubusercontent.com/&amp;lt;...&amp;gt;Formula/sshpass.rb &amp;gt; sshpass.rb &amp;amp;&amp;amp; \
brew install sshpass.rb &amp;amp;&amp;amp; \
rm sshpass.rb
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich will hochgebeamt werden. Hier ist kein intelligentes Leben möglich.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;an-die-zwischenrufer&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#an-die-zwischenrufer&#34;&gt;
	An die Zwischenrufer
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aber ich brauche das doch, weil mein BMC keine Keys &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Github: &lt;a href=&#34;https://github.com/seveas/python-hpilo&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hpilo&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Github: &lt;a href=&#34;https://github.com/bmc-toolbox/bmcbutler&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;bmcbutler&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Github: &lt;a href=&#34;https://github.com/bmc-toolbox/dora&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;dora&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Normal wird man die entsprechenden Zertifikate und Pubkeys beim Start der VM oder des Containers durch &lt;code&gt;cloud-init&lt;/code&gt; installieren,
nachdem sie von der Controlplane des Clusters da hin transportiert worden sind.
Bei Bare Metal kann der Installserver die Bootstrap-Pubkeys als Teil der Customization des Installationsprozesses mit installieren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Invalid-UTF8 vs the filesystem</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/09/14/invalid-utf8-vs-the-filesystem.html</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/09/14/invalid-utf8-vs-the-filesystem.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;A UNIX filename can contain arbitrary bytes in an arbitrary sequence, with two exceptions:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;It cannot contain NUL (&lt;code&gt;\0&lt;/code&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It cannot contain slash (&lt;code&gt;/&lt;/code&gt;), because that is the directory separator.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;But will all filesystems accept such filenames?
And how will this work with languages such as Python, which require all strings to be valid &lt;code&gt;utf-8&lt;/code&gt; and
which declare the filesystem interface to accept and return strings?&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;a-test-program&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#a-test-program&#34;&gt;
	A test program
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Let&amp;rsquo;s check.
Here is a small C program, based on &lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/questions/1301402/example-invalid-utf8-string&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;this stackoverflow article&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-C&#34; data-lang=&#34;C&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cp&#34;&gt;#include&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;cpf&#34;&gt;&amp;lt;stdio.h&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;cp&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cp&#34;&gt;#include&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;cpf&#34;&gt;&amp;lt;sys/stat.h&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;cp&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cp&#34;&gt;#include&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;cpf&#34;&gt;&amp;lt;unistd.h&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;cp&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cp&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;kt&#34;&gt;char&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;*&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;examples&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[]&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;a&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\xc3\xb1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\xc3\x28&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\xa0\xa1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\xe2\x82\xa1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\xe2\x28\xa1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\xe2\x82\x28&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\xf0\x90\x8c\xbc&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\xf0\x28\x8c\xbc&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\xf0\x90\x28\xbc&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\xf0\x28\x8c\x28&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\xf8\xa1\xa1\xa1\xa1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\xfc\xa1\xa1\xa1\xa1\xa1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;};&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;kt&#34;&gt;int&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;main&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;kt&#34;&gt;void&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;kt&#34;&gt;int&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;result&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;FILE&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;*&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;fp&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;result&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;mkdir&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;keks&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mo&#34;&gt;0755&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;);&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;// don&amp;#39;t care if exists
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;result&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;chdir&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;keks&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;);&lt;/span&gt;       &lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;// don&amp;#39;t care if succeed.
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;kt&#34;&gt;int&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;examples&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;];&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;++&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;printf&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;%s&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\n&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;examples&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]);&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;fp&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;fopen&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;examples&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;],&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;w&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;!&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;fp&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;            &lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;printf&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;unable to open %d (%s)!&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\n&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;examples&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;]);&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;            &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;continue&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;else&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;{&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;            &lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;fprintf&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;fp&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;keks&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;se&#34;&gt;\n&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;            &lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;fclose&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;fp&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2 id=&#34;xfs&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#xfs&#34;&gt;
	XFS
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;When running this on a Linux system with XFS, this works:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/invalid-utf8-xfs.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;The program runs and generates all files. Even those with byte sequences that are not valid utf-8.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This works the same with ext4 on Linux.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zfs&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#zfs&#34;&gt;
	ZFS
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;When running this on a Linux system with ZFS, filenames containing invalid utf-8 sequences are rejected.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/invalid-utf8-zfs.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;The program runs and generates files with valid utf-8 names. The &lt;code&gt;open(2)&lt;/code&gt; syscall fails for names with invalid utf-8 filenames.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;apfs&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#apfs&#34;&gt;
	APFS
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;When running this on a MacOS Ventura system with APFS, filenames containing invalid utf-8 sequences are rejected.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/invalid-utf8-apfs.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;The program runs and generates files with valid utf-8 names. The &lt;code&gt;open(2)&lt;/code&gt; syscall fails for names with invalid utf-8 filenames.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;unpacking-invalid-utf-8-filenames-with-python&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#unpacking-invalid-utf-8-filenames-with-python&#34;&gt;
	Unpacking invalid utf-8 filenames with Python
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;I went and creates a &lt;code&gt;tar&lt;/code&gt; archive of the files generated on XFS and copied it over to my Mac.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The following test program was used to unpack the &lt;code&gt;tar&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34; data-lang=&#34;python&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;ch&#34;&gt;#! /usr/bin/env python&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;kn&#34;&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nn&#34;&gt;tarfile&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;kn&#34;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;TarFile&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;kn&#34;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nn&#34;&gt;chardet&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;kn&#34;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nn&#34;&gt;os&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;with&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;TarFile&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;open&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&amp;#39;test.tar&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&amp;#39;r&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;as&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;t&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;names&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;t&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;getnames&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;()&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;name&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;ow&#34;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;names&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;bname&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;bytearray&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&amp;#39;raw&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;chardet&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;detect&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;The test run fails:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;(venv) $ python tarnames.py
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Traceback (most recent call last):
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;  File &amp;#34;.../tarnames.py&amp;#34;, line 15, in &amp;lt;module&amp;gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;    bname = bytearray(name, &amp;#39;raw&amp;#39;)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;            ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;LookupError: unknown encoding: raw
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h1 id=&#34;intermediate-result&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#intermediate-result&#34;&gt;
	Intermediate result
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;It probably is useful to restrict POSIX further and demand that filenames are always valid utf-8.
But that is not what the standard currently says, and also not what all filesystems guarantee.
And it can lead to unexpected behavior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, some programming languages such as Python demand of strings that they have valid utf-8 encoding,
but use filenames and strings equivalently.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That can lead to weird behavior.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;further-research&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#further-research&#34;&gt;
	Further research
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Apparently there is a function
&lt;a href=&#34;https://docs.python.org/3/library/sys.html#sys.getfilesystemencoding&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;code&gt;sys.getfilesystemencoding()&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;


without parameters.
Python seems to assume that all filesystems have the same encoding and that it is not path dependent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apparently there are &lt;code&gt;os.fsencode()&lt;/code&gt; and
&lt;a href=&#34;https://docs.python.org/3/library/os.html#os.fsencode&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;code&gt;os.fsdecode()&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;modified-python-code&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#modified-python-code&#34;&gt;
	Modified Python code
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;We are using &lt;code&gt;os.fsencode()&lt;/code&gt; to get &lt;code&gt;bytes&lt;/code&gt; from the filesystem interface.
We are then using &lt;code&gt;chardet.detect()&lt;/code&gt; on this byte-string and check the guesses.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34; data-lang=&#34;python&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;ch&#34;&gt;#! /usr/bin/env python&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;kn&#34;&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nn&#34;&gt;tarfile&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;kn&#34;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;TarFile&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;kn&#34;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nn&#34;&gt;chardet&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;kn&#34;&gt;import&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nn&#34;&gt;os&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;with&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;TarFile&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;open&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&amp;#39;test.tar&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&amp;#39;r&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;as&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;t&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;names&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;t&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;getnames&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;()&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;name&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;ow&#34;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;names&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;:&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;bname&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;n&#34;&gt;os&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;fsencode&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;name&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;sa&#34;&gt;f&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;si&#34;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;bname&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;si&#34;&gt;=}&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;print&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;chardet&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;detect&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;bname&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;))&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;The result:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;bname=b&amp;#39;keks&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;{&amp;#39;encoding&amp;#39;: &amp;#39;ascii&amp;#39;, &amp;#39;confidence&amp;#39;: 1.0, &amp;#39;language&amp;#39;: &amp;#39;&amp;#39;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;bname=b&amp;#39;keks/a&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;{&amp;#39;encoding&amp;#39;: &amp;#39;ascii&amp;#39;, &amp;#39;confidence&amp;#39;: 1.0, &amp;#39;language&amp;#39;: &amp;#39;&amp;#39;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;bname=b&amp;#39;keks/\xc3\xb1&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;{&amp;#39;encoding&amp;#39;: &amp;#39;ISO-8859-1&amp;#39;, &amp;#39;confidence&amp;#39;: 0.73, &amp;#39;language&amp;#39;: &amp;#39;&amp;#39;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;bname=b&amp;#39;keks/\xc3(&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;{&amp;#39;encoding&amp;#39;: &amp;#39;ISO-8859-1&amp;#39;, &amp;#39;confidence&amp;#39;: 0.73, &amp;#39;language&amp;#39;: &amp;#39;&amp;#39;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;bname=b&amp;#39;keks/\xa0\xa1&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;{&amp;#39;encoding&amp;#39;: &amp;#39;IBM866&amp;#39;, &amp;#39;confidence&amp;#39;: 0.99, &amp;#39;language&amp;#39;: &amp;#39;Russian&amp;#39;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;bname=b&amp;#39;keks/\xe2\x82\xa1&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;{&amp;#39;encoding&amp;#39;: &amp;#39;Windows-1252&amp;#39;, &amp;#39;confidence&amp;#39;: 0.73, &amp;#39;language&amp;#39;: &amp;#39;&amp;#39;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;bname=b&amp;#39;keks/\xe2(\xa1&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;{&amp;#39;encoding&amp;#39;: &amp;#39;ISO-8859-1&amp;#39;, &amp;#39;confidence&amp;#39;: 0.73, &amp;#39;language&amp;#39;: &amp;#39;&amp;#39;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;bname=b&amp;#39;keks/\xe2\x82(&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;{&amp;#39;encoding&amp;#39;: &amp;#39;Windows-1252&amp;#39;, &amp;#39;confidence&amp;#39;: 0.73, &amp;#39;language&amp;#39;: &amp;#39;&amp;#39;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;bname=b&amp;#39;keks/\xf0\x90\x8c\xbc&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;{&amp;#39;encoding&amp;#39;: &amp;#39;Windows-1254&amp;#39;, &amp;#39;confidence&amp;#39;: 0.48310298982778344, &amp;#39;language&amp;#39;: &amp;#39;Turkish&amp;#39;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;bname=b&amp;#39;keks/\xf0(\x8c\xbc&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;{&amp;#39;encoding&amp;#39;: &amp;#39;Windows-1252&amp;#39;, &amp;#39;confidence&amp;#39;: 0.73, &amp;#39;language&amp;#39;: &amp;#39;&amp;#39;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;bname=b&amp;#39;keks/\xf0\x90(\xbc&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;{&amp;#39;encoding&amp;#39;: &amp;#39;Windows-1254&amp;#39;, &amp;#39;confidence&amp;#39;: 0.5521177026603239, &amp;#39;language&amp;#39;: &amp;#39;Turkish&amp;#39;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;bname=b&amp;#39;keks/\xf0(\x8c(&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;{&amp;#39;encoding&amp;#39;: &amp;#39;Windows-1252&amp;#39;, &amp;#39;confidence&amp;#39;: 0.73, &amp;#39;language&amp;#39;: &amp;#39;&amp;#39;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;bname=b&amp;#39;keks/\xf8\xa1\xa1\xa1\xa1&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;{&amp;#39;encoding&amp;#39;: &amp;#39;ISO-8859-1&amp;#39;, &amp;#39;confidence&amp;#39;: 0.73, &amp;#39;language&amp;#39;: &amp;#39;&amp;#39;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;bname=b&amp;#39;keks/\xfc\xa1\xa1\xa1\xa1\xa1&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;{&amp;#39;encoding&amp;#39;: &amp;#39;ISO-8859-1&amp;#39;, &amp;#39;confidence&amp;#39;: 0.73, &amp;#39;language&amp;#39;: &amp;#39;&amp;#39;}
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;The guesses are trying to find a valid charset for the bytestring, and they find the lowest (least large) charset that matches.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kein Homeoffice, keine Kekse</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/09/12/kein-homeoffice-keine-kekse.html</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/09/12/kein-homeoffice-keine-kekse.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heise schreibt:
&lt;a href=&#34;https://www.heise.de/meinung/Kommentar-Massenexodus-bei-Grindr-von-den-Un-Schoenheiten-des-Homeoffice-9301244.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kommentar: Massenexodus bei Grindr – von den (Un-)Schönheiten des Homeoffice &lt;/a&gt;


Ein Kommentar, der sich am Massenexodus bei Grindr abarbeitet, aber nicht weiß, was er will.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei Grindr bildet sich eine Gewerkschaft, und viele Mitarbeiter werden Mitglied.
Aus Rache führt die Firma Hybrid mit mindestens 2 Tagen pro Woche Anwesenheit ein.
Daraufhin kündigen mehr als 50 % der Mitarbeiter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Artikel sieht das nicht als collective action der Mitarbeiter,
sondern als eine Folge von Individualentscheidungen.
Er sieht auch irgendwie Vorteile für die Firma (&amp;ldquo;Geringere Kosten&amp;rdquo; und magische &amp;ldquo;höhere Produktivität&amp;rdquo;),
und versucht dann eine Art Brücke zu schlagen (&amp;ldquo;Firmen sollten auf Mitarbeiter hören.&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist in Summe aussagelos und von der wirtschaftlichen Analyse her Quatsch.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;auftragstaktik&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#auftragstaktik&#34;&gt;
	Auftragstaktik
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In den drei Covid-Jahren haben sich in allen Firmen sehr stabile und produktive Remote-First Strukturen ausgebildet.
Sehr viele Mitarbeiter haben sehr schnell gelernt,
dass zweimal eine Stunde Commute pro Tag mehr Belastung waren, als sie bewusst bemerkt haben.
Sie waren sehr froh, diese Lebenszeit zurückzubekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zudem haben sie gemerkt, daß Management by Objectives – nahezu die einzige Methode, die Remote First funktioniert –
viel sinnvoller ist als fast alles andere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer mehr wissen will:
&lt;a href=&#34;https://mastodon.social/@xahteiwi&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Florian Haas&lt;/a&gt;


hat darüber ja auch schon unter Referenz auf die
&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/F%C3%BChren_mit_Auftrag&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Auftragstaktik&lt;/a&gt;

 nachgedacht
und in
&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Art-Action-Leaders-between-Actions-ebook/dp/B01HPVHLHG&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Art of Action&lt;/a&gt;


beschäftigt sich quasi ein ganzes Buch mit dem Thema &amp;ldquo;Auftragstaktik in der Unternehmensführung umsetzen&amp;rdquo;
und Clausewitz &amp;ldquo;Vom Kriege&amp;rdquo; in der Wirtschaft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Unternehmen nun – aus welchem Grund auch immer – versuchen,
das zurückzudrehen, dann erzeugen sie damit eine große Unzufriedenheit bei ihren Mitarbeitern
und drehen die Fluktuation hoch bis zum Anschlag.
Sie machen dabei keinen Gewinn, denn sie verlieren genau die Mitarbeiter, die sie behalten müssen und wollen.
Unternehmen bluten vom Kopfe her.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;arbeitsmarkt&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#arbeitsmarkt&#34;&gt;
	Arbeitsmarkt
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Und sie schneiden sich von einem Arbeitsmarkt ab.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dem wegweisenden Essay
&lt;a href=&#34;https://blog.pragmaticengineer.com/software-engineering-salaries-in-the-netherlands-and-europe/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Trimodal Nature of Software Engineering Salaries in the Netherlands and Europe&lt;/a&gt;


beschreibt Gergely Orosz die Struktur des Arbeitsmarktes bei Wissensarbeitern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er tut das am Beispiel von Amsterdam,
aber meiner Erfahrung nach ist das weltweit so, mit unterschiedlichen Limits bei den lokalen Märkten.
Unternehmen müssen wissen, aus welchem Pool sie Personen ansprechen und einstellen wollen,
und sie müssen wissen, wie man mit der entsprechenden Gruppe Leute arbeitet.
Der Vorteil von Remote First Unternehmen ist, daß sie aus dem globalen Markt einstellen können,
aber oft zu Preisen aus einem nationalen Markt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein frühes Beispiel dafür war MySQL AB, die mit 500 Leuten in 26 Ländern ein extremes Beispiel für eine verteilte Firma waren,
und die weltweit eingestellt hat, aber keinen Umzug gefordert hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stattdessen hat man bewusst Strukturen geschaffen, in denen ein verteiltes Team Gemeinschaft bildet,
sich 4x im Jahr getroffen (in Ländern, die unproblematisch mit Visa umgingen),
und man hat diese Treffen systematisch vorbereitet, damit sie effektiv waren.
Und ja, jede Menge MbO/Auftragstaktik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine moderne Beschreibung solcher Methoden findet man in
&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Effective-Remote-English-James-Stanier-ebook/dp/B09Z5F678G&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Effective Remote Work&lt;/a&gt;

 von James Stanier.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-folgen-von-rto&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#die-folgen-von-rto&#34;&gt;
	Die Folgen von RTO
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In den drei Covid-Jahren sind in vielen Firmen ebenfalls solche Strukturen entstanden,
aber oft zufällig, partiell, nicht gesteuert und unverstanden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ein solcher Laden jetzt aus welchem Grund auch immer &amp;ldquo;Return to Office&amp;rdquo; ausruft, dann passieren mehrere Dinge:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Die Firma schneidet sich vom weitweiten Staffing Pool (zu nationalen Preisen) ab, Hiring wird schwierig.
Denn neue Mitarbeitys müssen umziehen und dem stehen Verpflichtungen vor Ort,
Visa und Arbeitserlaubnisse und viele andere Dinge im Weg.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Firma erzeugt ohne Not die Situation oben für alle existierenden Mitarbeiter,
die in den drei Covid-Jahren dazu gekommen sind, aber nicht umgezogen sind.
&lt;em&gt;Alle&lt;/em&gt; die werden gehen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Firma bringt den Commute zurück zu Menschen, die begriffen haben,
dass der Commute notlose Verschlechterung der Lebensqualität ist.
Auch hier Kündigungswelle.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Welche Leute werden gehen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zuerst immer die, die Optionen haben.
Also die hoch qualifizierten, deren Recruiter-Spam in der Inbox am größten ist.
Der Pull-Faktor ist ja schon da, den Push und den Anlass hat die Firma eben geliefert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es sind also gerade die Leute, bei denen der Arbeitgeber einen Anlass hat, Retention zu fahren,
die der Arbeitgeber zuerst verliert.
Das ist immer und für jede Firma ein sehr großer Nettoverlust, und noch dazu ein schlecht gesteuerter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenige Läden können einen Verlust von 50 % der Belegschaft verkraften,
ohne dass es zu einem massiven Verlust an Qualität, Produktivität, organisatorischem Wissen und Prozeßreife kommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neben dem Verlust an Know-How und nicht verschriftlichtem Wissen,
der erhöhten Arbeitslast für die verbleibenden Mitarbeiter kommt noch der Druck auf alle für Interviews
und Training neuer Kollegen dazu.
Das erzeugt eine Delle in Qualität und Produktivität von 1 bis 2 Jahren, Stagnation oder gar Regress.
Es gibt kein Wertmodell für eine Firma, in der so etwas positive Auswirkungen hat.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;auch-entlassungen-fördern-ungesteuerte-verluste&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#auch-entlassungen-f%c3%b6rdern-ungesteuerte-verluste&#34;&gt;
	Auch Entlassungen fördern ungesteuerte Verluste
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Etwas Ähnliches passiert bei Entlassungen:
Neben den Leuten, die man entläßt (gesteuert und nach Ansicht der Firma am unteren Ende)
wird man gewiss noch 2x mehr Leute verlieren,
aber am oberen Ende.
Für diese Menschen ist der zweite, ungeschriebene Vertrag gebrochen worden,
und sie nehmen die resultierende Unsicherheit als Anstoß, Pull-Faktoren nachzugeben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In jedem Fall bluten Firmen bei solchen Änderungen.
Sogar dann, wenn sich nicht aus billiger Rache erfolgen,
sondern gesteuert und mit Unterstützung des Managements sanft durchgeführt werden,
kommt es leicht mit großen zweistelligen prozentualen Verlusten und jahrelangen Folgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Firmen lernen gerade, wie wichtig Personen als Individuen sind.
Viele Organisationen sind mit dieser, der kapitalistischer Ideologie widersprechenden Erfahrung sehr unzufrieden und tief in Denial.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Companies forcing their employees back into the office will lose talent and keep wage serfs.
&amp;ndash; Volker Weber (&lt;a href=&#34;https://social.heise.de/@vowe&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@vowe@social.heise.de&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Admin-Beruf</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/08/28/der-admin-beruf.html</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/08/28/der-admin-beruf.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;(based on a series of posts on Mastdon)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.heise.de/hintergrund/Gehaelter-2023-Das-verdienen-Admins-in-Deutschland-9282686.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ein Heise-Artikel über Admin-Gehälter&lt;/a&gt;


und ich schrieb dazu auf Mastodon:&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;ein-hoffentlich-aussterbender-beruf&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#ein-hoffentlich-aussterbender-beruf&#34;&gt;
	Ein hoffentlich aussterbender Beruf
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Der Beruf des &amp;ldquo;Admins&amp;rdquo; ist - hoffentlich - eine aussterbende Tätigkeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er wird zunehmend ersetzt durch die Kombination von &lt;em&gt;Infrastrukturentwicklung&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;Support&lt;/em&gt;.
Infrastrukturentwicklung befasst sich dabei mit der Automatisierung von Provisionierung, Konfiguration, Betrieb, Überwachung und Aktualisierung.
Neben Kenntnissen über Betrieb sind auch Kenntnisse der Programmentwicklung notwendig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2015/03/27/go-away-or-i-will-replace-you.html&#34;&gt;Mehr zu Devops&lt;/a&gt;


in einem älteren Talk von mir.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;betriebsprozesse-finden-und-durch-code-unterstützen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#betriebsprozesse-finden-und-durch-code-unterst%c3%bctzen&#34;&gt;
	Betriebsprozesse finden und durch Code unterstützen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Der Wert von Infrastrukturentwicklung bemisst sich dabei im Finden und Schaffen von operativen Prozessen,
die einen Dienst sicher in vorhersagbarer Qualität unterbrechungsfrei anbieten zu erlauben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das - der Wert und die Schwierigkeit von Operations - ist auch etwas, das von vielen Feature-Entwicklern und Software-Entwicklungsorganisationen weit unterschätzt wird.
Das ist einer der Gründe, wieso Amazon reich ist und Elastic oder HashiCorp im Vergleich eher nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf eine Weise ist es auch der Grund warum viele deutsche Betriebe dem modernen DevOps Hipster skeptisch gegenüber stehen.
Man spürt, daß es mit dem Entwickeln, Day 1 Installation und Inbetriebnahme nicht getan ist.
Zugleich scheitert man an der Transferleistung, die Schaffung von Betriebsprozessen,
die aus der eigenen Produktion wohlbekannt ist, auf die IT auszudehnen und methodisch umzusetzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Hälfte des Problems ist dabei das Unterschätzen der Schwierigkeit bzw fehlendes ernst nehmen der Aufgabenstellung.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;aws-bringt-struktur&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#aws-bringt-struktur&#34;&gt;
	AWS bringt Struktur
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Der &amp;ldquo;Wert&amp;rdquo; von Amazon besteht darin, dem Betrieb genau messbare Kosten und harte betriebliche Einschränkungen zu geben,
um die sich eine Firma nun auf einmal gezwungenermaßen herum organisieren muss,
während sie vorher unkontrolliert Druck auf interne Betriebsteams ausgeübt hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grenzen und Kosten, die vorher nicht fassbar waren, werden nun greifbar.
Firmen sind gezwungen, sich damit ernsthaft zu befassen.
Insofern ist Cloud eine gute Sache, weil sie Läden ins Meta zwingt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie teuer ist &amp;ldquo;ein Admin-Team&amp;rdquo;?
So teuer wie Deine AWS Rechnung hoch wäre,
und die ist in den meisten Läden dreimal bis fünfmal höher als ursprünglich gedacht.
Das ist das Ausmaß des Understaffing in Operations in den meisten Firmen.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;fragen-und-antworten&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#fragen-und-antworten&#34;&gt;
	Fragen und Antworten
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;aber-admins-haben-doch-immer-schon-code-geschrieben&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#aber-admins-haben-doch-immer-schon-code-geschrieben&#34;&gt;
	Aber Admins haben doch immer schon Code geschrieben
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jens Finkhäuser&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Heute Programmentwicklung, damals Perl.
Was hat sich jetzt genau geändert?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es gibt Perl und es gibt SysAdmin Perl.
Das ist im Grunde die Diskussion aus &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2021/01/05/using-python-to-bash.html&#34;&gt;Using Python to bash&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;anerkennung&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#anerkennung&#34;&gt;
	Anerkennung?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tobias Fiebig:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich kann dir da nur zustimmen.
Ich denke, dass grad das end-to-end understanding verloren geht.
Und das ist halt über kurz oder lang gefährlich.
Denn ohne end-to-end understanding APIs nutzen geht wohl.
Aber Bauen eher nicht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist ein anderes, auch wichtiges Thema.
Ein Ex-Arbeitgeber von mir war in 2018 durchaus in der Lage, 3 RZ mit 50k Maschinen voll automatisiert zu betreiben und zu vernetzen.
Dieselbe Firma in 2023 ist dazu definitiv nicht mehr in der Lage, weil nach der Ankündigung des Cloud-Move
und den Änderungen im Management viele Leute weggegangen sind,
weil sie keine Zukunft mehr für sich gesehen haben.
Und weil Leute, die so etwas betreiben können, auch zunehmend schwieriger zu bekommen sind.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;kubernetes-ist-zu-fett&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kubernetes-ist-zu-fett&#34;&gt;
	Kubernetes ist zu fett?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Juliane:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wobei ich aber auch behaupten würde, dass eine Kubernetes-Landschaft nicht immer die korrekte Lösung ist,
und es mutmasslich genug Betriebe gibt, die sowas haben, obwohl sie es besser nicht sollten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Überdimensionierte und dann tendenziell schlecht gepflegte Systeme sind für uns alle auch eine Gefahr.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Da machst Du ein Fass auf.
Das TL;DR ist, daß Du zu große und zu wenige Maschinen hast und daher Technik zum Kleinschneiden von Servern brauchst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und dann landest Du schnell bei Kubernetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die letzten Bare metal-Maschinen, mit denen ich gearbeitet habe, sind in etwa das Äquivalent von i3.4xl oder i3.8xl gewesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da waren &lt;a href=&#34;https://www.intel.com/content/www/us/en/products/sku/123547/intel-xeon-silver-4110-processor-11m-cache-2-10-ghz/specifications.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;zwei $400 CPUs drin&lt;/a&gt;

,
eine oder zwei 2 TB NVME und 10 Gbit Netz, sowie 128 GB in RAM.
Das war schon damals nicht mehr kosteneffektiv in dem Sinne, daß man lieber größere Kisten gekauft und klein gesägt hätte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das erzeugt zwei Probleme, eines für kleine Betriebe und eines für alle:
Du hast weniger Maschinen und in Folge weniger Racks.
Das heißt, ein Ausfall betrifft nicht mehr eine Anwendung, sondern viele oder alle.
Der Blast-Radius steigt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da kann man was gegen tun:
Sich mit anderen zusammen tun und Anwendungen mischen.
Wenn dann eine Maschine oder ein Rack umfällt, dann betrifft das alle ein wenig, aber niemanden groß.
Das ist die Idee hinter Cloud – große shared Infrastruktur,
und Du belegst auf vielen Maschinen ein Fitzel statt auf einer Maschine alles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das zweite Problem:
Du hast jetzt viel mehr Komplexität, weil Du nicht nur Deine Anwendungen managen mußt,
sondern auch die enorm aufwendige Abstraktion darunter: Openstack oder Kubernetes.
Mit verteiltem Compute und Isolation von Anwendungen, verteiltem Storage und dessen Komplexitäten und mit einer Menge Netz.
Oder Du kaufst das fertig dazu von jemandem, der das für Dich betreibt – wieder landest Du in einer Cloud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was Du nicht mehr tun kannst: Anwendungen lokal auf Rechnern betreiben, eine Anwendung pro Rechner.
Das geht deswegen nicht, weil Du keine Kisten mehr bekommst, die so klein sind, daß Du sie mit einer Anwendung voll bekommst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du wirst Dich also gezwungenermaßen mit solchen Dingen auseinandersetzen müssen,
oder jemanden dazu nehmen müssen, der das für Dich tut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Openstack oder Kubernetes (oder das Äquivalent in einer Public Cloud) bringen eine Menge Komplexität mit,
aber es sind Standardprodukte, für die Du Leute finden und einstellen kannst.
Mit etwas Kleinerem, das nur die für Dich notwendigen Optionen hat, kannst Du das nicht, weil es kein Standardprodukt ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Behauptung ist, daß eine Reihe von finanziellen, strukturellen und demografischen Faktoren Dich als Unternehmen zwingen,
so viel als möglich in eine Cloud zu verlagern.
Das kann eine öffentliche Cloud oder eine private sein, aber Du kommst da nicht dran vorbei.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;standardprodukte-helfen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#standardprodukte-helfen&#34;&gt;
	Standardprodukte helfen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Thilo Fromm:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kris spricht im zweiten Toot des Threads an, dass das Ziel Prozesse und SLAs sind.
Dafür muss man über technologische Notwendigkeiten (wie z.B. effizienten Betrieb) hinausgehen.
Die Erlernbarkeit und die Bekanntheit, die Verbreitung der eingesetzten Technologie und des Ökosystems zählen hier ebenso,
wie die Verfügbarkeit von Schulungen, Zertifizierungen, usw.
Das schafft enorme Erleichterung auf der Management-Ebene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du tauschst also Performance gegen Betriebssicherheit:
Kubernetes macht es Dir im Vergleich zu &amp;ldquo;klassischer&amp;rdquo; Administration mehrerer Rechner
(Chef, Ansible, etc. kombiniert mit Fail-Over usw.) deutlich schwerer,
Dir in den eigenen Fuß zu schießen.
Denn es impliziert etablierte Pattern, die oft aus Erfahrungen aus dem &amp;ldquo;klassischen&amp;rdquo; Betrieb stammen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zudem kommt das Ökosystem als Komplettpaket mit einer großen Entwickler- und Nutzer-Community, was das Staffing erleichtert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Lernkurve bei der Übernahme bestehender Systeme ist niedriger als bei handgestrickten Lösungen,
und standardisierte Zertifizierungen erleichtern Dir das Anstellen neuer Mitarbeiter.
Dafür bezahlst Du dann mit Rechenressourcen, aber das ist für viele Betreiber eben der weitaus geringere Kostenfaktor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich vergleiche Kubernetes und die (oft subjektive) Skepsis, die dem entgegenschlägt,
gern mit der steigenden Popularität von Java in der Applikationsentwicklung vor ~20 Jahren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Java löst auch kein allein technisches Problem - Objektorientierung gab es schon vorher,
portable Software und managed code auch.
Es kommt mit Infrastruktur und einem Ökosystem, das über die reine Applikationsentwicklung hinaus geht:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du konntest mit Java einen arbeitslosen Physiker von der Straße holen, durch ein paar Kurse schleusen, und nach ein paar Monaten war der produktiv.
Das ging davor nicht.
Die ermöglichte Applikationsentwicklung in Firmen und Organisationen, die vorher dazu nicht in der Lage waren.
So ist das mit Kubernetes in der Infrastrukturautomatisierung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natürlich gibt es dadurch nun Randfälle,
die aufgrund des niederschwelligen Einstiegslevels komplett neben der Spur laufen.
Aber sich allein auf diese Totalausfälle zu konzentrieren &amp;ndash; oder
zu ignorieren, dass Kubernetes ein weitgehend nicht-technisches Problem löst &amp;ndash; verfehlt
meiner Meinung nach den Punkt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;kubernetes-ist-nicht-komplex-das-problem-ist-es&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kubernetes-ist-nicht-komplex-das-problem-ist-es&#34;&gt;
	Kubernetes ist nicht komplex, das Problem ist es
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sören entgegnet:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;der Vergleich hinkt, finde ich. Die Kritik an Kubernetes ist nicht, dass es kein Fortschritt ist. Das ist es in einigen Szenarien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Kritik ist, dass du dir eine komplexe Architektur an Containern aufbaust,
die du häufig auch mit weniger Wartungsaufwand und weniger laufenden Infrastrukturkosten auf einem physischen System hinbekommen hättest.
Klar, die sind jetzt individuell skalierbarer, aber damit löst du ein häufig rein hypothetisches Problem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Als Antwort und Ergänzung zu Thilo Fromm:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kubernetes löst einen Satz spezifische Probleme, und die Komplexität kommt aus den Problemen und nicht aus den Lösungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du willst eine sehr große Kiste in benutzbare Häppchen klein schneiden.
Das kannst Du mit Virtualisierung (Openstack) oder mit Containern (K8s) machen, aber für den Outcome ist es hinsichtlich der Komplexität egal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Erste zu lösende Problem ist die Installation von Anwendungen und deren rückstandsfreie Entfernung.
Du bekommst Images:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Du die nicht hast, mußt Du gezwungenermaßen einen 250k Files, 10 GB Size großen Linux-Tree an die Stelle kopieren, wo Deine Anwendung sitzt,
zusammen mit den Binaries, Configdateien und Daten der Anwendung.
Das dauert lange.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Du ein Image oder eine Sequenz von Images (&amp;ldquo;Docker Layers&amp;rdquo;) hast,
kannst Du die mit Disk Speed (400 MB/s) an Ort und Stelle kopieren und hast einen Loop Mount.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das eskaliert schnell:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;root@server:~# df -Th | wc -l
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;71
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Die Images willst Du irgendwo zentral bereithalten und abrufen können,
also hast Du eine oder zwei Registries.
Ob die nun Glance, Docker-Registry oder Artifactory heißen ist am Ende egal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dein Image läuft nun auf diesem Host oder jenem, wo gerade Platz ist.
Das zieht weitere Dinge nach sich:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wo kommt der Storage her?
Entweder lokal, dann hast Du eine Scheduling-Constraint und Du kannst nur noch &lt;em&gt;hier&lt;/em&gt; laufen und nicht mehr &lt;em&gt;dort&lt;/em&gt;, oder aus dem Netz.
Oder Du hast einen Filer, iSCSI oder NVMEoF, und Volume Management.
Das kann Cinder heißen, oder CSI mit PVC/PV, auch das ist am Ende egal.
Du brauchst jedenfalls was, das Volumes durch Dein Netz an die Anwendung kabelt, egal wo die ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und apropos &amp;ldquo;egal wo die ist&amp;rdquo;, wie kommen Nutzer an die Anwendung, wenn die Anwendung im Cluster mobil ist?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du brauchst Netz, einen Network Entry-Point (einen Load-Balancer oder so was), eine Backend-Erkennung,
und eine Methode eine feste externe IP an einen Endpoint zu kabeln, auch wenn der Endpoint im Cluster mobil ist.
Das endet im Fall Openstack mit einem SDN, und im Fall K8s mit einem SDN, einem Service Mesh oder beidem,
weil manche Leute Hosenträger und Gürtel wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In jedem Fall hast Du eine komplett neue Anforderungsliste für das Netz und das Netzwerk-Debugging an der Backe,
einfach dadurch, daß Du Images irgendwo im Cluster haben und debuggen können mußt.
So weit, so billig.
Das hat ja auch was Gutes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir gewinnen nun die Möglichkeit, die Ausführungsumgebung einer Anwendung maschinenlesbar zu beschreiben,
und nach dieser Beschreibung zu bauen – das ist Infrastructure as Code (IaC).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir gewinnen dadurch auch ein Manifest der Anwendung und ihrer Dependencies,
weil das ja für das Bauen vom Image Voraussetzung ist.
Das macht Compliance re CVEs, Lizenzen und Dependencies viel einfacher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie bekommen aber auch einen kompletten Methodenwechsel beim Debugging und beim Monitoring:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jede Form von Introspektion &lt;em&gt;vor&lt;/em&gt; Openstack und K8s war hostbasiert.
Maschinen schrieben Logs in Files, und Entwickler loggten sich auf Kisten ein,
lasen die Logfiles oder starteten einen Debugger, der sich an die Anwendung attached,
und dann kann man in den laufenden Code gucken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn die Anwendung irgendwo im Cluster läuft, das in n+2 Kopien tut - dann geht das nicht mehr.
Du bekommst Prometheus und Metriken mit Dutzenden von Tags,
Honeycomb/Open Telemetry und viele andere Dinge &lt;em&gt;nur&lt;/em&gt;,
weil Entwickler das so nicht mehr tun können, denn die Anwendung läuft halt x-mal und irgendwo und ggf laufend woanders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das heißt, das Handwerk der Softwareentwicklung wechselt einmal komplett die Methodik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber auch wie wir über Anwendungen denken ändert sich:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um Images zu bauen brauchen wir eine Bauanleitung, die beschreibt, was da rein geht – ein Manifest, das die Anwendung und ihre Komponenten (neue und fertig eingebundenen, also Dependencies) beschreibt. Dazu die Privilegien, die die Anwendung braucht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das alles wird einfacher, wenn wir Mutability vermeiden oder isolieren, also State in Datenbanken oder S3 Buckets oder anderen Sammelstellen konzentrieren.
Auch das Deployment wird so einfacher. Wir bekommen &lt;em&gt;Struktur&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu kommen Dienste, die die Infrastruktur jetzt wegen dieser festen Regeln,
und wegen ihrer eigenen Konstruktion bereitstellen und garantieren kann:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Cluster wird gesteuert.
Dazu gibt es eine Controlplane, und die weiß, was wo läuft und wem es gehört.
Wir bekommen also vom Cluster garantierte Identitäten und das Management dazu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich weiß, daß die Gegenstelle auf meinem Port 8080 der Dienst x für den User z ist,
denn die Controlplane kann es mir garantieren oder mir sagen.
Und weil jede Kommunikation im Cluster von der Controlplane gesteuert und erlaubt wird,
ist diese Auskunft so verbindlich wie die Sicherheitsstruktur und Isolation des Clusters selbst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bekomme also eine vollkommen neue Dimension von Verlässlichkeit und Identität,
die ich so auf dedizierten Bare-Metal Maschinen in der Regel nicht habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit einem Mesh kann ich sogar den Code dazu weglassen,
denn Verschlüsselung, Metriken sammeln, Finden von Endpoints, Backoff und viele andere Dinge
passieren automatisch und standardisiert im Mesh, sodaß ich das in meine Anwendung nicht rein codieren muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich mache einfach ein GET auf &lt;code&gt;localhost:3081&lt;/code&gt; und das &amp;ldquo;Richtige&amp;rdquo; passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nichts davon ist sinnlose Komplexität oder &amp;ldquo;nur deswegen da, weil ein paar Hipster es cool fanden&amp;rdquo;,
sondern es kommt als logische Folge der Eskalation,
die in Gang gesetzt wird, wenn ich Hardware klein schneiden und effizient nutzen will.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und all das wirst Du duplizieren oder sogar in V1 dupliziert haben müssen, wenn Du selbst Clustern willst.
Nur daß Du K8s-Leute direkt einstellen kannst, die für Deinen selbst gekochten Cluster nicht.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versteckt-das-nicht-kosten&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#versteckt-das-nicht-kosten&#34;&gt;
	Versteckt das nicht Kosten?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nils Goroll:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nur, dass das neue Admin-Team, das jetzt &amp;ldquo;Devops&amp;rdquo; heisst, trotzdem noch obendrauf kommt.
Oder halt die Leute, die devopsen, auch wenn sie nicht mehr Team heissen dürfen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ja. Nein. Es ist kompliziert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Große Teile an Standard-Aufgaben werden auf die eine oder andere Weise an das Fachteam oder an AWS outgesourct.
Davon ist es nicht notwendigerweise weniger Arbeit, aber sie ist jetzt teilweise unsichtbar.
Du weißt halt nicht mehr, wie viele Stunden DBA KTLO sind, wenn jedes Fachteam sich selbst mit RDS Daten- und Schema-Migrationen rumschlagen muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits wirst Du sicher eine Gruppe von Menschen brauchen,
die sich auf Cloud-Infrastruktur, deren Design, Betriebs- und Sicherheitsarchitektur,
Abrechnung und Kostenkontrolle und derlei Dinge kümmert.
Und das sind nicht notwendigerweise weniger Menschen als Du vorher für Bare-Metal daheim eingeplant hattest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und schließlich ist es kompliziert, weil Du durch eine Cloud mit IAM, einer Controlplane und Services eventuell Dinge gewinnst.
Nicht geldmäßig, denn Cloud ist immer 3-5x teurer als was immer Du vorher hattest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber eventuell bekommst Du durch die harte administrative Grenze und den Zwang zur Kostenkontrolle als Organisation eine Motivation,
Deine betrieblichen Abläufe besser zu dokumentieren, strukturieren und in Beziehung zu den betriebsWIRTSCHAFTLICHEN Abläufen zu setzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also &amp;ldquo;Was tun wir hier eigentlich und was davon dient dem Geld verdienen&amp;rdquo;?
Viele Unternehmen scheuen enorm vor diesen Fragen zurück.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MacOS, vim, git and exit...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/08/17/macos-vim-git-and-exit.html</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/08/17/macos-vim-git-and-exit.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;On &lt;code&gt;git commit&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;git&lt;/code&gt; invokes an editor (by default: &lt;code&gt;vi&lt;/code&gt;) and allows you to edit a commit message.
If the editor exits with status code 0, the commit message is accepted and used.
If the editor exists with status code &amp;gt;0, this is an error and the commit is aborted.
The commit message is lost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On MacOS, calling &lt;code&gt;/usr/bin/vi&lt;/code&gt;, the editor shipped with the OS, starts vim 9.0.1424 in vi mode.
In this mode, if you enter an illegal editor command such as &lt;code&gt;:W&lt;/code&gt;, the editor will exit with status 1.
This will happen even when you enter a legal editor command afterwards.
So&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;:W keks
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;:w keks
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;:q
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;will&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;kk:~ kris$ vi
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;kk:~ kris$ echo $?
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;This does not happen if the same editor is called as &lt;code&gt;vim&lt;/code&gt;.
This does not happen on Ubuntu 22.04, which as vim 8.2.4919 installed – it will exit 0 as &lt;code&gt;vi&lt;/code&gt; or &lt;code&gt;vim&lt;/code&gt;.
This suggests that this behavior of vim 9, when called as &amp;ldquo;vi&amp;rdquo; in compatibility mode, is an &amp;ldquo;improvement&amp;rdquo; that has been added on purpose.
I wonder if that is really the case.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &lt;code&gt;vim&lt;/code&gt;, the command &lt;code&gt;:&amp;lt;status&amp;gt;cq&lt;/code&gt; to force an exit status.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;:1cq
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;kk:~ kris $ echo $?
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;You can also &lt;code&gt;:0cq&lt;/code&gt; to force a zero.
This also works in compatibility mode.
You can, of course, also&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;$&lt;/span&gt; git config --global core.editor &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;vim&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>T-Shirts selbst designen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/08/17/t-shirts-selbst-designen.html</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/08/17/t-shirts-selbst-designen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hier ist ein T-Shirt/Tragetasche Unikat mit einem selbst gemachten Slogan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://xvlt.net/@frainfostudent/110917197522005126&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/tasche.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Eine Tasche mit Aufdruck, via &lt;a href=&#34;https://xvlt.net/@frainfostudent/110917197522005126&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mastodon&lt;/a&gt;

.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schon vor vielen Jahren, in Kiel und Karlsruhe, habe ich angefangen, meine T-Shirts drucken zu lassen.
Darauf waren selbstgemachte Slogans oder Grafiken, oder welche, die ich hemmungslos geklaut und verfremdet habe.
Auch heute ist das noch so.
Jeder kann das, es ist gar nicht schwer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man braucht eine Quelle für T-Shirts in Größen, Qualitäten und Farben, die Euch zusagen.
Dazu einen Textslogan oder eine Grafik-Vorlage.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;png&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#png&#34;&gt;
	PNG
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bei den Grafiken ist ein PNG mit transparentem Hintergrund von 1000+ Pixel entlang der längeren Kante vollauf ausreichend.
Ein SVG ist manchmal möglich, aber nicht notwendig und als direkte Druckvorlage oft nicht hilfreich.
Das ist so, weil das SVG die verwendeten Zeichensätze und Grafiken nicht unbedingt direkt enthält,
und das SVG dann beim Dienstleister anders dargestellt wird als bei Euch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch JPG ist nicht hilfreich, weil es nicht transparent sein kann.
Dann wird beim Druck die Hintergrundfarbe auf den Stoff gedruckt, wenn man das gar nicht möchte,
und man bekommt eine 30 cmx20 cm Plastikplatte auf der Brust statt weicher, atmungsaktiver Baumwolle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1000 Pixel bei 72 dpi sind 30+ cm, vollauf formatfüllend auch bei breiter Brust oder großen Brüsten.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;dienstleister&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#dienstleister&#34;&gt;
	Dienstleister
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ihr braucht außerdem einen &amp;ldquo;Copyshop&amp;rdquo; auf dem Pro-Level, also einen Grafikdienstleister, der so was kann.
In Kiel habe ich im Knooper Weg gegenüber der Humboldt-Schule gewohnt
und ein wenig nach Norden rauf zur damaligen war an der Ecke ein Druckladen,
der so etwas konnte und auch 3XL Shirts in Qualitäten hatte, die angenehm waren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier in Haarlem habe ich ebenfalls mehrere solche Shops (&lt;a href=&#34;https://tinto.nl/textiel-bedrukken/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tinto&lt;/a&gt;

 et al),
und es gibt natürlich immer spreadshirt.nl und spreadshirtde, wenn man nicht nach draußen gehen mag.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;druck&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#druck&#34;&gt;
	Druck
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der Druck kann auf die vordere oder hintere T-Shirt-Seite oder auf die Ärmel.
Jede Stelle, die bedruckt wird, kostet extra – ein doppelseitiges Shirt also deutlich mehr als ein einseitiges.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druck von Bildmotiven und mit Farben ist weniger Haltbar, als Schrift mit dem Einbaufont des Dienstleisters
(also Text mit einem Font von der Maschine, statt Text als Grafik von Euch als PNG),
und binnen 2-3 Jahren regelmäßigen Tragens wird sich die Grafik ablösen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strichdicke spielt eine Rolle.
Ein T-Shirt ist kein Skizzenblock&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/t-shirt.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ein mehrere Jahre altes Elite Retro-T-Shirt. Die Schrift hat sich gut gehalten, die feine Grafik vom Raumschiff nicht.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;nerdläden-in-den-usa&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#nerdl%c3%a4den-in-den-usa&#34;&gt;
	Nerdläden in den USA
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wie dem auch sei:
Es ist viel einfacher, schneller und ökonomisch und ökologisch vorteilhaft,
solche T-Shirts lokal fertigen zu lassen, als sie von irgendeinem US-Dienstleister per Luftfracht zu Euch schicken zu lassen.
Man braucht das PNG und einen lokalen Laden und kein Shirt.
Manche Dienstleister nehmen auch AI oder PSD, weniger SVG oder PDF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist wirklich am einfachsten mit einem moderat aufgelöstem PNG.
PSD, AI, SVG und PDF müssen gerendert werden, und dann fehlen Fonts oder so was.
PNG sieht genau so aus wie man das will.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;qualitäten&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#qualit%c3%a4ten&#34;&gt;
	Qualitäten
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Und schließlich:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.trigema.de/magazin/grundmaterialien-der-stoffherstellung&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Stoffe&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.trigema.de/magazin/grundbegriffe-der-stoffe/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Qualitäten&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.kalani-home.com/de/stoffen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Andere Quelle&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;auflösungen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#aufl%c3%b6sungen&#34;&gt;
	Auflösungen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hier ein Motiv 835 px hoch, und sein Druck, ca. 11 cm hoch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/t-shirt-02.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann sehen, daß man sich mit der Auflösung ziemlich entspannen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier ein anderes Motiv (1629px breit) und sein Druck:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/t-shirt-03.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Druckvorlage ist eine Reproduktion: Ich habe vor einigen Jahren ein Barbie &amp;amp; Dragons T-Shirt geschenkt bekommen, aber hatte keine Vorlage.
Im Jahr von Barbie-Film und Baldur&amp;rsquo;s Gate 3 mußte ich das in frisch haben, also hab ich mir das selbst neu gemacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/t-shirt-04.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Electric Cars and Numbers</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/08/13/electric-cars-and-numbers.html</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/08/13/electric-cars-and-numbers.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;(based on a series of posts on Mastodon)&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;i-got-an-electric-car&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#i-got-an-electric-car&#34;&gt;
	I got an electric car
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;I made the driving license late in life, in 1998 at the age of 30.
My first car was a BMW 316i Coupe, used, 9000 Euro.
I drove this until 2007.
When I moved to Berlin, I found driving in the city inconvenient, and consequently used public transport.
Eventually the battery of the car died from standing around, and I sold it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In 2010, I became a father, and we bought a new car, a Renault Scénic Grande 7-seater.
This is a car made from cupholders and small compartments, and it served its function of
&amp;ldquo;Moving the family around, including Grandma&amp;rdquo; quite well.
Nothing Renault makes lasts longer than 15 years, though, and so the thing was showing signs of age.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2023/05/11/city-of-amsterdam-and-combustion-engines.html&#34;&gt;the City of Amsterdam changes the rules&lt;/a&gt;


of how to get into the city, and the old Scenic soon would be unable to get into the city.
So, an electric car was needed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I tried to like the BYD Dolphin, but that car comes only with seats where the headrest is fixed and cannot be adjusted.
At my size, that means the headrest sits somewhere at my lower shoulder blades.
I asked for advice, and the BYD salesperson just pointed at the BYD Tank, a monstrous SUV.
That had adjustable headrests for sure, but you wouldn&amp;rsquo;t want to drive such a thing inside Amsterdam&amp;rsquo;s city limits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So Renault again, this time a Megane e-tech, with a 60 kWh battery, and some 16 kWh/100 km energy use.
Also, apparently some 160 kW engine (peak power), which really is a 55 kW engine (sustained power).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;These are weird units for energy and power for most people.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What do they even mean and how can we imagine them?&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;everything-in-kwh&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#everything-in-kwh&#34;&gt;
	Everything in kWh
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Back in the day, we had incandescent light bulbs, and the standard thing everybody my age can imagine is the 100 W bulb.
It was as bright as a modern 14W LED light today.
Running the 100 W lamp for one hour uses 100 Wh of energy, running it for 10 hours is 1000 Wh, or 1 kWh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/100W.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;A 100 W incandescent bulk, &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/File:Gluehlampe_01_KMJ.png&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;as shown in Wikipedia&lt;/a&gt;

.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Watts are power (&amp;ldquo;Leistung&amp;rdquo; in German), and Watt-Hours are energy
(&amp;ldquo;Energie,&amp;rdquo; &amp;ldquo;Arbeit&amp;rdquo; in German.
&amp;ldquo;Leistung ist Arbeit pro Zeit&amp;rdquo; as my math teacher used to say to people who did not complete their test in time).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;solar-energy&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#solar-energy&#34;&gt;
	Solar Energy
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The sun shining on Germany on a bright day delivers 1 kW per m^2, so 1 h of sunshine is an irradiation of 1 kWh/qm.
Solar cells currently have an efficiency of 20%, so 1000 W of irradiation become 200 W of electricity,
the other 800 W become heat or are reflected.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Such a 1 m^2 solar array would have an installed peak capacity of 200 Wp (&amp;ldquo;Watt peak,&amp;rdquo; or &amp;ldquo;Nennleistung&amp;rdquo; in German).
Five of those would deliver 1 kWp, and produce around 950 kWh of energy per year, under optimal conditions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In fact, 46 m^2 of my roof are covered in solar panels.
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2022/05/02/a-solar-roof.html&#34;&gt;That&amp;rsquo;s 9250 Wp&lt;/a&gt;

,
which under this formula should produce up to 8780 kWh/year.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;They did, in fact, deliver 8000-ish kWh/year, from June 2022 to June 2023.
To compare, we used 5500 kWh of electricity in the year before we got the Solar panels.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fuels-and-energy&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#fuels-and-energy&#34;&gt;
	Fuels and Energy
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;When I was little, a car&amp;rsquo;s power was given in HP (Horsepower).
Today we use kW, but many people will still list HP in parentheses for old people&amp;rsquo;s convenience.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1000 W are ~1 ⅓ HP, or 1 HP are ~750 W.
Drive that for one hour, and you have used 1 kWh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conveniently, the energy content of many fuels is almost decimal.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Fuel&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;kWh&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1l Diesel&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9.7 kWh, ~10 kWh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1l Benzine&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;8.5 kWh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1 m^3 Natural Gas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10-12 kWh, ~10 kWh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Almost metric: 1 m^3 of Gas or 1 l of Diesel each has an energy content of 10 kWh.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So if your old Scenic Diesel uses 6.7l Diesel on 100 km, it has used around 66 kWh of energy.
A combustion engine car is around 33% efficient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So of these 66 kWh, around 22 kWh have been used to drive the distance.
The rest is waste heat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The new Megane uses 16 kWh for 100 km, so that is the energetic equivalent of 1.8l Benzine or 1.6l Diesel.
Times three, to account for combustion engine losses.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;other-energy-units&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#other-energy-units&#34;&gt;
	Other energy units
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Calories (actually kilocalories, kcal) are known to many people as units for energy content of food.
A kilo of body fat is 7700 kcal, and that&amp;rsquo;s 8.9 kWh.
So 11.2 kilos of dad bod are 100 kWh.
Take that, Tesla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is not theoretical energy at all, as
&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Vps_8dnnU_M&amp;amp;t=474s&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;S4E8 Mythbusters: Salami Rocket&lt;/a&gt;


has demonstrated.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A bar of Milka chocolate has around 0.6 kWh.
So charging a 60 kWh car battery is around 100 Milka bars of energy content.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you are driving a Diesel at 6l/100 km, you burn 60 kWh of energy content, or around one bar of Milka per Kilometer.
Things become very conveniently convertible if everything is kW and kWh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bergfreunde.de/kalorienverbrauch-sport-rechner/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bergfreunde&lt;/a&gt;

 has a human activity energy calculator,
which covers anything from Walking to Sex.
8h of walking for a fat old man will burn 3350 kcal, or 3.9 kWh.
Assuming 6 km/h, we will burn 8.1 kWh/100 km.
That is less than the Megane, but more than the Carver.
And a lot more than biking.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;long-distance-driving-and-charging&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#long-distance-driving-and-charging&#34;&gt;
	Long Distance driving and charging
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;If you run your electric vehicle for long distances, you will observe that the last 20% of charge,
from 80% to 100%, take longer than the rest.
That is because batteries take energy quickly as long as they are empty, and the final 20% charge particularly slowly.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Most people do not wait for a full charge, but charge to 80%-ish and then continue to drive.
They also won&amp;rsquo;t drive the car down to 0%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So at an energy use of 16-20 kWh/100 km at a speed of 100 km/h, you will be driving for about 2-2.5 hours until the battery runs empty.
Then the car will need to charge, and because you are on the Autoahn, you&amp;rsquo;ll be using a fast charger.
That will bring the car to 80% in around 30 minutes, sufficient to pee and get a coffee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is the rhythm of the electric long distance drive:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Start SoC&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;End SoC&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Time&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Energy Stored&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;29 %&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;80%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;32 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;30.20 kWh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;9%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;80%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;37 min&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;42.15 kWh&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Carging at a DC fast charger on the Autobahn.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;at-home-and-charging&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#at-home-and-charging&#34;&gt;
	At home, and charging
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/ladepunkt.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;11 KW charge point as it is installed in public spaces all over the country in the Netherlands
(&lt;a href=&#34;https://nl.wikipedia.org/wiki/Oplaadpunt#/media/Bestand:Oplaadpaal_Utrecht.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;

).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At home, you won&amp;rsquo;t be using a DC fast charger, but will be using an AC 11 kW charger.
On this, the car goes from 31% to 80% in 3h:10m.
A 22 kW charger would be twice as fast, but likely pointless.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An 11 kW charger is always sufficiently fast to charge up completely in reasonable time.
And if not, sufficient to get to a SoC where you can drive to the Autobahn safely,
and then use a DC fast charger to charge up really fast.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;driving-accelerating-and-braking&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#driving-accelerating-and-braking&#34;&gt;
	Driving, Accelerating and Braking
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;When you are driving a constant speed on a flat surface,
you are using the exact amount of energy needed to counteract wind resistance.
So if your car&amp;rsquo;s display reads &amp;ldquo;16 kW current energy use&amp;rdquo;, you are using 16 kW/21 HP to keep the current speed.
That is about as much as the engine power of an old 1978 Renault 4 (or a Citroen 2CV).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Megane has a more powerful engine, but only to accelerate nicely,
and then it will even reach the catalog power of &amp;ldquo;160 kW&amp;rdquo; &amp;ndash; for a short time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Well, the Megane also has a more powerful engine for better recuperation,
using the engine to convert kinetic energy back to electricity, and storing it back into the battery.
The limit for that is 60 kW, &amp;ldquo;accidentally&amp;rdquo; close to the sustained power of the engine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is also a good case for a speed limit in the only country in Europa that has none:
In the Netherlands there is a 100 km/h speed limit (at night sometimes 120 km/h),
and that leads to extremely equalized car speeds on the Autobahn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You basically turn on cruise control, set it to 100 and are done with it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Germany, you might set the Megane to 120 km/h, turn on as many assistance systems as possible
and switch mentally into Fuck-You mode, but you will still have to accelerate and decelerate more,
because speeds on the German Autobahn vary a lot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Not only does this make driving dangerous,
it also eats into your range without providing better average speeds.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sustained-and-peak-power&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#sustained-and-peak-power&#34;&gt;
	Sustained and Peak Power
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The Megane is sold with a peak power of 160 kW, but the motor has a sustained power of only 55 kW.
You run it at even less, 16 kW, unless you accelerate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Air resistance is growing with larger speed, and the sustained power of the motor
basically defines the cars top speed.
But of course, this will also draw from the battery accordingly,
so you will run out of energy faster, and need to charge earlier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At 160 km/h, you will draw 55 kW, and will run out of power after 1 h.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It is typical for electric motors to overdrive them.
For example, an electric locomotive rated at 4000 kW is routinely driven at 6000 kW
on initial acceleration, until it hits the thermal limit, I have been told.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, the energy use of trains is incredibly low.
A &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Stadler_Flirt&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Stadler Flirt&lt;/a&gt;

 uses around 330 kWh/100 km.
That&amp;rsquo;s the energy content of 30l Diesel, for a train of 60m length and 180 seats (around 300-350 people in commuter mode).
Or in other words, 5 times the energy use of a Diesel car,
so if 6 seats are occupied, it breaks even with a car (at an average occupancy of 1.2 people/car).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/flirt-energy-use.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;A Flirt has drawn 1408 kWh from the overhead line, and recuperated 748 kWh, for a net energy use of 660 kWh.
At the Konstanz-Stuttgart Line (200 km), this equals 330 kWh/100 km, or around 39l of Benzine (or 34l of Diesel) in energy content.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;tldr&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#tldr&#34;&gt;
	TL;DR
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;We can convert all kinds of energy into kWh, and use this to compare energy production and consumption.
This is convenient, because typical fuels happen to align somewhat with the metric system:
1 l of Diesel or 1 m^3 of Natural Gas both have each 10 kWh of energy content.
For fun, we can also do this with Milka Chocolate bars (0.6 kWh stored energy content)
or with Pizza (around 1 kWh per Europizza).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We can do the same thing with power, and kW, and since power times time is energy,
we can also easily convert energy draw over time into battery depletion, and plan trips.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Getting fluent with units and conversions helps us to develop a feel for range, speed, energy and cost.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Früher hatten wir Festplatten...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/08/09/frueher-hatten-wir-festplatten.html</link>
      <pubDate>Wed, 09 Aug 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/08/09/frueher-hatten-wir-festplatten.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Früher hatten wir Festplatten.
Das ist ein Stapel Glasplatten, die mit Eisenoxid beschichtet sind, gleichmäßig schnell rotieren
und auf dem wir mit einem Kamm voller Schreib-Lese-Köpfe Teile magnetisieren oder die Magnetspuren auslesen.
Platten hatten CHS-Adressen für Sektoren, also Cylinder (drinnen, weiter draußen), Head (Scheibe) und Sektor (also welches Stück Scheibe).
Diese CHS-Adressen waren für das Betriebssystem sichtbar und das hat damit optimiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/disk.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Platten wurden dann schnell kompliziert.
Der Radius einer Spur auf einer drehenden Platte wächst, wenn man die Köpfe nach draußen schiebt.
Also passen draußen mehr Sektoren darauf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das bedeutet aber, daß das ganze CHS-System so nicht mehr funktioniert,
außer das OS kennt die spezielle und variable Geometrie der Platte.
Stattdessen hat die Platte einen eigenen Computer, den Controller, die Elektronik an der Unterseite der Platte.
Der kennt die Geometrie.
Das OS nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/disk-02.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für das OS ist die Platte nun sehr viel einfacher: ein Array aus Sektoren.
Diese auf die wie auch immer geartete Plattengeometrie abzubilden ist Sache des Controllers,
der physisch mit der Platte verbunden ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir bekommen &amp;ldquo;Lineare Block Addressen&amp;rdquo;, LBA.
Viele OS kannten am Anfang gar keine LBA.
Daher geben Platten eine Fake-Geometrie raus,
sie aufgeht und darstellbar ist &amp;ndash; und unsinnig ist.
255 Cylinders, 63 sectors/track –– von einer SSD.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;root@server:/run/user/1000# fdisk -l -u=cylinders /dev/sde
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Disk /dev/sde: 3.64 TiB, 4000787030016 bytes, 7814037168 sectors
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Disk model: Samsung SSD 860
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Geometry: 255 heads, 63 sectors/track, 486401 cylinders
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Units: cylinders of 16065 * 512 = 8225280 bytes
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Sector size (logical/physical): 512 bytes / 512 bytes
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;I/O size (minimum/optimal): 512 bytes / 512 bytes
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Disklabel type: gpt
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Disk identifier: A5C7EF27-A7B1-4E84-AFC8-24FC1DB1C7FB
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Device     Start    End  Size Type
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;/dev/sde1      1 486402  3.6T Linux LVM
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Viele Leute hätten gerne, aus was für Gründen auch immer, mehr als eine Festplatte - auch wenn sie nur eine haben.
Zum Beispiel um mehr als ein Betriebssystem zu installieren oder um sonst wie Dinge aufzuteilen.
Die Lösung war die &amp;ldquo;Partition&amp;rdquo;.
Das ist eine Gruppe zusammenhängender Cylinder, die vom System als &amp;ldquo;eine logische Festplatte&amp;rdquo; angesehen werden.
Man schließt also sda an, und sieht bis zu 4 Geräte: sda1, sda2, sda3 und sda4.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aus Gründen, die mit Microsoft und MS-DOS zu tun haben, gingen nur 4 Partitionen –
die Partitionstabelle am Anfang der Platte war ein festes Array mit genau 4 Einträgen.
Es sind auch immer 4, nur manche sind als unbenutzt markiert und werden dann stillschweigend ignoriert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man nun mehr als 4 haben will?
Sehr einfach:
macht man sich eine &amp;ldquo;Erweiterte Partition&amp;rdquo;, die den ganzen Rest der Platte abdeckt und kann darin dann weitere Partitionen einrichten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/disk-03.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist dann eine lineare Liste.
Die Nummern der logischen Partitionen in der erweiterten Partition fangen immer bei 5 an.
Man kann also eine Bootpartition sda1 haben und eine erweiterte Partition sda2, die dann sda5, sda6 und sda7 enthält.
Kein normal denkender Mensch will das so, weil das auch nervt:
Partitionen müssen ja zusammenhängend sein und auf eine Platte passen.
Man kann sie also nur dann erweitern, wenn hinter ihnen freier Platz ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ist da keiner, muss man den ganzen Rest der Platte &amp;ldquo;weiter nach hinten&amp;rdquo; kopieren und dann die Partition der Wahl erweitern.
Das kann sehr, sehr weh tun.
Was man stattdessen macht:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man tut alle seine Platten in einen Sack.
Diesen Sack nennen wir Volume Group, VG.
Die einzelnen Platten, die Physical Volumes, PVs, schneiden wir in gleich große Scheiben, die Physical Extents, PEs.
Die VG ist also ein Sack voll PEs, alle gleich groß, die auf unterschiedlichen Platten liegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man will so um die 1000 bis 10.000 PEs in seiner VG haben.
Dann hantiert man mit Platz in Units von 1 Promille bis 0.1 Promille &amp;ndash; das ist genau genug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/disk-04.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir können uns so Logical Volumes, also Laufwerke, zusammenbauen, die ein ganzes Vielfaches eines Extents groß sind und die aus LEs bestehen, Logical Extents.
Jedem LE wird mindestens ein PE als Backing Storage zugewiesen, aber da dies über eine Lookup-Tabelle passiert, können die PEs von irgendwoher kommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/disk-05.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Subsystem in Linux, das das macht, heißt LVM2, der Logical Volume Manager.
Er kann noch mehr:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Es ist möglich, einem LE mehr als ein PE zuzuweisen. Dann hat man ein RAID 1.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es ist möglich, die Blöcke aus zwei PE auf unterschiedlichen PVs zu nehmen und blockweise abwechselnd zu benutzen. Dann hat man ein RAID 0.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mithilfe der Device Mapper Layer, die unterhalb von LVM Dienst tut, kann man so jede Menge absurde Storage Artistik abziehen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Für uns ist wichtig zu verstehen, daß Partitionen in LVM – wegen LVM! – nicht mehr zusammenhängend sein müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist 2023.
Die Leute benutzen noch Devices, Partitionen und LVM, aber niemand benutzt noch Festplatten.
Alles ist SSD, eventuell sogar ohne beknacktes SATA-Interface, sondern mit dem Flash direkt auf dem PCIe-Bus.
Das ist dann NVME.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist super, weil das S in SATA für Seriell steht, also auch Zugriffe auf das Gerät serialisiert.
Das Gerät hat aber einen Haufen Chips, die man alle parallel anblasen könnte,
wenn das SSSSSSSATA nicht Zugriffe sssssserialsierte.
Also weg damit!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/disk-06.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Flash Storage hat nun noch ein anderes Problem.
Flash beschreibt &amp;ldquo;gelöschte&amp;rdquo; Blöcke in Sektoren von 512 Byte oder – neuerdings - 4096 Bytes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Flash kann solche Sektoren aber nicht löschen, nur als &amp;ldquo;gelöscht&amp;rdquo; markieren.
Die eigentliche Löschung dauert recht lange und passiert in recht großen Erase Segmenten, die viele Sektoren enthalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher gibt es einen Hintergrundprozeß, der auf dem Controller läuft und guckt, ob valide Daten umsortiert werden können, sodaß ganze Erase Segmente frei werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/disk-07.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieser Hintergrundprozeß ist die Flash Translation Layer (FTL).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sie hat eine große Zuordnungstabelle, die die eingehende LBA vom Computer auf eine physikalische Blockadresse im Flash mapped.
Und die FTL kann im Hintergrund Blöcke verschieben, umsortieren oder reorganisieren, ohne daß das vorne an der LBA sichtbar wäre.
Das hat eine Reihe von Konsequenzen.
Eine ist, daß man eine SSD nicht zum Löschen überschreiben kann –
die FTL sortiert hinten lustig Kram hin und her und es ist nicht gesagt,
dass ein Durchschreiben von LBA 0 nach LBA n alle Daten auf der SSD überschreibt, oder daß Allgemein nichts Lesbares mehr auf der SSD steht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher gibt es bei vielen SSD eine Hardware Drive Encryption,
und zum Löschen des Laufwerkes geben wir der Disk einfach das Kommando, den Key zu vergessen.
Damit ist die faktisch gelöscht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder wäre es, &lt;a href=&#34;https://www.bleepingcomputer.com/news/security/flaws-in-popular-ssd-drives-bypass-hardware-disk-encryption/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;könnte man der Implementierung der Hardware Drive Encryption vertrauen&lt;/a&gt;

.
Eventuell ist man mit so was wie LUKS und dem Wegwerfen der LUKS-Schlüssel besser dran als mit der Hardware Verschlüsselung von Drive-Controllern aus Chinesium.
Aber in jedem Fall ist man mit einem verschlüsselten Flash Drive besser dran als mit &amp;ldquo;Überschreiben&amp;rdquo;.
Oder man etabliert einen Prozess,
bei dem jeder Storage in einem Server in unseren RZ dies nur noch durch einen Shredder verlassen kann.
Falls man seinen Leuten vertraut, dass sie nicht doch mal ein Drive aus der Schrottkiste mitnehmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine bemerkenswerte Eigenschaft von Flash sind &amp;ldquo;Seeks&amp;rdquo;, also Datentransfers zwischen nicht physisch aufeinander folgenden Blöcken.
Disks schaffen so um die 200 Disk Seeks pro Sekunde, und die tatsächlichen Zeiten variieren auch stark – je Seek, desto Wait.
Bei SATA/SAS SSD haben wir circa 20.000 Seeks pro Sekunde und bei NVME bis zu 800.000 davon (weniger, je mehr Bits pro Flash-Zelle).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Ihr bei der FTL aufgepasst habt,
dann wißt ihr, dass aufeinanderfolgende LBA eventuell gar keine aufeinanderfolgenden PBA sind,
also im Flash nicht nebeneinander liegen müssen.
Das merkt niemand, weil die Seek Zeiten bei Flash uniform sind.
Aber Moment mal &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben uniforme Seekzeiten und wir haben in der FTL eine Lookup-Tabelle die verdammt ähnlich aussieht wie die Lookup-Tabelle in LVM.
Können wir dann nicht auch Nichtzusammenhängende Partitionen in Hardware bekommen?
Können wir. Jedenfalls ein paar.
Das sind NVME Namespaces, also die &amp;ldquo;nX&amp;rdquo; an Euren /dev/nvme1n1-Devices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die kann man mit dem &amp;ldquo;nvme&amp;rdquo; Kommando einrichten und abreißen und ihnen auch Platz zuweisen.
Der liegt dann irgendwo und die FTL weiß, wo genau.
Aber zusammenhängend ist das nicht, auch wenn Ihr das nie sehen werdet.
NVME Namespaces sind also so eine Art Hardware LVM mit einer limitierten Anzahl Plätzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie Hardware ist mein Hardware LVM denn?
Nun.
Mit SR-IOV bekommt jede einer Hardware-Nichtpartitionen auch ein Haufen Fake-PCI-Register,
die ich in den Adressraum etwa einer VM mappen könnte, sodaß effektiv jede VM eine &amp;ldquo;Partition&amp;rdquo; meiner NVME als fast echtes PCIe Busdevice sehen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leider gerät an dieser Stelle die Implementierung ins Zielfeld,
und teilt uns mit, daß das zwar schnell ist, aber leider nicht dicht,
und man darauf also nicht unbedingt vertrauen sollte.
Aber schön wäre es gewesen!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie dem auch sei:
Jetzt haben wir dieselbe Idee also&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;einmal in einem ARM-Rechner, der am Flash jenseites des PCIe Busses klebt – dem Flash Controller mit der FTL, als NVME Namespaces.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Und dann noch einmal eine Ebene höher, diesseits des PCIe, als LVM2 unter dem Filesystem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Und dann noch einmal eine Ebene höher, im Dateisystem, jedenfalls wenn es APFS oder ZFS ist, auf Dateisystem und Datei-Ebene.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dreimal dieselbe Idee, mit einer Lookup-Tabelle, Namespaces und dem Zusammenkleben von Blocks.
Außer, wenn man Apple ist.
Dann baut man seine Hardware selbst, realisiert den Flashcontroller in denselben Die wie die CPU oder lässt ihn gleich als Teil der CPU laufen,
schließlich ist es sowieso ein System-on-a-Chip.
Und redet dann mit den Flash-Chips neben der CPU.
Die sind eh nur neben dem Die mit der CPU, weil sie dort noch nicht hineinpassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und dann kann man diese Ebenen zumindest teilweise integrieren, einige Indirektionen sparen und generell schneller sein.
Das setzt aber natürlich voraus, daß man seine Hardware komplett kontrolliert, sodaß die Komponenten aufeinander abgestimmt werden können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Außer Apple können das nur zwei Hände voll andere Firmen auf diesem Planeten,
und die anderen sind alle Cloudbetreiber, die ihre Hardware oder gar – wie Amazon-Annapurna-ARM – ihre CPUs selbst fertigen können.
Dann gehen auf einmal ein Haufen Abkürzungen und man kann so Sachen wie kaputte Hypervisoren und SR-IOV direkt selbst fixen.
Und das ist, warum Amazon schöne Dinge haben kann, aber ein &amp;ldquo;Private Cloud&amp;rdquo; Openstack nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/08/disk-08.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jan schreibt: &amp;ldquo;Was Betriebssysteme noch nicht verstanden haben, ist das es nur noch Memory gibt.
In unterschiedlichen Geschwindigkeitsklassen.
Und Anbindungen.
Lokal, Netzwerk.
Das ist der einzige Unterschied.
Es gibt nur noch wenige Fälle.
Memory ist da oder nicht.
Latenz ist close to zero oder nicht deterministisch.
Deal with it.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Unix ist ja alles entweder ein File, also persistent, und via open/read/write/seek/tell/close zu bearbeiten.
Oder ephemeral, und via malloc zu bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Speicher, so wie ihn Unix kennt, hat keine Eigenschaften (ephemeral, persistent), Granularität (byte, page welcher Größe auch immer),
und auch keine Eigner und Zugriffsrechte, sowie keine Verzeichnisdienste.
Die Infrastruktur, die ein Dateisystem bereitstellt, ist ja weit mehr als nur die open/read/write/close API.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist auch der Verzeichnisbaum und die an den Dateien klebenden Zugriffsrechte, Flags, xattr und was es sonst noch so gibt, und eine bestimmte Locking-API.
Speicher hat zwar auch Locks, aber andere, und kennt die Konzepte Eigner, hierarchischer Namespace und was da sonst noch so existiert nicht.
Sun hat mal eine Zeit lang mit &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Transactional_memory&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;wilden Dingen&lt;/a&gt;

 herumgespielt, die Teile dieses Problemraumes adressiert haben.
HP auch, mit &lt;a href=&#34;https://www.nextplatform.com/2019/09/09/inside-hpes-gen-z-switch-fabric/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einem anderen Teilaspekt&lt;/a&gt;

 dieser Sache.
In beiden Fällen geht es um einen Haufen CPUs, die gemeinsam auf einem Speicher herumdengeln, der vielleicht oder vielleicht auch nicht lokal ist.
Das löst aber jeweils nur einen Teilaspekt des Problems.
Und es gibt keinerlei Software, die damit um könnte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Unix.
Anderswo gibt es schon seit den späten 80er Jahren Rechner mit einer Art &amp;ldquo;hardware unabhängigem Bytecode&amp;rdquo;,
64 Bit Uniform Address Space und einer Art speicherbasierten, transaktionsorientierten Datenbank, Namespaces und Zugriffsrechten.
Das ist dann aber kein Unix, sondern etwas anderes, bizarres, außerirdisches, das keiner von Euch je gesehen hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/IBM_AS/400&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Alien Systems/400&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist das, was man bekommt, wenn man eine JVM erfindet,
bevor es Java gibt und wenn man persistenten Speicher mit RAM und &amp;ldquo;mmap() aber in richtig&amp;rdquo; und wie eine Datenbank riechend erfindet.
AS/400 ist irgendeine CPU – das wurde in der Zwischenzeit auch mehrfach geändert und keiner hat es gemerkt – und
irgendwelcher Speicher (viel weniger als 64 Bit, aber das hat auch keiner gemerkt, das RAM ist ja nur Cache).
Statt &amp;ldquo;everything is a file&amp;rdquo; &amp;ldquo;everything is an object&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Zwischenzeit hat Intel Optane wieder eingestellt.
Das Pricing war falsch, aber vor allen Dingen hat keiner das richtig nutzen können.
Zu RAM für ein Filesystem, und zu persistent für RAM – meh, was soll ich damit?
Wenn alles entweder ephemeral oder ein File ist, dann ist &amp;ldquo;persistent, und so schnell wie RAM&amp;rdquo; irgendwie nicht zu gebrauchen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ubuntu: systemctl --user does not work</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/07/12/ubuntu-systemctl-user-does-not-work.html</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jul 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/07/12/ubuntu-systemctl-user-does-not-work.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Memo to self:
I have a VPS with a legacy Ubuntu 20.04, and when creating a user to run a user-based service,
trying to use systemctl fails with the message:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;$ systemctl --user status
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;Failed to connect to bus: No such file or directory
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;To solve this, multiple changes were necessary:&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;fixing-the-systemd-problem&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#fixing-the-systemd-problem&#34;&gt;
	Fixing the &lt;code&gt;systemd&lt;/code&gt; problem
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;The service is supposed to run as the user &lt;code&gt;theservice&lt;/code&gt;, from the directory &lt;code&gt;/home/theservice/therepo&lt;/code&gt;,
and is to be controlled by a systemd instance for this user.
There was no such instance running.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;missing-packages&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#missing-packages&#34;&gt;
	Missing packages
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Several required packages were not installed (server image, minimal packages installed):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# apt install dbus-user-session libpam-systemd libpam-cgfs&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2 id=&#34;loginctl-config-not-correct&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#loginctl-config-not-correct&#34;&gt;
	&lt;code&gt;loginctl&lt;/code&gt; config not correct
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Loginctl needs to be told what to do when the user is not logged in:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# loginctl enable-linger theservice&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2 id=&#34;missing-environment-variables&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#missing-environment-variables&#34;&gt;
	Missing environment variables
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Two environment variables were not defined properly:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;$ cat ~/.bashrc 
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# ~/.bashrc: executed by bash(1) for non-login shells.&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# see /usr/share/doc/bash/examples/startup-files (in the package bash-doc)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# for examples&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# THIS INSERTED vvv&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;export&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;XDG_RUNTIME_DIR&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;/run/user/&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;$(&lt;/span&gt;id -u&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;export&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;DBUS_SESSION_BUS_ADDRESS&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;unix:path=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;si&#34;&gt;${&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;XDG_RUNTIME_DIR&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;si&#34;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;/bus&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# THIS INSERTED ^^^&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# If not running interactively, don&amp;#39;t do anything&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;case&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$-&lt;/span&gt; in
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    *i*&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;      *&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;return&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;esac&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;...
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Note:&lt;/strong&gt; As you can see in the &lt;code&gt;case&lt;/code&gt; statement and the comment before, the remainder of the &lt;code&gt;.bashrc&lt;/code&gt; is
only run for interactive shells.
The variable definitions must appear before the &lt;code&gt;case&lt;/code&gt; statement, as shown.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;userservice-not-enabled-and-started&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#userservice-not-enabled-and-started&#34;&gt;
	&lt;code&gt;user@.service&lt;/code&gt; not enabled and started
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The user-based &lt;code&gt;systemd&lt;/code&gt; component was not enabled and started.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# systemctl enable user@.service&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# systemctl start user@1011.service    # the userid of the user I needed&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h1 id=&#34;defining-the-service&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#defining-the-service&#34;&gt;
	Defining the service
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;The service we want to run is a Python program in a virtual environment,
logging to stdout and stderr.
It needs to be started by &lt;code&gt;systemd&lt;/code&gt; as the service user.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We check out the repo and create virtual environment:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# sudo -Hi theserviceuser&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;$ git checkout git@github.com:theuser/therepo.git
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;...
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;$ python3 -m venv venv
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;$ &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;source&lt;/span&gt; venv/bin/activate
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;$ pip install -r requirements.txt
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;...
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;This will check out the source, create a &lt;code&gt;venv&lt;/code&gt; and then activate it and install the requirements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We can now create a service.
As the service user, run &lt;code&gt;systemctl --user edit --full theservice.service&lt;/code&gt; and install&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-systemd&#34; data-lang=&#34;systemd&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c&#34;&gt;# /home/theserviceuser/.config/systemd/user/theservice.service&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;[Unit]&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;na&#34;&gt;Description&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;The Service&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;na&#34;&gt;After&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;syslog.target network.target&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;[Service]&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;na&#34;&gt;Type&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;simple&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;na&#34;&gt;WorkingDirectory&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;/home/theserviceuser/therepo&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;na&#34;&gt;ExecStart&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;/home/theserviceuser/therepo/venv/bin/python3 /home/theserviceuser/therepo/main.py&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;na&#34;&gt;Restart&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;on-abort&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;na&#34;&gt;EnvironmentFile&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;/home/theserviceuser/therepo/.env&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;[Install]&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;na&#34;&gt;WantedBy&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;multi-user.target&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;By using the Python instance from the &lt;code&gt;venv&lt;/code&gt;, we will automatically use stuff from the &lt;code&gt;venv&lt;/code&gt;, no activation required.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We can now update all this with&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;$ systemctl --user stop theservice.service
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;$ git pull --rebase
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;$ systemctl --user start theservice.service
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;or a script that does the same.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

