<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>sun on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/sun.html</link>
    <description>Recent content in sun on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Nov 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/sun/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>MySQL, Sun, Oracle - und die EU</title>
      <link>/2009/11/12/mysql-sun-oracle-und-die-eu.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/12/mysql-sun-oracle-und-die-eu.html</guid>
      <description>Am 20. April 2009 hat Sun verkündet, daß sie von Oracle gekauft werden. Das hätte MySQL mit eingeschlossen. Am 10. November hat die EU dann mitgeteilt, daß sie diesem Kauf widerspricht und zwar ausschließlich wegen MySQL.
Groklaw hat Hintergründe dazu , die ein wenig komisch erscheinen. Ausgerechnet Monty und Florian Müller argumentieren gegen diesen Verkauf und verwenden in den Texten, die sie öffentlich gemacht haben noch dazu die GPL: Diese verhindere nämlich kommerzielle Spinoffs und Forks von MySQL.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SUNW, äh, JAVA</title>
      <link>/2008/01/16/sunw-aeh-java.html</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/01/16/sunw-aeh-java.html</guid>
      <description>Aus irgendeinem Grund werden die Firmen verkauft, für die ich arbeite, kaum 2 Jahre nachdem ich da angefangen habe. Das war bei web.de so und jetzt passiert es gerade wieder: Sun hat meinen Arbeitgeber für eine runde Milliarde Dollar gekauft .
Was ich davon halten soll, weiß ich noch nicht - das wird sich erst ein den kommenden neun Monaten zeigen. Die nächsten 3 Monate werden meiner Erwartung nach die Anwälte erst einmal die letzten Details auskämpfen, und dann schaue ich mir den Laden mal an.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
