<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>drsrm on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/drsrm.html</link>
    <description>Recent content in drsrm on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 04 May 2022 08:20:17 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/drsrm/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>drsrm 2008: Primetime Adventures</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/10/05/drsrm-2008-primetime-adventures.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Oct 2008 16:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/10/05/drsrm-2008-primetime-adventures.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/phantasie.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drsrm 2008 in Hannover geht nun zu Ende. Ich war von Freitag Mittag bis Sonntag Mittag da. Gespielt habe ich Shadowrun &amp;ldquo;über 30&amp;rdquo; nach Primetime Adventures-Regeln als Producer (&amp;ldquo;Spielleiter&amp;rdquo;), das Buffy/Angel-Rollenspiel mit einem Setting in Berlin und Universalis &amp;ldquo;Future Fantasy&amp;rdquo;. Aber der Reihe nach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nachdem ich PtA schon auf dem drsrm-Con 2005 faszinierend fand habe ich diesmal ein &amp;ldquo;Ü30 Shadowrun&amp;rdquo; nach PtA-Regeln angeboten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Genre habe ich gewählt, weil PtA bestimmte Schwächen beim Spielstart hat: PtA simuliert das Geschichtenerzählen nach der Art aktueller Fernsehserien. Das bedeutet, daß die Entwicklung von Figuren, ihre persönlichen Krisen und ihre Entwicklung interessant sind: Wie sind sie dahin gekommen wo sie jetzt sind, was sind die Probleme, die sie haben und wie entwickeln sie sich weiter. Typische Fernsehserien für dieses Format sind Smallville, Desperate Housewives oder Lost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plot spielt in PtA nur eine untergeordnete Rolle. Es ist Fluff, Hintergrund vor dem die Charactere agieren oder Auslöser für eine Krise, aber nie die Ursache für eine solche. Spielern, insbesondere PtA-unerfahrenen Spielern, ist dies mitunter schwer zu vermitteln und so kommt es am Start einer neuen PtA-Runde oft zu recht langen Verhandlungen darüber, was man spielen wolle und was genau dort passieren soll. Erst im Laufe einer Session zeigt sich dann, daß das mehr oder weniger irrelevant ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durch die Vorgabe von &amp;ldquo;Shadowrun&amp;rdquo; und &amp;ldquo;über 30&amp;rdquo; (&amp;ldquo;für Erwachsene, variante dreckig und gemein&amp;rdquo;) wollte ich das abkürzen: Einmal ist das Universum dem erwarteten Con-Publikum wohlbekannt und zum anderen stehen so die &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/07/06/regeln-vs-genrekonventionen.html&#34;&gt;Genrekonventionen und Erwartungen&lt;/a&gt;

 schon fest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die unausweichliche Startdiskussion stellte also zwei bis drei mögliche Szenarien ins den Raum:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Wir können eine stinknormale Runnergruppe spielen, die in irgend etwas hineingezogen wird. Personen können die üblichen Runner sein. Vielleicht ein Journalist, der sich für das Leben auf der Straße interessiert. Vielleicht auch Figuren aus einem Konzern, mit   denen wir die andere Seite beleuchten können.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wir können ein Medienteam spielen, das eine Dokumentation &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://wiki.dumpshock.com/index.php/Echo_Mirage&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Echo Mirage&lt;/a&gt;

 - 25 Jahre danach&amp;rdquo; drehen möchte und bei seinen Nachforschungen von allen möglichen Seiten Behinderungen und Druck ausgesetzt ist, bis es endlich aufdecken kann, was damals wirklich geschehen ist.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Wir haben uns dann für das simplere erste Szenario entschieden und für eine Spielführung, die sich nicht sehr eng an dem offiziellen Shadowrun-Universum orientiert, sondern mehr an den dramatischen Erfordernissen - eine Fernsehserie zu dem Thema würde das ja auch nicht anders handhaben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schnell haben wir einige Figuren skizzieren können, die später vorkommen sollen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kate, eine freie Journalistin mit der Motivation &amp;ldquo;Knowledge: Father&amp;rdquo;. Ihr Vater verschwand in frühen Jahren um Runner zu werden. Kate arbeitet oft als (Edge) Medienschlampe für (Connection) Kanal 21 und hat (Connection) Verbindungen in die Unterwelt. Ihr Personal Set ist ihr gepanzerter privater Ü-Wagen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Face ist ein Fixer und Hochstapler, genau wie sein Namensvetter beim A-Team. Ebenso wie sein A-Team Vorbild ist er unverbindlich und oberflächlich - sein Issue ist &amp;ldquo;Growth&amp;rdquo;. Er ist ein (Edge) Strahlemann, der immer perfekt aussieht, und (Edge) organisiert unverhoffte Ressourcen. Seine Freundschaft mit (Connection) dem Barkeeper Bob ist legendär. Sein Personal Set ist sein Schlafzimmer mit seinem geliebten Wasserbett.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rock ist ein Troll, und ein Rigger. Er ist hart gepanzert und gut ausgerüstet und hat das Gefühl, daß er als Person nicht ernst genommen wird sondern nur als Waffe oder gelehriges Monster. Sein Issue ist &amp;ldquo;Self respect/Selbstwert&amp;rdquo;. Als die Figur definiert wurde, hatte Harald (Connection) Susan, ein fünfjähriges Mädchen, das der Troll in seinem Arm hält, noch nicht näher definiert, sondern nur dieses Bild vor Augen. Rock ist (Edge) ein Tank und (Edge) ein Rigger mit Ausrüstung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Squeek ist ein furchtsamer, aber begabter Schamane. Sein Totem ist Ratte, und so ist er in der Großstadt gerne zu Hause. Sein Issue ist die Liebe, speziell die schüchterne und unerwiderte Liebe. Er ist (Edge) zäh und hat (Connection) einen Esoterikladen in irgendeinem mittelbilligen Viertel der Stadt. Dort (Personal Set) diskutiert er gerne über Magietheorie mit einer (Connection) Stammkundin, ausgerechnet einer hermetischen Magierin.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tie ist ein (Edge) Corporate Killer, oder war es, denn sein Issue ist Reue. Er ist gut bei Kasse in seinem (Personal Set) Penthouse, in dem er mit (Connection) seiner Freundin lebt. Obwohl er aus dem Geschäft ist, unterhält er noch Verbindungen (Connection) zu seinem alten Mr. Johnson.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nachdem die Figuren unserer Serie feststanden, mußten wir uns über einen Story-Arc und den Hintergrund klar werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben uns für einen Plot entschieden, der ein wenig an die &lt;a href=&#34;http://wiki.dumpshock.com/index.php/Universal_Brotherhood&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Universal Brotherhood&lt;/a&gt;

 erinnert: Die Geschichte beginnt damit, daß unsere Runner in einem Warenhaus der Interweb Logistics aufwachen, mit einer Schockamnesie a la &lt;a href=&#34;http://www.imdb.com/title/tt0258463/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bourne Identity&lt;/a&gt;

 und dort auch prompt von einem Team der Interweb Logistic angegriffen werden. Sie begreifen schnell, daß sie keine normalen Menschen sind, und daß sie als Team zusammen zu agieren gewohnt sind. Wir haben diese Szene aus einem potentiellen Pilotfilm kurz angespielt, um die Figuren und ihre Interaktion und Motivation zu testen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danach erst haben wir eine Season von neun Abenteuern geplant, die alle vor dem Piloten spielen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die angegebenen Zahlen zeigen dabei die Screen Presence einer Figur in dieser Folge: Eine Screen Presence von 1 definiert, daß die Figur in dieser Folge kaum mehr als ein Statist mit einem Namen ist. Eine Screen Presence von 2 hat eine Figur, die in dieser Folge eine wichtige Nebenrolle spielt oder die den B-Plot trägt - der B-Plot kontrastiert oft die Ereignisse und Erfahrungen der Hauptfigur, die in dieser Folge eine Screen Presence von 3 hat.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Die erste Folge ist &amp;ldquo;Face it&amp;rdquo;, eine Face (3) und Kate (2)-Folge, in der
das Issue von Face recht schnell gelöst werden sollte, um ihn besser in
die Gruppe (seine ersten echten Freunde) zu integrieren und um seine
Verbindungen für die Gruppe nutzen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;In &amp;ldquo;Spiderweb I&amp;rdquo;, eine Plotfolge mit Tie (2) und Kate (2),
geht es um Interweb Logistics und die Figuren decken erste Zusammenhänge
auf.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Rock (2), Squeek (2) und Kate (2) arbeiten weiter an diesen
Entdeckungen in &amp;ldquo;Menage a trois&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;In &amp;ldquo;Spiderweb II&amp;rdquo; enthüllt sich
dann endlich, daß das Prozessor- und Netz-Logo von Interweb Logistics nicht
nur das ist, sondern daß hinter Interweb Logistics ein Insect Spirit
(Spider) steht, sodaß das Logo auch eine stilisierte Spinne und ein
Spinnennetz sein können. Interweb Logistics arbeitet an einem Merger von
Technik und Magie.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ausgespielt haben wir dann &amp;ldquo;Rock and a hard place&amp;rdquo; in der Rock (3) und
Squeek (2) zu Susanns Mutter, einer Deckerin, rasen, um diese zu retten.
Diese hat nämlich einige erbeutete Bauteile von Interweb Logistics in ihr
Deck eingebaut und Rock und Squeek haben Grund zu der Annahme, daß dadurch
Lebensgefahr besteht. Beide kommen gerade noch rechtzeitig an, um Susann
und ihre Mutter zu retten. Dem Zuschauer wird klar, daß Susann die Tochter
von Rock ist und Rock von ihrer Mutter aus dem Haus geworfen wurde, als er
zum Troll goblinisierte - diese Wendung der Geschichte war ursprünglich
nicht geplant, ergab sich dann aber aus der Konstellation der Figuren beim
Ausspielen als passend melodramatisch. Susanns Mutter wird durch Rocks
Einsatz klar, daß Rock nicht gefährlich für sie und ihre Tochter und trotz
seiner Veränderung ein guter Vater für seine Tochter ist. Damit löst sich
dann aus Rocks Issue episodengerecht auf - sein Leben hat jetzt einen
Sinn, der über seine Rolle hinausgeht.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Auch die folgende Episode, &amp;ldquo;Shadow&amp;rdquo;, haben wir dann ausgespielt. Dies ist
eine Folge für Kate (3), Squeek (2) und Tie (2). Kate und die beiden
finden nämlich entscheidende Informationen über Interweb heraus, geraten
aber in eine Verfolgungsjagd, bei der Kate ihren Vater wiedertrifft, aber
feststellen muß, daß er irgendwie in die ganze Geschichte verstrickt ist -
leider möglicherweise nicht auf der richtigen Seite. Im Finale der Folge
kommt es zur Konfrontation und Auseinandersetzung, doch während Kates
Vater von den Runnern gerettet und gefangen genommen wird, gelingt es den
Agenten von Interweb Logistics, Kate zu entführen.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;So kommt es nun zu &amp;ldquo;Rat on the prowl&amp;rdquo;, in der Squeek (3) mit Hilfe von
Face (2) Kate finden und befreien muß. Wird es ihm gelingen, ihr seine
Liebe für sie zu gestehen oder wird er sich nach Kates Befreiung wieder
unauffällig im Hintergrund halten?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;In der vorletzten Folge, &amp;ldquo;Tie ist up&amp;rdquo;, muß Tie (3) sich dann
entscheiden, ob er die Gruppe an seinen Auftraggeber und an Interweb
Logistics verrät oder ob er loyal zur Gruppe ist. Rock (2) hat einen
Verdacht, aber er ist zu spät. Oder doch nicht?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;In &amp;ldquo;Countdown to Zero&amp;rdquo; (Face (2) und Rock (2)) werden dann die die
Ereignisse geschildert, die zum Erwachen und der Amnesie der Gruppe im
Piloten führen.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Alles in allem haben sich die ursprünglich recht losen Plotbausteine durch das Anspielen und dann weiter planen von Episoden tatsächlich zu einem einigermaßen stimmigen Arc zusammengeführt, und die Issues der einzelnen Figuren haben sich tatsächlich recht mühelos in den Plot integriert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lediglich die Startphase von PtA ist noch immer recht mühsam, obwohl durch die oben angesprochene Vorgehensweise viele Probleme entschärft worden sind, die ich sonst mit PtA habe.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>drsrm 2008: Universalis</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/10/05/drsrm-2008-universalis.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Oct 2008 17:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/10/05/drsrm-2008-universalis.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/uploads.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Splitter des Imperiums (&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/uploads.pdf&#34;&gt;Uploads.pdf&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;drsrm 2008 in Hannover geht nun zu Ende. Ich war von Freitag Mittag bis
Sonntag Mittag da. Gespielt habe ich Shadowrun &amp;ldquo;über 30&amp;rdquo; nach Primetime
Adventures-Regeln als Producer (&amp;ldquo;Spielleiter&amp;rdquo;), das Buffy/Angel-Rollenspiel
mit einem Setting in Berlin und Universalis &amp;ldquo;Future Fantasy&amp;rdquo;. Aber der Reihe
nach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.indie-rpgs.com/ramshead/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Universalis&lt;/a&gt;

 ist kein traditionelles
Rollenspiel, sondern eine Art Autorenwerkzeug, mit dem man mit mehreren
Personen über einen Plot verhandeln kann. Dabei müssen die einzelnen Autoren
am Tisch nicht zwingend kooperativ arbeiten - Universalis würde vermutlich
auch funktionieren, wenn man kompetetiv zusammen sitzt und sich mit den
Mitteln von Universalis um den Plot streitet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu verwendet Universalis eine Menge von Coins (z.B. Pokerchips) und jede
Menge W10. Man beginnt damit, daß die Mitglieder der Gruppe am Tisch reihum
Dogmen kaufen. Dogmen können Content der Geschichte festlegen (&amp;ldquo;Es gibt
interstellare Reisen&amp;rdquo;) oder verhindern (&amp;ldquo;Keine Jedi&amp;rdquo;). Sie können auch
Spielregeln definieren (&amp;ldquo;Lebende Spielfiguren haben Lebenspunkte als
Attribut&amp;rdquo;) oder Metaregeln festsetzen (&amp;ldquo;Keine Albernheiten in-game. Ihr
könnt gerne out-game am Tisch kaspern, aber keine Witznamen für Personen und
Orte oder ähnliche in-game Jokes. Die Strafe bei Verstoß sind zwei Coins.&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Dogmen widerspruchslos von den anderen akzeptiert werden, kosten sie
einen Coin, sonst werden von den Konfliktparteien Coins gegeneinander
gesetzt bis eine Seite aufgibt (&amp;ldquo;Wenn Dir das so wichtig ist, dann ist es
so wie Du sagst.&amp;rdquo;). Die gesetzten Coins gehen an die Bank.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nachdem die Liste der Dogmen komplett erscheint, werden Szenen verhandelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei muß für jedes Objekt und jedes seiner Attribute ein Coin bezahlt
werden: &amp;ldquo;Eine 25km lange Waffenplattform (1 Coin) mit Sprungkapazität (1
Coin) und dem Namen (1 Coin) &amp;lsquo;Schwert des Imperiums&amp;rsquo; materialisiert sich
über dem Planeten.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei kann es zum Konflikt kommen: Es mag sein, daß andere Spieler das nicht
so wollen, wie der aktuelle Erzähler die Situation schildert. In dem Fall
kämpfen zwei Objekte gegeneinander: Die Eigenschaften der Objekte und jeder
zusätzlich gesetzte Coin geben einen W10. Diese Würfel werden geworfen - 1-5
Augen sind ein Erfolg, 6-10 Augen ein Mißerfolg. Die Seite mit mehr Erfolgen
gewinnt den Konflikt, die Summe ihrer Augen wird in Coins von der Bank
bezahlt. Die unterlegene Seite erhält ihren Einsatz zurück.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danach geschehen die Dinge so wie die Gewinnerseite erzählt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Universalis wird für alles bezahlt: Man kann sich auch Erzählrecht
(&amp;ldquo;Unterbrechungen&amp;rdquo;) kaufen, oder sonstwie Coins in die Menge werfen um Dinge
zu verändern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Coins, die für Eigenschaften von Dingen oder Personen verwendet werden,
gehen auf die Karteikarte des betreffenden Objekts. Das Objekt wird dadurch
wertvoller und schwieriger aus der Handlung zu nehmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir sind in unsere Universalis-Runde mit der Vorgabe &amp;ldquo;Future Fantasy&amp;rdquo; hinein
gegangen - dieses Genre reicht dabei von &amp;ldquo;Star Wars&amp;rdquo; bis &amp;ldquo;Riddick&amp;rdquo;. Was
sonst noch passieren sollte war keinem der Anwesenden klar, Erwartungen oder
Vorstellungen gab es nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nachdem wir Dogmen aufeinander getürmt hatten, entstand dabei eine Welt mit
einem Wüstenplaneten a la Arrakis, auf dem Laserkristalle abgebaut werden,
riesigen Sprungschiffen a la Babylon 5, digitalen Backups von Lebewesen, die
auch auf Maschinen statt auf Körpern ausgeführt werden konnten und in neue
Körper runtergeladen werden können. Talente, akausale Psi-ähnliche
Begabungen, sind dabei an Körper, nicht an Identitäten gebunden und
Unsterblichkeit gibt es für biologische Körper nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Konflikt, vor dem alles andere sich abspielten sollte, entstand dabei
quasi von selbst:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unsere Dogmen bewirkten, daß alles biologische Leben sterblich ist und daß
alles maschinelle Leben sich von den Menschen schnell entfremdet. Das 5000
Sterne umfassende Sternenreich, in dessen Nachfahren wir spielen wollten,
ist deswegen zerfallen: Uploads, digitalisierte Menschen, entfremden sich
von den lebenden Menschen nach einer gewissen Zeit, und die Upload-Kriege
waren für den Untergang des Imperiums verantwortlich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber in unserer Spielwelt ist es unmöglich, Körper ohne Bewußtsein
herzustellen, sodaß ein Upload entweder nach 30 Jahren enden muß, bei seinem
Download in einen neuen biologischen Körper das darin enthaltene Bewußtsein
auslöschen muß oder zu einer unmenschlichen, nach menschlichen Maßstäben
wahnsinnigen Existenz wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor diesem &amp;ldquo;epischen&amp;rdquo; Hintergrund finden dann noch kleinere, lokale
Konflikte statt - zum Beispiel der Kampf um die Kristallwelt, der einzigen
Quelle der für Laserwaffen notwendigen Kristalle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Universalis ist ein guter Plotgenerator - wir haben damit
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/uploads.pdf&#34;&gt;Splitter des Imperiums&lt;/a&gt;

 (PDF) erzeugt. Ich glaube,
ich kann mir Universalis als eine Formalisierung der
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/10/05/drsrm-2008-primetime-adventures.html&#34;&gt;Plot-Vorphase eines PtA&lt;/a&gt;


gut vorstellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besonders hat mich beeindruckt, daß das ganze in dem PDF geschilderte
Universum als emergente Leistung der Gruppe entstanden ist - niemand ist mit
dieser Idee oder etwas, das dieser Idee auch nur entfernt nahe kommt in die
Runde hinein gegangen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Szenario, Personen, Eigenschaften und Konflikte sind reihum durch
Aufeinandertürmen von Dogmen, Challenges, Szenen und Conflicts entstanden.
Und wenn man es, wie Harald es getan hat, als PDF mit ausformulierten Sätzen
wie ein Sourcebook aufschreibt, dann haben wir pro Stunde etwa 4-5 Seiten
Quellenbuch generiert. Das ist eine ganz gute Quote eigentlich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Regeln vs. Genrekonventionen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/07/06/regeln-vs-genrekonventionen.html</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2005 03:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/07/06/regeln-vs-genrekonventionen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bei den Rollenspielern gibt es einige Versuche, eine Taxonomie aufzustellen.
Letztendlich dient es dazu, die Frage zu klären: &amp;ldquo;Warum spielst Du?&amp;rdquo; oder
&amp;ldquo;Was erwartest Du von einem gelungenen Abend.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine der ältesten Unterscheidungen ist das
&lt;a href=&#34;http://www.azundris.com/output/rp/drsrm/faq/glossar.xml#3f&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;3-fold Model&lt;/a&gt;

,
das sich hauptsächlich damit beschäftigt, auf welche Ebene im Spiel der
Spieler Konflikte lösen möchte:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Will er gegen die Geschichte antreten,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;besser als die Mitspieler sein, oder&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;gegen die Spielwelt und ihre innere Logik antreten.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Andere Taxonomien wie das
&lt;a href=&#34;http://www.azundris.com/output/rp/drsrm/faq/glossar.xml#5f&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;5-fold&lt;/a&gt;


beschäftigen sich eher mit den Zielen eines Spielers (Was willst Du
erleben?) oder wie das
&lt;a href=&#34;http://www.azundris.com/output/rp/drsrm/faq/glossar.xml#RoLOGG&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;RoLOGG&lt;/a&gt;

 mit
ihren Motivationen (&amp;ldquo;Warum sitzt Du überhaupt heute abend hier?&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf einer grundlegenderen Ebene scheint es Spieler zu geben, die lieber mit
Regelbüchern und Würfeln als Instrumenten der Konfliktauflösung spielen, und
Spieler, die lieber mit möglichst wenig Regeln und anderen Methoden der
Resolution spielen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber ist &amp;ldquo;regelloses Rollenspiel&amp;rdquo; wirklich regellos oder welche Regeln
bestimmen solche Spiele?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den Diskussionen auf
&lt;a href=&#34;news:de.rec.spiele.rpg.misc&#34;&gt;drsrm&lt;/a&gt;

 kommt recht häufig das Wort
&lt;a href=&#34;http://www.azundris.com/output/rp/drsrm/faq/glossar.xml#Gruppenvertrag&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gruppenvertrag&lt;/a&gt;


vor. Damit ist nicht wirklich ein zu unterschreibender Vertrag gemeint,
sondern eine mehr oder - meistens - weniger explizite Übereinkunft zwischen
den Spielenden, was denn überhaupt gespielt werden soll und was die
Erwartungen an das Spiel sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die erste, grobe Übereinkunft zwischen den Spielenden ergibt sich oft schon aus dem
&lt;a href=&#34;http://www.azundris.com/output/rp/drsrm/faq/glossar.xml#Genre&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Genre&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einer klassischen US-Western-Kampagne gelten andere Regeln als in einem
Shadowrun-Setting: Im Western werden die Guten halt nur am Arm getroffen,
können dafür aber die alleinstehende Farmersfrau nicht alleine im Stich
lassen und vor der Übermacht der Bösen fliehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Shadowrun kann der &amp;ldquo;Gute&amp;rdquo; halt ohne Probleme in der Gosse mit einem Schuß
in den Unterleib verrecken, sogar, wenn es sich um ein sinnloses Drive-by
Shooting handelt, das mit der Handlung nix zu tun hat, dafür würden
Shadowrun-Spieler aber auch ohne Probleme die alleinerziehende Orkmutter im
Erdgeschoß ausrauben, bevor sie ihr den toten Wachmann im Flur anhängen und
sich verpieseln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und man sollte sich vor dem Spiel dringend vergewissern, ob man jetzt einen
US- oder einen Italo-Western spielt, sonst könnte es Mißverständnisse geben!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu so einer Übereinkunft gehören aber auch Ideen dazu, warum die einzelnen
Spieler am Tisch sitzen, was sie also von so einem Abend erwarten.
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/exec/obidos/ASIN/1556346298&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Robin Laws&lt;/a&gt;

 hat dem Thema
&amp;ldquo;Spielermotivationen und -erwartungen&amp;rdquo; ein ganzes Kapitel in seinen &amp;ldquo;Laws of
good gaming&amp;rdquo; gewidmet. Wenn man sicherstellt, daß für jeden Spieler während
eines Abends etwas von &amp;ldquo;seinen&amp;rdquo; Sachen dabei ist, kann man relativ sicher
sein, daß die beim nächsten Mal auch wieder mit dabei sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spiele wie
&lt;a href=&#34;http://www.dog-eared-designs.com/pta-play.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Primetime Adventures&lt;/a&gt;

 (PTA)
gehen noch
&lt;a href=&#34;http://forum.rpg.net/showthread.php?t=156065&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einen Schritt weiter&lt;/a&gt;

 und
machen Genrekonventionen und Spielermotivationen zu &lt;em&gt;den&lt;/em&gt; Regeln des
Spiels. Sie berücksichtigen sogar Konzepte wie
&lt;a href=&#34;http://www.azundris.com/output/rp/drsrm/faq/glossar.xml#Spotlight-time&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Spotlight Time&lt;/a&gt;


bei der Planung einer Kampagne - es wird zu einem Teil des Spiels, die
Kampagne wie eine Fernsehserie zu planen und wie z.B. im
&lt;a href=&#34;http://www.lost-media.com/modules.php?name=Content&amp;amp;pa=list_pages_categories&amp;amp;cid=1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Lost Episode Guide&lt;/a&gt;


festzulegen, daß dies im A-Plot eine &amp;ldquo;Kate&amp;rdquo; oder &amp;ldquo;Locke&amp;rdquo;-Episode wird,
während im B-Plot dieses oder jenes näher beleuchtet wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Kampagne oder Spielsession &lt;a href=&#34;http://www.indie-rpgs.com/viewtopic.php?t=13044&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;wie eine Fernsehserie zu
planen&lt;/a&gt;

 sorgt auch dafür,
Spieler mit interessanten Erzähltechniken (Rückblenden, Foreshadowing,
Krise, &amp;hellip;) vertraut zu machen und sie darauf vorzubereiten, bestimmte
Charactereigenschaften vorab besser auszuarbeiten oder betont auszuspielen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Grunde das viel interessantere Konzept - &amp;ldquo;regelloses Rollenspiel&amp;rdquo; heißt
ja nicht, daß alles möglich ist, sondern vielmehr, daß die Regeln sich nicht
arbiträr aus irgendwelchen Regelbüchern ergeben, sondern aus dem gemeinsamen
Verständnis davon, was aus dem Genre im allgemeinen und der Session im
speziellen und der Situation &lt;em&gt;gerade jetzt&lt;/em&gt; möglich ist.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

