<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Drafts on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/drafts.html</link>
    <description>Recent content in Drafts on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 03 Jun 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/drafts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Someting Kubernetes Containers</title>
      <link>/drafts/something-kubernetes-containers.html</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/something-kubernetes-containers.html</guid>
      <description>002 Title was not set when I applied for the talk, something about continers Now Containers at Booking Not there yet, it is a thing we are still working on
003 What we do, selling rooms, getting commission from the Hotel A very simple thing, it seems, but very different depending on where in the world you are Very hard to explain what a hotel offers, lots of reviews and images When we fail, somebody is sleeping under a bridge That is why we need to be boring.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elektronischer Personalausweis für das Internet</title>
      <link>/drafts/elektronischer-personalausweis-f-r-das-internet.html</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/elektronischer-personalausweis-f-r-das-internet.html</guid>
      <description>Allgemeine Entrüstung allerorten als Reaktion auf Regierung erwägt rückverfolgbaren &amp;ldquo;Internetausweis&amp;rdquo; für alle.
Was glaubt Ihr denn, wozu ein kontaktloser maschinenlesbarer kryptographisch gesicherter Personalausweis sonst gut sein soll? Das ist nicht unerwartet für Leser dieses Blogs.
Meine Prognose: Wenn es nach dem Innenministerium geht, werden wir Mitte 2010 den elektronischen Personalausweis als Zündschlüssel für das Internet haben, und der providerseitige Jugendschutzfilter auf der Grundlage dieser Identifikation und Authentisierung gesetzt.
Darum ja die Piratenpartei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Piratenthemen</title>
      <link>/drafts/piratenthemen.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/piratenthemen.html</guid>
      <description>Aktueller denn je: &#39;Meine Familie und ich&#39;, aktuelle Ausgabe - in der Vorwegnahme des Bundestagswahlkampfes. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Piratenthemen II</title>
      <link>/drafts/piratenthemen-ii.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/piratenthemen-ii.html</guid>
      <description>Die Welt veröffentlicht einen Wahlkampfartikel pro Piratenpartei: Thomas de Maiziere: Kanzleramts-Chef fordert scharfe Regeln im Internet:  Thomas de Maiziere geht in die Offensive: Der Kanzleramts-Chef will die Kontrolle von Inhalten im Internet verschärfen und mittelfristig &amp;ldquo;Verkehrsregeln&amp;rdquo; fürs Netz einführen. Andernfalls würden wir dort Scheußlichkeiten erleben, die jede Vorstellungskraft sprengen, sagte de Maiziere.  Diese Art von Wahlwerbung die dem Prinzip des Geh nicht raus!-Spots folgt, ist hoch wirksam: Obwohl die Welt eines der konserativsten Blätter am Markt ist, kann man in den Kommentaren die unmittelbare Überzeugungskraft dieser Art des Wahlkampfes erkennen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Dir fehlen die Worte&#34; oder &#34;Die Position der Piratenpartei zum Urheberrecht in einer Flatrategesellschaft&#34;</title>
      <link>/drafts/dir-fehlen-die-worte-oder-die-position-der-piratenpartei-zum-urheberrecht-in-einer-flatrategesellschaft.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/dir-fehlen-die-worte-oder-die-position-der-piratenpartei-zum-urheberrecht-in-einer-flatrategesellschaft.html</guid>
      <description>[quote]Ich bin Mitglied in der Piratenpartei, aber dieser Text hier ist meine Sicht auf das Thema und nicht eine abgestimmte Position der Piratenpartei. &amp;ndash; Kris[/quote]
Es geht um Urheberrecht und um den Graben des Nichtverstehens zwischen Online und Offline.
Die Position der Piratenpartei zum Urheberrecht wird in Fernseh- und Zeitungsberichten oft falsch oder gar verzerrt dargestellt. Daran ist die Piratenpartei sicher nicht ganz unschuldig, weil die Positionen der Partei in ihren eigenen Texten ideologisch nicht ganz klar formuliert sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das fehlende Interview</title>
      <link>/drafts/das-fehlende-interview.html</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/das-fehlende-interview.html</guid>
      <description>Das Interview, die ich eigentlich gerne gelesen hätte, das aber leider niemals geführt worden ist: ZEIT ONLINE: Frau von der Leyen, Frau Heine, in den letzten Monaten haben Sie eine Art Fernduell geführt. Heute reden Sie hier in der ZEIT zum ersten Mal miteinander: Sie, Frau von der Leyen, haben ein Gesetz zur Sperrung von Kinderpornografie im Internet durchgesetzt, und Sie, Frau Heine, haben gegen dieses Gesetz eine Protestbewegung im Netz initiiert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Viel zu tun für das Verfassungsgericht</title>
      <link>/drafts/viel-zu-tun-f-r-das-verfassungsgericht.html</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/viel-zu-tun-f-r-das-verfassungsgericht.html</guid>
      <description>Verfassungswidrige Gesetze sind eine seltsame Sache - auf der einen Seite ist hier Gesetz geworden, was gegen unsere Verfassung verstößt, auf der anderen Seite ist dies ein Verbrechen, das konsequenzenlos ist. Das Verfassungsgericht hat zur Zeit viel zu tun - auf dem Twitterfeed von @BVerfG kann man nachlesen, was so alles verfassungswidrig ist - fünf in diesem Monat und er ist erst halb rum.
Natürlich kann man nicht gegen jeden Abgeordneten, der ein verfassungswidriges Gesetz mit verabschiedet hat, ein Verfahren wegen Hochverrates einleiten, oder wegen Meineids gegen seinen Amtseid, um festzustellen, ob er wissentlich oder gar vorsätzlich Verfassungsbruch begangen hat, als er für ein solches Gesetz gestimmt hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie &#39;kaputt&#39; ist das Internet?</title>
      <link>/drafts/wie-kaputt-ist-das-internet.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/wie-kaputt-ist-das-internet.html</guid>
      <description>Jemand fragt mich per Mail: Was ich wissen möchte: Wieviel Geräte &amp;ldquo;im Internet&amp;rdquo;, also bei Providern (nicht bei einem speziellen, sondern bei allen) und im Backbone, sind typischerweise zu einem Zeitpunkt &amp;ldquo;kaputt&amp;rdquo; (falsch konfiguriert, abgeraucht, in Wartung, nicht verfügbar)?
Die Frage kam neulich auf, als wir über IP fachsimpelten (jaja, fast Stammtischniveau), und uns fragten, wie nötig die lokale Wegefindung ist, die IP macht, und wieviel Arbeit sich TCP auf der Empfängerseite mit der Sortierung der Pakete machen muß.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wider die Ideologen des Internets?</title>
      <link>/drafts/wider-die-ideologen-des-internets.html</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/wider-die-ideologen-des-internets.html</guid>
      <description>Heinrich Wefing darf für die Zeit in Wider die Ideologen des Internets! einen Strohmann bauen. Er fragt scheinheilig: Nein, um Kinderpornografie im Internet geht es schon lange nicht mehr. Oder allenfalls noch am Rande. … Welche Regeln, so lautet die Frage, gelten im Internet? Ist dort alles erlaubt? und beantwortet die Frage sofort und korrekt »Das Recht gilt, offline wie online«.
Aber er nutzt diese juristische Tautologie, um einer Kontrollinfrastruktur das Wort zu reden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aus für Wahlcomputer</title>
      <link>/drafts/aus-f-r-wahlcomputer.html</link>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/aus-f-r-wahlcomputer.html</guid>
      <description>Wahlcomputer waren hier ja auch in der Vergangenheit schon einmal Thema. Das Bundesverfassungsgericht hat vor einer Viertelstunde gerade erklärt, daß der Einsatz von Wahlcomputern bei der Bundestagswahl 2005 verfassungswidrig war. Die Pressemitteilung erklärt die Entscheidungsgründe näher.
Update: Pressemitteilung des CCC. Zusammenfassung: &amp;lsquo;Told you so!&amp;rsquo;
Pressemitteilung des BVerfG: Der Zweite Senat hat entschieden, dass der Einsatz elektronischer Wahlgeräte voraussetzt, dass die wesentlichen Schritte der Wahlhandlung und der Ergebnisermittlung vom Bürger zuverlässig und ohne besondere Sachkenntnis überprüft werden können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internetsperren Zusammenfassung</title>
      <link>/drafts/internetsperren-zusammenfassung.html</link>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/internetsperren-zusammenfassung.html</guid>
      <description>Die Provider wollen nicht, und schon gar nicht ohne Rechtsgrundlage. Die Gesprächsrunde endete eine halbe Stunde früher als geplant, wobei beide Seiten laut Teilnehmerbekunden &amp;ldquo;gerade noch um einen Eklat herumgekommen sind&amp;rdquo;. Die Gespräche in der großen Runde sollen jetzt am 13. März fortgesetzt werden. Unsere Regierung will dagegen mit aller Macht: Generell soll das Familienministerium die großen Provider massiv bearbeiten. So wurde dem Justiziar eines Zugangsanbieters, der das Sperrvorhaben sehr kritisch sah, nach Informationen aus Branchenkreisen zwischenzeitlich die Zuständigkeit für den Themenbereich entzogen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Liz application of Clarke&#39;s Law to Hanlon&#39;s Razor</title>
      <link>/drafts/liz-application-of-clarke-s-law-to-hanlon-s-razor.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/liz-application-of-clarke-s-law-to-hanlon-s-razor.html</guid>
      <description>&#34;Any sufficiently advanced incompetence is indistinguishable from malice.&#34; -- Elizabeth Mattijsen &amp;lt;liz@dijkmat.nl&amp;gt; Liz just applied Clarke&#39;s 3rd Law to Hanlon&#39;s Razor. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Beginn einer Zensur-Infrastruktur</title>
      <link>/drafts/der-beginn-einer-zensur-infrastruktur.html</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/der-beginn-einer-zensur-infrastruktur.html</guid>
      <description>Jetzt wird mal so richtig durchreguliert, daß es nur so kracht! Aktueller Vorwand ist mal wieder der Jugendschutz und speziell die böse Kinderpornografie. Mehr Regulation und mehr Technik ist dringend notwendig, auch wenn eine Studie der Harvard University gerade rausgefunden hat, daß das Internet gar nicht so schlimm ist: Das Internet soll ein für Kinder gefährlicher Sündenpfuhl sein: An allen virtuellen Ecken lauern angeblich die Verführer. Ein Problem, sagt nun eine hochkarätige US-Studie zum Thema, sei das zwar durchaus - aber nur ein relativ kleines.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Echtes Heldentum und ein spontaner Ausbruch gesunden Menschenverstandes</title>
      <link>/drafts/echtes-heldentum-und-ein-spontaner-ausbruch-gesunden-menschenverstandes.html</link>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/echtes-heldentum-und-ein-spontaner-ausbruch-gesunden-menschenverstandes.html</guid>
      <description>Anfang dieser Woche schrieb Ken Starks vom HeliOS Projekt über eine Lehrerin in Austin, die nichts von freier Software und Linux wußte. HeliOS ist eine Initiative, die alte Computer als Spenden entgegen nimmt, sie mit Linux und anderer freier Software aufrüstet und sie Schulkindern ohne eigenen Rechner in Austin, TX zur Verfügung stellt. Einer dieser Schüler gab nun eine Demo seines Rechners und verteilte Linux-CDs, was die Aufmerksamkeit der Lehrerin, Karen, auf sich zog.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BKA Gesetz scheitert. Schäuble schmollt.</title>
      <link>/drafts/bka-gesetz-scheitert-sch-uble-schmollt.html</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/bka-gesetz-scheitert-sch-uble-schmollt.html</guid>
      <description>Das BKA Gesetz scheitert im Bundesrat. Es geht nun in den Vermittlungsausschuß, wo die SPD dann noch mal schnell ihre Umfallerqualifikationen ausspielen kann. Schäuble schmollt unterdessen und droht, das Gesetz komplett scheitern zu lassen, wenn es nicht vor Weihnachten ohne größere Änderungen durchgeht. Von seiner geplanten Grundgesetzänderung zu den Abstimmungsregeln ist er Abstand genommen worden (Will sagen, man hat ihn so ausgelacht, daß er die Idee nicht so gemeint hat und sie hatte sowieso nix mit dem BKA-Gesetz zu tun gehabt, da hat man ihn falsch interpretiert).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Angst als Agenda</title>
      <link>/drafts/angst-als-agenda.html</link>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/angst-als-agenda.html</guid>
      <description>Markus Beckedahl von Netzpoltik.org schreibt einen Kommentar über den 3. IT-Gipfel der Bundesregierung und trifft den Nagel auf den Kopf: … Schon mit ihrem ersten IT-Gipfel 2006 hatte die Bundesregierung die Fachwelt irritiert. Statt eine offene Debatte über wichtige Fragen rund um die Informationsgesellschaft zu führen, berief sie eine geschlossene Veranstaltung ein, zu der selbst der Bundesdatenschutzbeauftragte nicht eingeladen wurde. Viele relevante gesellschaftliche Gruppen, die teils schon seit Jahrzehnten in diesem Themenfeld aktiv sind - vom Chaos Computer Club über die Gewerkschaften bis hin zu den Verbraucherschutzzentralen -, mussten draußen bleiben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wann soll ich verschlüsseln?</title>
      <link>/drafts/wann-soll-ich-verschl-sseln.html</link>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/wann-soll-ich-verschl-sseln.html</guid>
      <description>Drüben bei Securosis gibt es schon seit einiger Zeit einen feinen Artikel zum Thema &amp;ldquo;Wann soll ich Daten verschlüsseln?&amp;rdquo;. Die drei Regeln dort sind die sinnvollste Zusammenfassung zu diesem Thema, die ich seit langer Zeit gesehen habe. Transportverschlüsselung ist nicht nur okay, sondern ein Muß. Bei Transportverschlüsselung werden Daten verschlüsselt, die bewegt werden. Es existiert aber zu jedem Zeitpunkt eine Klartextkopie der Daten. Transportverschlüsselung hat man bei SMTP mit TLS, bei HTTPS und mit Einschränkung bezüglich der Klartextkopie auch bei Backups oder bei Laptops.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bald neu: Das BKA-Ermächtigungsgesetz</title>
      <link>/drafts/bald-neu-das-bka-erm-chtigungsgesetz.html</link>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/bald-neu-das-bka-erm-chtigungsgesetz.html</guid>
      <description>Der Bundestag verabschiedet das BKA-Gesetz. Kai Raven faßt zusammen was drin steht: Online-Durchsuchung und Quellen-TKÜ, Mikrofon- und Videoüberwachung, heimlicher Einbruch in Wohnungen, Rasterfahndung, der neue geheimdienstliche Charakter des BKA und die weitere Zerstörung des Trennungsgebots, &amp;ldquo;Richterband&amp;rdquo; und zweifelhafter Richtervorbehalt, Eilfalleingriffe, präventives Belauschen der Internet- und Telekommunikation, Kernbereichsverletzungen Titanic meint nur trocken: Das Gesetz sei zwar noch nicht durch den Bundesrat, aber einem modernen Überwachungsstaat stehe es gut zu Gesicht, wenn er frühzeitig agiere und zentrale Aufgaben privatisiere.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vorratsdatenspeicherung weiter eingeschränkt</title>
      <link>/drafts/vorratsdatenspeicherung-weiter-eingeschr-nkt.html</link>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/vorratsdatenspeicherung-weiter-eingeschr-nkt.html</guid>
      <description>Die Vorratsdatenspeicherung wackelt. Im März schon hatte das Verfassungsgericht die Nutzung von dort gesammelten Daten eingeschränkt, BT braucht sie nicht umzusetzen und jetzt hat das Bundesverfassungsgericht die einstweilige Verfügung nicht nur verlängert, sondern die Vorratsdatenspeicherung weiter eingeschränkt: Bis zu einer endgültigen Entscheidung des Karlsruher Gerichts dürfen die Daten nur dann an die Polizei übermittelt werden, wenn es um die Abwehr einer &amp;ldquo;dringenden Gefahr für Leib, Leben oder Freiheit der Person&amp;rdquo; oder um die Sicherheit des Bundes geht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Umsetzung der Pflichtablieferung</title>
      <link>/drafts/umsetzung-der-pflichtablieferung.html</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/umsetzung-der-pflichtablieferung.html</guid>
      <description>Die Deutsche Nationalbibliothek in Schilda entdeckt nun das Webcrawling für sich. Heise berichtet: Die Deutsche Nationalbibliothek setzt seit einigen Tagen die Pflichtablieferungsverordnung um, die das Sammeln von Netzpublikationen und körperlicher Medienwerke regelt. … Die Netzgemeinde kann aufatmen, denn die Bibliothek wird Blogs, Foren und Websites mit statischen Inhalten nur automatisiert über einen eigenen Crawler erfassen und archivieren. Bleibt noch das Problem der Kategorisierung: Offenbar gibt es eine riesige Menge Standards für Metadaten und ein PDF über zu erfassende Metadaen durch den Einlieferer (via hier).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anne Will: Altersdurchschnitt der Gäste</title>
      <link>/drafts/anne-will-altersdurchschnitt-der-g-ste.html</link>
      <pubDate>Sat, 25 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/anne-will-altersdurchschnitt-der-g-ste.html</guid>
      <description>Altersdurchschnitt der Gäste bei Anne Will. (via Sabbeljan) </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zu Besuch in der Bibliothek von Schilda</title>
      <link>/drafts/zu-besuch-in-der-bibliothek-von-schilda.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/zu-besuch-in-der-bibliothek-von-schilda.html</guid>
      <description>Verordnung über die Pflichtablieferung von Medienwerken an die Deutsche Nationalbibliothek (Pflichtablieferungsverordnung - PflAV). Ausdrucken der Verordnung verboten. Sie ist da: Verordnung zur Pflichtablieferung von Netzpublikationen (siehe auch zwei Jahre früher). Inzwischen ist viel passiert.
So wird die Verordnung von den potentiell Betroffenen in verschiedenen Foren inzwischen primär als Internet-Content-Vorratsdatenspeicherung rezipiert, also als ein Überwachungsinstrument. Das sagt etwas über den Zustand unseres Staates und unserer beziehungen untereinander aus.
Was steht genau drin in dem nicht druckbaren PDF?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vorratsdatenspeicherung in Deutschland ausgesetzt</title>
      <link>/drafts/vorratsdatenspeicherung-in-deutschland-ausgesetzt.html</link>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/vorratsdatenspeicherung-in-deutschland-ausgesetzt.html</guid>
      <description>Via Golem BT klagt erfolgreich gegen Vorratsdatenspeicherung - Umstrittene Massenüberwachung durch Berliner Richter ausgesetzt: Der Telekommunikationskonzern BT (British Telecom) war mit einer Klage gegen die Vorratsdatenspeicherung erfolgreich. BT Deutschland hat eine Aussetzung der umstrittenen Überwachungsanordnung erwirkt, weil die entschädigungslose Vorratsdatenspeicherung verfassungswidrig sein könnte. Also eine typische &amp;ldquo;richtige Entscheidung aus den falschen Gründen&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schäuble</title>
      <link>/drafts/sch-uble.html</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/sch-uble.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Ich schütze Grundrechte, ich gefährde sie nicht. &amp;quot;
&amp;ldquo;Ich halte wenig von der Aufnahme von immer mehr Dingen ins Grundgesetz. Das weckt Erwartungen, die nicht erfüllt werden könnten.&amp;rdquo;
&amp;ldquo;Den Rechtsstaat macht aus, dass Unschuldige wieder frei kommen.&amp;rdquo;
&amp;ndash; Interview mit Wolfgang Schäuble</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>25 Jahre kein Atomkrieg</title>
      <link>/drafts/25-jahre-kein-atomkrieg.html</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/25-jahre-kein-atomkrieg.html</guid>
      <description>Stanislaw Jewgrafowitsch Petrow, Oberst a. D. der Sowjetarmee, verhinderte am 26. September 1983 einen potentiellen Atomkrieg, indem er sich, entgegen den Anzeigen seines elektronischen Frühwarnsystems, weigerte, einen anscheinenden Raketenangriff der USA auf die UdSSR für real zu halten: Kurz nach Mitternacht des 26. September 1983 meldete der Computer eine auf die Sowjetunion anfliegende amerikanische Atomrakete. Petrow schlussfolgerte die Unwahrscheinlichkeit eines solchen Angriffes, da es militärisch sinnlos wäre, den Feind mit einer einzigen Rakete anzugreifen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Daten - löschen, verschlüsseln, diversifizieren</title>
      <link>/drafts/daten-l-schen-verschl-sseln-diversifizieren.html</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/daten-l-schen-verschl-sseln-diversifizieren.html</guid>
      <description>Gestohlene Datensätze von PwC mißbraucht titelt Heise. Das Problem dahinter ist sehr weit verbreitet und in Firmen schwer zu bekämpfen: Die große Zahl der Daten kam offenbar zustande, weil PwC die Bewerberdaten aus vergangenen Jahren auch bei längst abgeschlossenen Verfahren aufbewahrt hatte. Ich weiß aus eigener Erfahrung, daß es unsagbar schwer ist in Firmen Datenlöschungsprozesse aufzusetzen. Dabei spielt es nur eine untergeordnete Rolle, ob eine solche Löschung gesetzlich gefordert ist, beschlossen wurde oder sinnvoll ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Loss Of Civil Liberties Timeline</title>
      <link>/drafts/loss-of-civil-liberties-timeline.html</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/loss-of-civil-liberties-timeline.html</guid>
      <description>Loss of Civil Liberties Since 9/11: This is the home page for the Loss of Civil Liberties Since 9/11 investigative project, one of several grassroots investigations being hosted on the History Commons website. und weiter: The Loss of Civil Liberties project covers a number of issues: the expansion of executive power (the so-called “unitary executive”), the NSA’s domestic surveillance program, the use of “national security letters” to force information from citizens, and other all-too-pertinent topics.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eine Verfassung</title>
      <link>/drafts/eine-verfassung.html</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/eine-verfassung.html</guid>
      <description>Ein paar Arbeitsnotizen für unsere etwas orientierungslosen Europapolitiker: Eine Verfassung hat eher 30 als 3000 Seiten. Wenn 3000 Seiten gebraucht werden, ist es besser, keine Verfassung zu haben und so lange an anderen Dingen weiter zu arbeiten, bis man mit 30 Seiten hin kommt.Eine Verfassung hat keine Ausnahmen. Wenn einzelne Gebiete Ausnahmen und Sonderregelungen brauchen, dann ist es besser, keine Verfassung zu haben und so lange an anderen Dingen weiter zu arbeiten, bis man ohne solche Ausnahmen hin kommt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CS101: From NAND to Tetris in 14 simple steps</title>
      <link>/drafts/cs101-from-nand-to-tetris-in-14-simple-steps.html</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/cs101-from-nand-to-tetris-in-14-simple-steps.html</guid>
      <description>Shimon Schocken preist seinen Kurs &amp;ldquo;From NAND to Tetris in 14 steps&amp;rdquo; an:  Wenn mich Leute nach Informatik fragen, dann sage ich ja meistens: &amp;ldquo;Informatik ist über 0 und 1 - komplizierter wird es nicht mehr, nur mehr.&amp;rdquo;
Die Schwierigkeit in der Informatik ist mehr die Anzahl der Abstraktionsebenen, die übereinander gestapelt werden, nicht die Kompliziertheit des Stoffes. Weil Abstraktionen immer Lecks haben, muß man in der Informatik immer ein paar dieser Ebenen gleichzeitig offen haben und &amp;ldquo;high level&amp;rdquo; und &amp;ldquo;low level&amp;rdquo; zur selben Zeit denken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schäuble und unsere Verfassung</title>
      <link>/drafts/sch-uble-und-unsere-verfassung.html</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/sch-uble-und-unsere-verfassung.html</guid>
      <description>Wie weit unser Verfassungsminister vom Boden der freiheitlich-demokratischen Grundordnung, die zu verteidigen er geschworen hat, entfernt ist, wird sehr schön deutlich, wenn man die Artikel von Alexander Finger und Udo Vetter einmal liest.
Alexander schreibt: Da hat ein Unternehmen möglicherweise systematisch und zielgerichtet Schutzgesetze verletzt, die einen direkten Grundrechtsbezug haben. Es geht da nicht um zu schnelles Fahren oder Steuerhinterziehung (da kommt man direkt in Untersuchungshaft), sondern um ein Grundrecht. Und was macht der Innenminister?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Frühling - die Klimaanlagen schlagen aus</title>
      <link>/drafts/fr-hling-die-klimaanlagen-schlagen-aus.html</link>
      <pubDate>Mon, 12 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/fr-hling-die-klimaanlagen-schlagen-aus.html</guid>
      <description>Mitte Mai - die ersten warmen Tage im Jahr. Dies ist die Zeit, in der die Bäume blühen, die Natur aus dem Winterschlaf erwacht und Menschen sich ein schönes freies Pfingswochenende machen.
Alle Menschen?
Nein. Der gemeine Sysadmin muß um diese Zeit herum Klimaanlagen treten und die daran hängenden Systeme wiederbeleben. Denn die ersten warmen Tage im Jahr sind auch ein Belastungstest für ansonsten ungetestete neue Klimakonzepte.
Im Graphen oben war die Ursache des versauten Pfingstwochenendes eine Reihe von schicken Sichtschutzblenden, die die Rückkühler leider all ihrer Effektivität beraubt haben - bis ein paar Jungs in schwarzen T-Shirts kurz die Flex rausgeholt und das Problem an der Wurzel gepackt haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Grauen Herren vs. das Internet</title>
      <link>/drafts/die-grauen-herren-vs-das-internet.html</link>
      <pubDate>Tue, 06 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/die-grauen-herren-vs-das-internet.html</guid>
      <description>The Gospel of Consumption: [ &amp;hellip; ] despite the apparent tidal wave of new consumer goods and what appeared to be a healthy appetite for their consumption among the well-to-do, industrialists were worried. They feared that the frugal habits maintained by most American families would be difficult to break. Perhaps even more threatening was the fact that the industrial capacity for turning out goods seemed to be increasing at a pace greater than people’s sense that they needed them.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PHP 5 Debuggen mit Xdebug und vim oder Quanta</title>
      <link>/drafts/php-5-debuggen-mit-xdebug-und-vim-oder-quanta.html</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/php-5-debuggen-mit-xdebug-und-vim-oder-quanta.html</guid>
      <description>Als alter Sack bin ich ja einiges gewohnt, so auch das Debuggen von PHP Scripten mit echo, wenn es sein muß. Muß es aber nicht mehr, denn es gibt ja für PHP die Xdebug-Extension und für KDE den HTML-Editor Quanta, der das Xdebug-Protokoll &amp;ldquo;dbgp&amp;rdquo; sprechen kann, sagt die Doku. Xdebug ist ein richtiger Debugger für PHP, so wie man das kennt mit Breakpoints, Single Step und Watchpoints und Backtraces und allem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MySQL: Integer Overflow</title>
      <link>/drafts/mysql-integer-overflow.html</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/mysql-integer-overflow.html</guid>
      <description>Der Fotodienst Flickr wurde vor 5 Jahren in Betrieb genommen. Am 29. Dezember wurde das Foto 2147483647 auf Flickr hochgeladen. Diese Zahl ist 2 hoch 31 minus 1, also MAXINT für einen 32 Bit Signed Integer. Dies hat zu einem Integer Overflow in einer Bibliothek geführt, die Signed Integer als ID für Flickr-Bilder verwendet hat. Hier sind ein paar simple Abfragen von INFORMATION_SCHEMA, mit denen man offensichtliche Designdummheiten bei Datenbankschemata finden kann: {% highlight console %} mysql&amp;gt; select table_schema, table_name, column_name, column_type from information_schema.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar Benchmarks zum kalibrieren</title>
      <link>/drafts/ein-paar-benchmarks-zum-kalibrieren.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/ein-paar-benchmarks-zum-kalibrieren.html</guid>
      <description>Ich habe ein wenig mit iozone gespielt. Erstes Opfer war eine NetApp FAS3040 with 4096MB RAM and 512MB NVRAM. Angeschlossen waren 14 Disks mit 10k RPM, mit 4Gbit Fibre Channel auf device-mapper-multipath so, daß die beiden primary Paths das I/O machen und die beiden sekundären Pfade im wesentlichen Idle bleiben. Gefahren hab ich gegen das Ding ein iozone und zwar iozone -f iozonefile -o -O -i0 -i2 -s4g -r16kiozone -T -t 8 -F iozonefile{0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bug #31876: MySQL Commit in Windows</title>
      <link>/drafts/bug-31876-mysql-commit-in-windows.html</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/bug-31876-mysql-commit-in-windows.html</guid>
      <description>Bug #31876: Neulich war ich bei einem Kunden, der ein kleines Testscript hatte, das im wesentlichen 500 mal hintereinander eine Row in eine InnoDB-Tabelle eingefuegt hat und dann ein Commit gesendet hat. Das Script war unter Linux unmöglich schnell, und unter Windows unmöglich langsam - insbesondere war es unter Windows viermal langsamer als dasselbe Script unter DB/2 und MS SQL Server. Das ist natürlich verdächtig und nicht akzeptabel. Was macht man, wenn man ein Performanceproblem hat?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der Unfähigkeit, Skype zu verstehen</title>
      <link>/drafts/von-der-unf-higkeit-skype-zu-verstehen.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/von-der-unf-higkeit-skype-zu-verstehen.html</guid>
      <description>Immer mal wieder, wenn Skype durch die Nachrichten läuft, finden sich Hetzartikel gegen Skype, meist gepaart mit dem Aufruf, sich doch an &amp;ldquo;standardkonforme&amp;rdquo; Software auf SIP-Basis zu halten. Dem liegt ein fundamentales Mißverständnis zugrunde, nämlich daß SIP/RTP-basierende Software das leisten könnte, was Skype leistet, bzw. ein fundamentales Unverständnis gegenüber dem, was Skype eigentlich darstellt.
Den meisten Benutzern wird Skype als eine Software für Internet-Telefonie verkauft. Daher rührt auch der Vergleich mit SIP/RTP, denn SIP/RTP ist nichts anderes als steinalte Telefonie mit Ächz und Krächz ins Internet transportiert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Welches Dateisystem für meinen Datenbankserver</title>
      <link>/drafts/welches-dateisystem-f-r-meinen-datenbankserver.html</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/welches-dateisystem-f-r-meinen-datenbankserver.html</guid>
      <description>Hier wieder eines meiner berüchtigten Irc-Logs. Ich geh dann mal wieder ins Bett. SiMOON Weiß einer von Euch, wieviel Dateien ich sinnvollerweise in einem Verzeichnis haben sollte, maximal, ohne daß es langsam wird? e-voc&amp;gt; 255 :) e-voc&amp;gt; Oder ist das heute nicht mehr so?
Isotopp&amp;gt; e-voc: Das ist sehr vom Dateisystem abhängig, und im Fall von ext2/ext3 auch davon, ob du Debian verwendest. Wenn du ein Dateisystem verwendest, das Verzeichnisse als Baumstrukturen verwaltet, dann spielt die Anzahl der Dateien in einem Verzeichnis kaum noch eine Rolle.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eine my.cnf Datei erzeugen (Teil 1)</title>
      <link>/drafts/eine-my-cnf-datei-erzeugen-teil-1.html</link>
      <pubDate>Thu, 20 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/eine-my-cnf-datei-erzeugen-teil-1.html</guid>
      <description>Was bisher geschah: Wir hatten einen coolen neuen Server für MySQL gekauft und MySQL drauf installiert.
Jetzt wollen wir das mal ein wenig durch konfigurieren: Was gehört alles in eine Serverkonfiguration?
[b]Basisdaten für den Server[/b]
Weil wird unseren Server mit einigen Verzeichnissen und Files in Pfaden betreiben, die nicht den eincompilierten Erwartungen des Servers entsprechen ist es lohnend, in der my.cnf als erstes einmal ein paar Pfadnamen festzunageln.
&amp;ldquo;basedir&amp;rdquo; ist dabei das Verzeichnis, in dem der Server sein &amp;ldquo;/bin/mysqld&amp;rdquo; erwartet, also etwa &amp;ldquo;/usr/local/mysql-enterprise-gpl-5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jugendschutz</title>
      <link>/drafts/jugendschutz.html</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/jugendschutz.html</guid>
      <description>1954, 1984, 1991 (Teil 1, Teil 2), 2007, 2007.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eine MySQL Installation planen</title>
      <link>/drafts/eine-mysql-installation-planen.html</link>
      <pubDate>Sat, 25 Aug 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/eine-mysql-installation-planen.html</guid>
      <description>Für einen neuen MySQL-Server muß nun die Installation geplant und durchgeführt werden und dann eine Konfiguration geschrieben werden. [b]Welche Version?[/b]
Seit MySQL 5.0.30 existieren zwei Entwicklungslinien für den Datenbankserver: Die ungeraden Nummern (31, 33, &amp;hellip;) stehen für die MySQL Community Edition, die geraden Nummern (30, 32, &amp;hellip;) für die Enterprise-Version des Servers. Die Enterprise-Edition erhält nur Bugfixes, aber keine neuen Features, die Community-Edition dagegen soll auch experimentelle neue Features einbeziehen. Bis MySQL 5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MySQL auf einem dedizierten Server</title>
      <link>/drafts/mysql-auf-einem-dedizierten-server.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/mysql-auf-einem-dedizierten-server.html</guid>
      <description>&#34;Ich hab hier einen Dedi und da soll ein MySQL drauf&#34; ist die kleinere Version der Frage aus Hardware für ein MySQL. Das in diesem Artikel gesagte gilt natürlich auch im Großen und Ganzen hier, nur daß man bei der Auswahl der Hardware und der Konfiguration mehr oder weniger eingeschränkt ist. Insbesondere kann man in der Regel kein RAM nachlegen oder mehr Platten einbauen lassen. Physikalischer Server
Ein richtiger Dedi mit physikalischer Hardware hat ein bis acht GB RAM, in jedem Fall zwei Festplatten und eine Dual-Core CPU (etwa Strato HighQ oder 1&amp;amp;1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Big Brother: Der Gipfel</title>
      <link>/drafts/big-brother-der-gipfel.html</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/big-brother-der-gipfel.html</guid>
      <description>Die umstrittene Produktion &amp;ldquo;Big Brother: Der Gipfel&amp;rdquo; soll nun doch in Heiligendamm prodziert werden. Für die nur 3 Tage dauernde Produktion, die zwischen dem 6.6 und dem 8.6. 2007 aus Heiligendamm ausgestrahlt werden soll, ist der Produktionsetat inzwischen auf 90 Millionen Euro angewachsen.
Das Konzept von &amp;ldquo;Big Brother: Der Gipfel&amp;rdquo; ähnelt dem von &amp;ldquo;Big Brother: Das Dorf&amp;rdquo;: Die Produzenten werden das Ostseebad Heiligendamm mit einem an die alte innerdeutsche Grenze erinnernden Zaun umbauen und niemanden herein oder heraus lassen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neue Sicherheitsrichtlinien bei Ryan Air</title>
      <link>/drafts/neue-sicherheitsrichtlinien-bei-ryan-air.html</link>
      <pubDate>Tue, 22 Aug 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/neue-sicherheitsrichtlinien-bei-ryan-air.html</guid>
      <description>Jemand bei Ryan Air bringt es auf den Punkt... </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
