<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>mobiltelefon on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/mobiltelefon.html</link>
    <description>Recent content in mobiltelefon on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 May 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/mobiltelefon/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Handyrechnung</title>
      <link>/2011/05/10/handyrechnung.html</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/10/handyrechnung.html</guid>
      <description>Eine typische Handyrechnung 2011.
Die Realitäten des Jahres 2011 in Bezug auf die Nutzung von portablen Peilwanzen. Das Rote da ist eine 5G/Mo &amp;ldquo;Flat&amp;rdquo; mit Tethering, für unter 20 EUR. Die Leute, die ich kenne, benutzen mehr Twitter, Skype und Google Voice als SMS oder gar GSM Voice.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Branding gestoppt wegen Benutzerprotesten</title>
      <link>/2010/08/06/branding-gestoppt-wegen-benutzerprotesten.html</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/06/branding-gestoppt-wegen-benutzerprotesten.html</guid>
      <description>Lustige Dinge passieren. Alle Welt rüstet ihre Android-Telefone zum Beispiel auf das aktuelle 2.2 &amp;ldquo;FroYo&amp;rdquo; auf, nur Vodafone nicht. Als strikte Anhänger der Auffassung, daß es den Geschmack verbessern wenn sie in etwas hineinpinkeln, lassen sie stattdessen eine Branding-Welle über die Benutzer rollen.
Heise :
 Statt der erhofften Aktualisierung auf die Android-Version 2.2 (Froyo) bekamen die Nutzer jedoch lediglich Zugangssoftware für Vodafones Online-Dienst 360 installiert – zudem änderte das Update die Startseite des Browsers, setzte verschiedene neue Bookmarks und installierte ein Vodafone-Startlogo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vokabeln für Netzneutralität</title>
      <link>/2010/08/05/vokabeln-f-r-netzneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Thu, 05 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/05/vokabeln-f-r-netzneutralit-t.html</guid>
      <description>Dies ist Teil 1, [Teil 2]({% link _posts/2010-08-06-netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.md %}) gibt es auch noch.
Die Diskussion über Netzneutralität erreicht nun endlich auch Deutschland, auch wenn Deutschland als Internetstandort für ein Industrieland bemerkenswert schwach bewertet wird. Auslöser sind dabei nicht die Bemerkungen der Telekom zum Thema, sondern die Arbeiten von Google und dem Provider Verizon an etwas, das einmal Netzwerkneutralität definieren soll (aber in den ersten Berichten dazu für einen Deal zwischen Verizon und Google gehalten worden ist, der Google gegenüber anderen Anbietern bevorzugt hätte).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Philipp Schindler über alte Männer mit Kugelschreibern</title>
      <link>/2010/02/22/philipp-schindler-ber-alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/02/22/philipp-schindler-ber-alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</guid>
      <description>Google-Chef im Zeit Online Dialog über Kulturwandel Das ist die netteste Weise jemandem zu sagen, daß er ein Dinosaurier ist und bald aussterben wird, die ich je erlebt habe.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
