<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>admin on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/admin.html</link>
    <description>Recent content in admin on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 04 Jan 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/admin/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Der Managementansatz zum Thema Sicherheit...</title>
      <link>/2011/01/04/der-managementansatz-zum-thema-sicherheit.html</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/04/der-managementansatz-zum-thema-sicherheit.html</guid>
      <description>In der aktuellen KES findet sich der Artikel Epische Macht ( keine stabile URL , da der Archivzugang mit den stabilen URLs paßwortgeschützt und nur für Abonnenten ist).
Der Artikel konzentriert sich auf die Machtfülle von Systemadministratoren, und prägt das Wort &amp;ldquo;Machtumsetzungsgeschwindigkeit&amp;rdquo; in Bezug auf Systemadministratoren. Damit will der Autor (Stephen Feldke) darauf abheben, daß Root-Arbeiter besonders schnell besonders viel Schaden gemessen in Mio Euro/Minute anrichten können. Der Autor zieht Parallelen zu Prokura- und Budget-Regelungen, bei denen man bei bestimmten Transaktionen absichtlich mehr als eine Unterschrift für eine Entscheidung fordert, um Prozesse künstlich zu verlangsamen und Mehr-Augen-Prinzipien zu erzwingen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieso zehn Prozent?</title>
      <link>/2010/05/16/wieso-zehn-prozent.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/16/wieso-zehn-prozent.html</guid>
      <description>In Sicherheitsmetrik heißt es als Antwort auf meinen Artikel DENIC erklärt sich :
 Wir IT-Akademiker forschen gerne an Fragen herum, die einen vagen Relitätsbezug haben, die man aber in der Praxis pragmatisch handhabt. Nach ein paar Jahren haben wir die Lösungen der Pragmatiker formal dokumentiert und wissenschaftlich nachgewiesen, was die Kollegen immer schon wussten, nämlich dass das so tatsächlich funktioniert…. Die zehn Prozent sind formal betrachtet völlig willkürlich gewählt, tatsächlich aber wohl ein Erfahrungswert, der sich aus informellen Beobachtungen typischer Vorgänge ergibt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DENIC erklärt sich</title>
      <link>/2010/05/14/denic-erkl-rt-sich.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/14/denic-erkl-rt-sich.html</guid>
      <description>Gestern ab halb zwei ging es los: Immer mehr DE-Domains waren nicht mehr erreichbar. Schlimmer noch, anstatt keine Antwort zu liefern lieferten die Nameserver für die Domain &amp;ldquo;de&amp;rdquo; die Antwort &amp;lsquo;Diese Domain gibt es nicht!&amp;rsquo;. Das bedeutete eine ganze Reihe von Problemen - zum Beispiel ging Mail an diese Domains mit &amp;lsquo;Unzustellbar wegen unbekannter Domain&amp;rsquo; an den Absender zurück, anstatt bis zum Ende der Störung liegen zu bleiben.
Was ging schief?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Clue Bat</title>
      <link>/2008/09/18/the-clue-bat.html</link>
      <pubDate>Thu, 18 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/09/18/the-clue-bat.html</guid>
      <description>Scenes from the Amsterdam Office: Dennis, the maintainer of the local BOFH mailing list, performing helpdesk duty.
Support Tool</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieviel Load darf es denn sein?</title>
      <link>/2005/06/24/wieviel-load-darf-es-denn-sein.html</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/06/24/wieviel-load-darf-es-denn-sein.html</guid>
      <description>In Wann ist die Serverload zu hoch? fragt Reimer:
 Die Frage, ob ein Serverload von n zu hoch sei, höre ich häufig. Die Antworten sind jedoch ebenso unterschiedlich. So wird häufig die Zahl 1,00 als normaler Wert gehandelt, aber genau so fallen Zahlen wie 5,00 und 8,00 etc.
 In Linux und Unix gibt es einige Zahlen, mit denen man die CPU-Auslastung des Systems ausdrücken kann. Da ist erst einmal die momentane CPU-Auslastung in Prozent, wie sie von top und anderen Tools angezeigt wird:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
