<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cyborg on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/cyborg.html</link>
    <description>Recent content in cyborg on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Jan 2024 09:49:35 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/cyborg/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Schnitzeljagd 2010 - Die Rache der Cyborgs</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/12/15/schnitzeljagd-2010-die-rache-der-cyborgs.html</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2010 21:11:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/12/15/schnitzeljagd-2010-die-rache-der-cyborgs.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute war ich auf einer Schnitzeljagd, als Kennenlernspiel und
Teambuilding-Exercise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So die Theorie. 2010 läuft so etwas anders.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Geht zu dem und dem - betriebsbedingt - Hotel. Google Maps an. Ah, dort
ist es. Da gehen wir dann hin, walking navigation (experimental).
Funktioniert.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Hier ist Eure nächste Aufgabe. Firmenbedingt Fragen zum Hotelbusiness.
Wir sind IT, keine Hotel-Leute. Man kann uns die Antworten zu den Fragen in
einem Vortrag erklären, oder wir können &amp;ldquo;raten&amp;rdquo;: 5 Leute in der Gruppe, 5
Smartphones auf dem Tisch. Wettgooglen.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Hier ist Eure nächste Aufgabe:&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/kuehe1.jpg&#34;&gt;Bild&lt;/a&gt;

. 2 Laptops auf dem Tisch, die Leute zücken Perl.
Leider ist die Aufgabe unterspezifiziert, und je nach Interpretation der
Grenzbedingungen kommen unterschiedliche Lösungen raus. Leider blockiert der
Safe nach 3 Fehlversuchen für 15 Minuten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach mehr als einer Stunde geben
wir das Programmieren auf und wenden uns Google zu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ergebnis: &lt;a href=&#34;http://www.authorstream.com/Presentation/Goldye-37632-RabbitsCowsDaVinci-first-year-original-cow-calf-second-2-calves-third-3-fourth-oldest-bec-as-Entertainment-ppt-powerpoint/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Lösung und Quellenangabe&lt;/a&gt;

.
Ist recht. Nächstes Mal denken wir gar nicht und suchen nur noch.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;Im Safe Fotos von Gebäuden, betriebsbedingt Hotels nahe Wahrzeichen.
Frage: Welche Städte? Antwort: Google Goggles. Ich sagte ja schon, daß wir
Smartphones haben.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ergebnis 1: Das Konzept Schnitzeljagd degeneriert in der Nähe von permanent
verfügbarem Online zu &amp;lsquo;Teste Dein Google-Fu&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ergebnis 2: Serialisierung der Schnitzeljagd (Frage n-1 muß gelöst werden,
damit man die Frage n erhält) war schon vor dem Internet ein doofes und
langweiliges Konzept. Mit 15 Minuten Lockout da drin generiert es bloß
sinnlosen Frust.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Können wir bitte nächstes Jahr was sinnvolles machen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/08/29/cyborg.html&#34;&gt;Cyborg&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/10/09/internet-und-produktivit-t-aus-der-sicht-eines-cyborgs.html&#34;&gt;Cyborg&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet und Produktivität aus der Sicht eines Cyborgs</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/10/09/internet-und-produktivit-t-aus-der-sicht-eines-cyborgs.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2009 12:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/10/09/internet-und-produktivit-t-aus-der-sicht-eines-cyborgs.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Auf dem wunderbaren Blog Netzwertig findet man
&lt;a href=&#34;http://netzwertig.com/2009/10/09/internet-und-produktivitaet-zeitverschwendung-vs-effizienzgewinn/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Zeitverschwendung vs. Effizienzgewinn&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Man kennt sie ja, die Klagen über verschwendete Zeit am Arbeitsplatz.
Anstelle produktiv zu sein und ihren Job zu erledigen, surfen Angestellte
bei Facebook, Twitter und YouTube – und fügen damit Firmen erheblichen
Schaden zu. So zumindest sehen es viele Unternehmen und blockieren daher
den Zugriff auf einschlägige Sites des Social Web. 54 Prozent der
US-Unternehmen sperren Social Networks komplett, so eine aktuelle Studie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Martin Weigert versucht zu erklären, warum solche Aktivitäten nicht schlimm
sind, scheitert aber, weil er zu kurz greift:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Doch lediglich zu kritisieren, Facebook &amp;amp; Co würden die Produktivität
vermindern, ist nur die halbe Wahrheit. Die Tatsache des Effizienzgewinns
durch die Digitalisierung sollte man keinesfalls vernachlässigen. Hier
lässt sich erheblich mehr gewinnen, als auf der anderen Seite Zeit zu
verlieren ist.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es gibt noch einen anderen Aspekt, der viel wichtiger und weitgehender ist
und den er nicht erwähnt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In meinem früheren Leben als Datenbank-Consultant bin ich viel als Fremder
in Firmennetzen gewesen und oft nicht richtig in deren IT-Infrastruktur
integriert gewesen: Jedes mal, wenn ich bei einem Kunden aufgeschlagen bin,
war einer der ersten Handgriffe, Vernetzung herzustellen und meinem Laptop
einen Weg &lt;em&gt;nach draussen&lt;/em&gt; ins Internet zu bahnen - und das nicht nur für das
Web, sondern auch für alle anderen Dienste. Erst in zweiter Linie habe ich
dann das Problem gelöst, im Netz des Kunden auf deren Datenbankserver
zugreifen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei einigen Kunden war das nicht so leicht möglich, weil deren Firewalls die
Mitarbeiter und mich so weit isoliert haben, daß ich keinen Zugriff auf die
Außenwelt bekommen konnte. Solche Aufträge waren immer besonders schwierig
und für den Kunden nicht sehr produktiv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warum war es mir so wichtig, &lt;em&gt;raus&lt;/em&gt; zu kommen, wo ich doch für die
Kundendatenbanken gekommen bin?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ein Kunde mich als Consultant mietet oder mich als Mitarbeiter
einstellt, dann bekommt er nicht bloß mich, sondern er bekommt auch einen
sehr großen Teil von Infrastruktur, der nicht sichtbar ist - ich bin ein
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/08/29/cyborg.html&#34;&gt;Cyborg&lt;/a&gt;

 und neben einer
biologischen Komponente bestehe ich auch noch aus einer technischen und vor
allen Dingen auch aus einer sozialen Komponente, einem Netzwerk von
Verbindungen, Bekanntschaften und Freundschaften, die es mir ermöglichen,
weitaus mehr zu leisten als ich es als eine rein auf das biologische
reduzierte Person jemals könnte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durch
&lt;a href=&#34;http://twitter.com/RolandTichy/status/4550060774&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;meine Art zu Leben&lt;/a&gt;

 bin
ich
&lt;a href=&#34;http://netzwertig.com/2009/10/02/gesellschaft-ueber-das-lebensgefuehl-always-on/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Always-On&lt;/a&gt;

.
Ich schrieb in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/06/23/falscher-planet-falsches-jahrtausend.html&#34;&gt;Falscher Planet, falsches Jahrtausend&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich reiste beruflich fast drei Jahre durch Europa und die USA, aber ich
war immer zu Hause - Eastern Standard Tribe oder in meinem Fall der Stamm
der MESZler war immer für mich erreichbar, wo immer ich war: Ich habe
nicht mehr oder weniger Kontakt mit meinen Freunden gehabt bloß weil ich
mal ein paar Wochen auf einem anderen Kontinent war.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mein Griff zum externen Netzwerk dient dazu, diesen Teil meines Ich wieder
anzuschließen und für mich wie auch für meinen jeweiligen Auftraggeber
wieder verfügbar zu machen: Dadurch bin ich in der Lage, Antworten auf
Fragen schneller zu finden, Ideen aus meinem Netz zu ziehen und für mich
nutzbar zu machen, Hinweise und Verweise aufzupicken und generell sehr viel
produktiver zu sein als ich es ohne Netz wäre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apophenia beschreibt in &lt;a href=&#34;http://www.zephoria.org/thoughts/archives/2009/07/13/i_want_my_cybor.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;I want my Cyborg
life&lt;/a&gt;


wie das funktioniert, was ich (und jeder andere, der unter das &amp;lsquo;Lebensgefühl
der Piraten&amp;rsquo; fällt) da tue. Sie beschreibt einen Konflikt zwischen einem
Offliner und sich:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In Italy two weeks ago, I attended Modernity 2.0 (in the lovely Urbino
hosted by the fantastic Fabio Giglietto). There were two audiences in
attendance - a young cohort of &amp;ldquo;internet scholars&amp;rdquo; and an older cohort
deeply invested in sociocybernetics. At one point, after a talk, one of
the sociocybernetics scholars (actually, the former President of the
sociocybernetics organization&amp;hellip; I know&amp;hellip; I looked him up) began his
question by highlight that, unlike most of the audience who seemed more
invested in the internet than scholarly conversations, HE had been paying
attention. He was sitting next to me. He looked at me as he said this.It&amp;rsquo;s
not very often that I feel like I&amp;rsquo;ve been publicly bitchslapped but boy
did that sting. And then I felt pissy, like a resentful stubborn child
bent on proving him wrong. Somehow, as I grew my hair out and became an
adult, I also became less spiteful because boy was I determined to bite
back. Of course, I haven&amp;rsquo;t become that much of an adult because here I am
blogging the details of said encounter.There&amp;rsquo;s no doubt that I barely
understood what the speaker was talking about. But during the talk, I had
looked up six different concepts he had introduced (thank you Wikipedia),
scanned two of the speakers&amp;rsquo; papers to try to grok what on earth he was
talking about, and used Babelfish to translate the Italian conversations
taking place on Twitter and FriendFeed in attempt to understand what was
being said. Of course, I had also looked up half the people in the room
(including the condescending man next to me) and posted a tweet of my own.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die ständige Verfügbarkeit von Netz und Connectivity verändert das Arbeiten
und den Umgang miteinander radikal. Nicht nur ist es für viele meiner
Freunde weitgehend egal, in welcher Stadt oder auf welchem Kontinent ich die
letzten paar Jahre gelebt habe, sondern das Netz erlaubt mir auch,
Informationen &amp;lsquo;in Echtzeit&amp;rsquo; aufzusammeln und mein Wissen im Vorübergehen
anzupassen und zu komplettieren. Darum sehe ich mit einem Laptop auf dem
Schoß fern - immer ein Wikipedia- und IMDB-Fenster offen - und darum brauche
ich auch Netz nach draußen, wenn ich irgendwo arbeite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als MySQL Consultant hat mir das Zugriff auf das Handbuch, den Support
IRC-Server und meine Kollegen bei anderen Kunden gegeben, bei meiner
jetzigen Arbeit gibt es mir Zugriff auf meine ehemaligen Kollegen aus einer
Reihe von vergangenen Jobs, auf Ex-Kunden, die inzwischen anderswo arbeiten
und gute Bekannte geblieben sind, und auf viele Nachschlagequellen, an die
ich mich erinnere, aber die ich neu suchen muß, wenn ich wirklich damit
arbeiten wollte. Plus eine Riesenwelle an News, RSS, Tweets und Mail sowie
drei bis vier verschiedene Chatsysteme, die mich nahe bei den Leuten hält,
die mir wichtig sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Arbeitgeber, der so etwas abtrennte, bekäme eine kleinere Person und
einen weitaus schwächeren Mitarbeiter - für die Zeit die ich überbrücken
müßte, bis ich eine richtige Stelle gefunden hätte. Denn so werde ich
dauerhaft nie arbeiten wollen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cyborg</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/08/29/cyborg.html</link>
      <pubDate>Fri, 29 Aug 2008 03:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/08/29/cyborg.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/cyborg.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf dem letzten CCC gab es einen ziemlich schlechten Vortrag zum Thema
&lt;a href=&#34;http://events.ccc.de/congress/2007/Fahrplan/events/2228.en.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Cyborgs&lt;/a&gt;

.
Jedenfalls fand ich die These &amp;ldquo;Wir sind alle Cyborgs, weil wir jeden Tag
technische Hilfsmittel benutzen&amp;rdquo; ziemlich affig und so nicht haltbar.
Schließlich geht es bei einem Cyborg um die Integration von Technik und
Organik in einem symbiotischen Organismus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf der anderen Seite war hier im Haushalt am letzten Donnerstag das CPE der
DSL-Leitung kaputt gegangen und unser Haushalts-Server aus dem Netz gekippt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Folge waren wir beide Haushaltsinsassen bis zum Eintreffen eines
Ersatzgerätes auf UMTS reduziert und ich habe bemerkt, wie sehr sich mein
Leben inzwischen um die ständige Verfügbarkeit von Bandbreite und CPU
gruppiert. Nicht nur, daß das Arbeiten von zu Hause einigermaßen anstrengend
ist, Mail nicht richtig geht und ich aus den diversen IM-Netzen kippe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch mein Freizeitverhalten ist betroffen: Ich meine, ich kann nicht mal
fernsehen, wenn ich nicht nebenbei meinen Laptop auf dem Schoß habe und ich
Wikipedia, IMDB und Google benutzen kann, um Informationen aus der Glotze um
das übliche Hintergrundrauschen von Tiefeninformation zu ergänzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und ich kann mich Leuten, mit denen ich mich unterhalte, nicht richtig
mitteilen, wenn ich an die URLs nicht komme, mit denen ich sie bewerfen
will, um Kontext herzustellen. Oder wenn ich den Kontakt zu den Menschen,
die mir wichtig sind, nicht halten kann, weil nicht genug Netz da ist, um
sie zu erreichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern: Manche würden es Internetsüchtig nennen, aber das ist eine
Verkennung der Tatsachen. Ich &lt;em&gt;bin&lt;/em&gt; ein Cyborg. Ohne das Netz bin ich ein
beschränkteres, kleineres und weniger mächtiges Wesen, alleine und einsam
gefangen in den toten, offlinen Wänden meines Heims. Vielleicht ist an
einigen Aspekten von diesem Cyborg-Vortrag doch mehr dran, als der Schwall
nebulösen Gelabers dort vermuten läßt. Ich muß mir den Stream noch mal
runter laden und in Ruhe ansehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gleich mal den Torrent anwerfen. Das Netz geht ja wieder.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

