<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cyborg on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/cyborg.html</link>
    <description>Recent content in cyborg on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Dec 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/cyborg/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Schnitzeljagd 2010 - Die Rache der Cyborgs</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/12/15/schnitzeljagd-2010-die-rache-der-cyborgs.html</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/12/15/schnitzeljagd-2010-die-rache-der-cyborgs.html</guid>
      <description>Heute war ich auf einer Schnitzeljagd, als Kennenlernspiel und Teambuilding-Exercise.
So die Theorie. 2010 läuft so etwas anders.
  Geht zu dem und dem - betriebsbedingt - Hotel. Google Maps an. Ah, dort ist es. Da gehen wir dann hin, walking navigation (experimental). Funktioniert.
  Hier ist Eure nächste Aufgabe. Firmenbedingt Fragen zum Hotelbusiness. Wir sind IT, keine Hotel-Leute. Man kann uns die Antworten zu den Fragen in einem Vortrag erklären, oder wir können &amp;ldquo;raten&amp;rdquo;: 5 Leute in der Gruppe, 5 Smartphones auf dem Tisch.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet und Produktivität aus der Sicht eines Cyborgs</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/10/09/internet-und-produktivit-t-aus-der-sicht-eines-cyborgs.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/10/09/internet-und-produktivit-t-aus-der-sicht-eines-cyborgs.html</guid>
      <description>Auf dem wunderbaren Blog Netzwertig findet man Zeitverschwendung vs. Effizienzgewinn :
 Man kennt sie ja, die Klagen über verschwendete Zeit am Arbeitsplatz. Anstelle produktiv zu sein und ihren Job zu erledigen, surfen Angestellte bei Facebook, Twitter und YouTube – und fügen damit Firmen erheblichen Schaden zu. So zumindest sehen es viele Unternehmen und blockieren daher den Zugriff auf einschlägige Sites des Social Web. 54 Prozent der US-Unternehmen sperren Social Networks komplett, so eine aktuelle Studie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cyborg</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/08/29/cyborg.html</link>
      <pubDate>Fri, 29 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/08/29/cyborg.html</guid>
      <description>Auf dem letzten CCC gab es einen ziemlich schlechten Vortrag zum Thema Cyborgs . Jedenfalls fand ich die These &amp;ldquo;Wir sind alle Cyborgs, weil wir jeden Tag technische Hilfsmittel benutzen&amp;rdquo; ziemlich affig und so nicht haltbar. Schließlich geht es bei einem Cyborg um die Integration von Technik und Organik in einem symbiotischen Organismus.
Auf der anderen Seite war hier im Haushalt am letzten Donnerstag das CPE der DSL-Leitung kaputt gegangen und unser Haushalts-Server aus dem Netz gekippt.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
