<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Kultur on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/kultur.html</link>
    <description>Recent content in Kultur on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Jul 2024 13:53:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/kultur/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Discoverable culture: Das Buch als Konversationsstück</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/08/23/discoverable-culture-das-buch-als-konversationsst-ck.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2012 08:31:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/08/23/discoverable-culture-das-buch-als-konversationsst-ck.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In  &lt;a href=&#34;http://blog.flameeyes.eu/2012/08/the-problem-with-ebooks&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The problem with eBooks&lt;/a&gt;


schreibt Diego Elio Pettenò über einen Aufenthalt in Los Angeles:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I wouldn’t mind meeting people around here, and with people I don’t
necessarily mean girls, to be clear.  I would just prefer not to feel so …
isolated in the crowd as I feel now.  I guess being a geek in the surfer’s
paradise is not that great a situation.  But what has this to do with
eBooks?  Well, one thing that seemed to help for me the few weeks I spent
in university was greeting people who were going around with books that I
read before (and the other way around), but it’s hard to do so when you
move around with an Amazon Kindle, as it shows no book cover!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diego überlegt, ob es nicht vielleicht hilfreich sein könnte, einen zweiten,
äußeren Screen auf dem eBook-Reader zu haben, der das Cover des gerade
gelesenen Buches zeigt, um Kultur und Kulturkonsum entdeckbar zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johnny Haeusler hat in seinem Essay
&lt;a href=&#34;http://www.br.de/radio/bayern2/sendungen/zuendfunk/netz-kultur/netz/cloud_essay_haeusler100.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Unsichtbare Kultur&lt;/a&gt;


schon einmal etwas ähnliches dargestellt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mir fiel auf, dass es für meine Kinder in unserem Haushalt beinahe
unmöglich war, zufällig auf tagesaktuelle Information oder Unterhaltung zu
stoßen, da diese größtenteils auf den digitalen Gerätschaften der Eltern
stattfand.  Das zufällige Blättern in einer herumliegenden Zeitung, das
gemeinsame Sehen (und darüber Reden) von TV-Nachrichten passierte ebenso
selten wie das Stöbern im berüchtigten Plattenschrank und das damit
verbundene zufällige Finden von Musik außerhalb des eigenen Kulturkreises
namens Schulhof.  Während die Eltern den ganzen Tag im Online-Ozean
badeten, saßen die Kinder auf dem trockenen Offline-Sand.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was auch fehlt, ist eine Familien-Timeline, eine Möglichkeit, alle
Online-Aktivitäten des Tages aufzuzeichnen und dann mit der Familie
gemeinsam bequem zu teilen.  Die Technik dafür ist
&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/&amp;#43;/history/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;teilweise schon da&lt;/a&gt;

, nur
will das einerseits niemand wirklich in die Cloud schießen und andererseits
gibt es auch keine Anwendungen, die das nutzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Problem ist nur: Papier will auch keiner mehr. Oder Fernsehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was können wir tun?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von einem Absturz, Tutus und einem neuen Urheberrecht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/24/von-einem-absturz-tutus-und-einem-neuen-urheberrecht.html</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2011 08:01:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/24/von-einem-absturz-tutus-und-einem-neuen-urheberrecht.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Argh! Ein mal, ein einziges Mal tut man etwas Gutes und dann das!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den Kommentaren zu
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;


schrieb ich also:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Du kannst Lena Falkenhagen ein neues Urheberrecht schreiben lassen, nach
ihrem Wunsch, und das zum Gesetz werden lassen. Es würde ihre Situation
nicht verbessern. Denn die Probleme, die sie da sieht oder hat - sie
liegen nicht im Urheberrecht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und machte meinen Standpunkt also in einem
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nachtrag&lt;/a&gt;


noch einmal deutlicher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch habe ich mir wohl eine Art Fadenkreuz auf die Stirn gemalt. Es
beginnt mit &lt;a
href=&#39;https://plus.google.com/115216050683969364926/posts/iDA4biF8vW6&#39;&gt;Jan
Delay&lt;/a&gt;, der sich mit den Realitäten auseinandersetzt, geht weiter bei &lt;a
href=&#39;https://plus.google.com/u/0/102666513321525188763/posts/4XN7G6YrMvq&#39;&gt;Falk
Wussow&lt;/a&gt;, der sie nicht wahr haben will, und schlägt dann auf bei &lt;a
href=&#39;https://plus.google.com/u/0/114575233187941940592/posts/DPCySa6DrJw&#39;&gt;Rafael
Eduardo Wefers Verástegui&lt;/a&gt;, der in den Kommentaren dann von eben diesem
Fadenkreuz Gebraucht macht:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Auf der anderen Seite: Du hast sowieso keine Wahl, denn wie
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Kristian Köhntopp&lt;/a&gt;


letzthin so schön verbloggt hatte: Das Urheberrecht und der
Schutz von Urheberrechten ist nicht Dein Problem. Es wird Dir auch nicht
helfen jeden Filesharer standrechtlich zu erschiessen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jetzt haben wir also einen kalten Novembermorgen, dichter Nebel liegt über
Berlin. Ich, zwei Meter zwei groß, 135 kg schwer, unrasiert, habe einen rosa
Tutu an und einen fetten massivgoldenen Zauberstab in der Hand. Meine
Landung bei Falk Wussow ist wenig elegant: mehr so eine Bruchlandung.
Immerhin gibt es außer mir keine Verletzten, auch wenn es um die Regale
schade ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Tach,&amp;rdquo; sage ich, und bürste mir die Holzsplitter vom Tutu und den
Legwarmers, &amp;ldquo;ich bin die Lobbyistenfee. Sorry, daß sie mich schicken, aber
die jungen knackigen Mädels sind alle bei den Abgeordneten, Bungabunga,
wissen schon. Für solche wie Dich bleibe dann leider nur ich.&amp;rdquo; Falk guckt
irritiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich räuspere mich und muß lautstark hochziehen - verdammtes Küstenwetter,
elende Sinusitis. &amp;ldquo;Tja, Falk&amp;rdquo;, fahre ich fort, &amp;ldquo;Du hast Glück.&amp;rdquo; Falk guckt
fassungslos auf die Trümmer seiner Regalwand und kann sein Glück irgendwie
nicht fassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Du hast eine Legislation frei. Sage uns, wie das Urheberrecht Deiner
Meinung nach aussehen sollte, um alle Probleme der Urheber zu lösen. Du
kannst es ohne Berücksichtigung irgendwelcher Grenzen frei und nach Wunsch
umschreiben.&amp;rdquo; Falk schaut noch irritierter, falls so etwas noch möglich ist:
&amp;ldquo;Was? Einfach so?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Nein&amp;rdquo;, entgegne ich, &amp;ldquo;nicht einfach so. Es gibt eine Deadline, bis zum Ende
des Monats. Aber das sollte für einen Künstler ja nichts ungewohntes sein.
Und Du mußt erklären, wieso Du glaubst, daß genau diese Regel, so wie Du sie
aufstellst, die Probleme der Künstler löst.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich schwinge meinen Zauberprügel, eher wenig elegant - für diesen Job bin
ich einfach nicht geschaffen! Auffällig-unauffällig werfe ich ein paar Ninja
Rauchbomben, taste mich durch den Dunst hustend zur Tür und gehe ab.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wollen doch mal sehen, ob es Falk gelingt, die Welt in einen besseren Ort zu
verwandeln. Vielleicht mag Lena helfen? Wenn es klappt, ist das sogar ein
rosa Tutu wert. Zum Glück ist das hier Berlin. Selbst in der U-Bahn falle
ich in meinem Aufzug kaum auf.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nachtrag: Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2011 18:15:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Beitrag
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;


ist von der taz verlinkt worden: Frédéric Valin faßt unter dem Titel
&lt;a href=&#34;http://www.taz.de/!81547/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fortschritt ins dunkle Mittelalter&lt;/a&gt;


den Stand der Debatte zusammen, kommt aber ebenfalls nicht zu einer Lösung -
was ihn nicht hindert, schon in der Überschrift zu fordern &amp;ldquo;Die Piraten
müssen das Problem Urheberrecht endlich lösen&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und da ist der Kern des Problems dann schon wieder, gleich im Titel.
Mehrfach. Erstens werden die Piraten das Problem nicht lösen, genau wie
keine andere politische Partei das tun wird, weil es so nicht geht. Denn
zweitens ist das Urheberrecht nicht das Problem - wenn man Lena Falkenhagen
oder sonst eine Person ein neues Urheberrecht schreiben ließe und es in ein
Gesetz gösse - es würde nichts ändern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denn das Problem ist nicht das Recht, das Problem ist der durch das Internet
bewirkte Strukturwandel. Während die Industriealisierung millionenfach
manuelle, repetetive, gefährliche und langweilige Arbeit weg rationalisiert
hat, bewirkt das Internet auf eine ganz andere Weise ähnliches bei den
Kopfarbeitern und Kreativen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beispiel Wikipedia: Statt verschiedener Enzyklopädien, von denen jeder
Haushalt wenigstens von einer eine Kopie im Regal stehen hatte, gibt es
jetzt effektiv nur noch einen gemeinsamen Hort des Wissens, und den auch nur
noch in einer zentralen Kopie, die wir gemeinsam betrachten und in Echtzeit
bearbeiten. Und statt einiger Verlagsteams, die die Inhalte pflegen, tun wir
alle dies nun, für lau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Wikpedia-Prinzip ist es, das nun in immer mehr Kopfarbeiter-Branchen
einzieht und dort links und rechts Geschäftsmodelle killt. Denn was anderes
ist
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/06/30/kostenloskultur.html&#34;&gt;Sal Khan&amp;rsquo;s &amp;ldquo;Khan Academy&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


für Hersteller von Unterrichtsvideos? Was anderes
sind
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html&#34;&gt;Harry auf Deutsch&lt;/a&gt;


oder Anime Fansubs, als die Anwendung des Wikipedia-Prinzips
auf Übersetzungen und Untertitelungen? Was anderes ist
&lt;a href=&#34;http://ofps.oreilly.com/titles/9781449396107/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;O&amp;rsquo;Reillys Online Feedback Publishing System&lt;/a&gt;


als die Anwendung von &amp;ldquo;Leser machen es selbst&amp;rdquo; auf das Lektorat?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es scheint so, als hätten viel zu viele Leute
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Here_Comes_Everybody&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Here comes everybody&lt;/a&gt;


für eine leere Drohung gehalten, oder das Konzept des
&lt;a href=&#34;http://web.archive.org/web/20101016111844/http://www.herecomeseverybody.org//2008//04//looking-for-the-mouse.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;kognitiven Überschusses&lt;/a&gt;


für ein Hirngespinst. Beides ist real, und die Auswirkungen sind
fundamental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch einmal: Es ist nicht das Urheberrecht, es sind nicht Mängel am
Urheberrecht, die das Einkommen von Werkschaffenden bedrohen. Es sind
stattdessen die Werke anderer Werkschaffender, die kollaborativ statt als
Einzelkämpfer arbeiten und deren einzelne Beiträge so gering sind, daß der
jeweilige Teilautor sie entgeltfrei abgibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dem Moment, in dem ein Prozeß geschaffen wird, der ein solches
kollaboratives Werkschaffen zuläßt und in dem Moment, in dem jemand ein
Werkzeug schafft, daß diesen Prozeß der Kollaboration für eine Werkklasse
automatisiert und mediatisiert, in dem Moment stirbt eine Branche. Nicht
sofort, nicht komplett - aber sie wird mindestens marginalisiert. In den
Kommentaren zu dem Ausgangsartikel findet sich ein schönes Beispiel:
Johannes zählt auf, wie Werke in der Esperanto-sprechenden Community
gemeinsam geschaffen werden, und daß das für alle Werk-Klassen funktoniert,
ausgenommen Filme. Der Prozeß des Filmschaffens ist noch so arbeits- und
kapitalintensiv, daß die Methoden dort noch nicht funktionieren. Der Rest -
geschenkt. Im Wortsinn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diesen Mechanismus eines fundamentalen Strukturwandels hält ein Urheberrecht -
gleich wie man es formuliert - nicht auf. Und die sich daraus ergebenden
Probleme löst eine einzelne Partei nicht. Schon gar nicht am grünen Tisch.
Diese Sorte Probleme löst nur das Leben selbst, sie werden von Leuten
entschieden, die experimentieren, Wagnisse eingehen, scheitern, es trotzdem
anders noch einmal versuchen, und dann mit der ganzen Kraft ihrer Erfahrung
und Energie diese Ergebnisse kommunizieren und lehren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Zeit hat da in einem
&lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/kultur/literatur/2011-11/selfpublisher/komplettansicht&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel über Selfpublishing-Projekte&lt;/a&gt;


eine ganze Reihe von Beispielen. Manche von ihnen kommerziell, andere - und
die Zeit kratzt hier nur an der Oberfläche - für Liebe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felicia Day, selbst durch
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/user/watchtheguild&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;selbstpublizierte Filmprojekte&lt;/a&gt;


zu einigem Ruhm und einem Einkommen gekommen, verweist in einem Artikel
auf Google Plus auf
&lt;a href=&#34;http://allthingsd.com/20110816/fox-starts-its-web-pullback-and-abc-gets-ready-to-follow/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fox und ABC&lt;/a&gt;

&amp;rsquo;&amp;gt;,
zwei amerikanische Fernsehsender, die gerade einen Stern pullen und die
Verfügbarkeit von Sendungen im Web zurückfahren wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Effekt, so Felicia Day: mehr Kopieren und Filesharing, und Verlust an
Publikum - die Leute, die das sofort haben wollen, laden sich halt eine
Kopie von anderen Quellen als Fox bzw. ABC runter, und die Leute, die warten
können oder wollen, schauen das halt nicht im Fernsehen, sondern besorgen es
sich zu einem späteren Zeitpunkt, vielleicht auf DVD, vielleicht indem sie
es bei einem Freund kopieren, sobald der es hat. In jedem Fall schadet der
Sender sich selbst und seinen Ratings. Felicia Day sieht beide Sender auf
dem Weg von Tower Records und Borders Bookshops. Auch sie hat kein
funktionierendes Modell parat, mit dem diese Sender (eigentlich:
Produzenten) und die Konsumenten zueinander finden können.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Auf der Suche nach einem funktionierenden Urheberrecht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/13/auf-der-suche-nach-einem-funktionierenden-urheberrecht.html</link>
      <pubDate>Thu, 13 May 2010 14:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/13/auf-der-suche-nach-einem-funktionierenden-urheberrecht.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Letztes Jahr um diese Zeit schrieb ich in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html&#34;&gt;Politik, Polemik und eine Agenda&lt;/a&gt;


über die Probleme, die sich aus gemeinsamer Werkschaffung und spontaner
Kooperation ergeben, wenn man etwa der Herausgeber eines Buches ist oder
Anime-Filme für den deutschen Markt synchronisiert, aber auch, wie solche
Projekte in einzelnen Fällen anfangen, ihre ursprüngliche Zielsetzung zu
transzendieren und beginnen, neue Originale zu schaffen statt anderer Leute
Werke zu übersetzen, adaptieren oder erweitern. Mit ein wenig Systematik
kann man das sogar
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/10/05/drsrm-2008-universalis.html&#34;&gt;in kooperative Regeln&lt;/a&gt;


fassen und institutionalisieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieser Tage lese ich auf Carta einen faszinierenden Artikel
&lt;a href=&#34;http://carta.info/26165/den-gordischen-knoten-durchschlagen-ideen-fuer-ein-neues-urheberrechtskonzept/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Den gordischen Knoten durchschlagen – Ideen für ein neues Urheberrechtskonzept&lt;/a&gt;


von Till Kreuzer. Der wiederum stellt erst einmal heraus, was das Problem
mit dem aktuellen Urheberrecht denn seiner Meinung nach ist, und das ist in
etwa derselbe Gedanke wie bei mir oben:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kreativität entfaltet sich zunehmend kollektiv. Werke entstehen massenhaft
in heterogen und synergetisch im virtuellen Raum zusammenwirkenden
Communities. Das Netz und entsprechende Software („der Code“) ermöglichen
es, die kreative Schaffenskraft Tausender zu bündeln werden, um
Open-Content-Projekte wie Wikipedia oder Open Source Software (wie Linux)
zu großem Erfolg zu führen oder riesige Plattformen wie Flickr oder
YouTube mit Leben zu füllen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kreuzer führt aus, wie das Urheberrecht in allen seinen Novellen und Körben
genau dieser Veränderung &lt;em&gt;nicht&lt;/em&gt; Rechnung trägt, sondern noch immer beseelt
ist vom Modell des auf Pergament kritzelnden Autors, der alleine in seinem
Kämmerchen das Werk verfaßt („Werke im Sinne dieses Gesetzes sind nur
persönliche geistige Schöpfungen.“ &amp;ndash; § 2 Absatz 2 UrhG, der „Werkbegriff“) -
und dies, sowie die mangelnde Differenzierung führt zu einer
&amp;ldquo;Legitimationskrise des Urheberrechts&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Angesicht der strukturellen Änderungen da draußen im Netz ein ziemlicher
Euphemismus:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Masse der Rechtsverletzungen, deren breite gesellschaftliche
Akzeptanz, das Unverständnis und die allgemeine Ignoranz gegenüber der
(Urheber-)Rechtsordnung dürfte in der Geschichte der staatlichen
Regulierung einzigartig sein. Das Versagen des Systems wird zudem
angesichts der Massenbewegungen der Open-Content- und
Open-Source-Communities deutlich, die sich bewusst von den überbordenden
Auswirkungen des Urheberrechts abwenden und sich eine eigene Rechtsordnung
setzen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wie aber das Konzept &amp;lsquo;Urheberrecht&amp;rsquo; reparieren? Ist es überhaupt noch
reparierbar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kreuzer setzt beim rechtstheoretischen Begründungsansatz für das
Urheberrecht an: jedem Menschen sind die Früchte seiner körperlichen und
geistigen Tätigkeit zuzuordnen (und darum gibt es in Europa auch ein
Urheberpersönlichkeitsrecht). Der Bug, so Kreuzer, ist die Konzentration auf
den Urheber, mit dem immer wieder von der Politik gebrachten Argument &amp;ldquo;Das
Urheberrecht dient dazu, dem Urheber die Früchte seiner Arbeit und seine
ideellen Interessen zu sichern&amp;rdquo;, das angesichts von aktuellen
Autorenverträgen der Rechteverwerter und Verlage schon mal Unsinn ist. Diese
Sichtweise jedenfalls, so Kreuzer, führt auch zu einem vollkommenen Fehlen
von Nutzerrechten im Urheberrecht: Es gibt kein einklagbares (!) Recht auf
Privatkopie oder auf Verfügbarkeit einer erwerbbaren Kopie oder Lizenz,
geschweige denn irgendeine Regulierung der dabei verlangbaren Preise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So ergeben sich für Autoren, die neues auf der Basis von altem Schaffen
wollen zum Teil hanebüchene Probleme. Man lese einmal
&lt;a href=&#34;http://www.sitasingstheblues.com/faq.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sita Sings The Blues FAQ&lt;/a&gt;

,
Abschnitt Copyright &amp;amp; Distribution
(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Sita_Sings_The_Blues#Copyright_problems&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;TL;DR&lt;/a&gt;

,
und
&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?time_continue=3&amp;amp;v=IeTybKL1pM4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Copying is not theft&lt;/a&gt;

)
oder schaue sich
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=l_C77d7KBHk&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;When Copyright goes bad&lt;/a&gt;


an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder lese Dinge wie
&lt;a href=&#34;http://forums.steampowered.com/forums/showthread.php?t=1263556&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Now that was a bit lazy of you rockstar&lt;/a&gt;

 (TL;DR:
Firma will DRM-freie Version ihres eigenen DRM-geschützten Spiels verkaufen,
nimmt Crack aus dem Internet, um das DRM loszuwerden und verkauft das als
offizielle Retail-Version).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Urheberrecht, angeblich geschaffen um die Kreativität zu fördern, wird
zunehmend zu einer Belastung für den kreativen Prozeß, aber auch für
Wissenschaft, Lehre und Ausbildung. Urheberrechtsverstöße sind nicht nur an
der Tagesordnung, sie sind notwendig, um arbeiten zu können. Kreuzer
formuliert das so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia, die Blogosphäre, YouTube, Linux und Flickr verändern und
revolutionieren ganze Kulturindustrien, obwohl sich kaum einer der
Beitragenden um das Urheberrecht schert oder auch nur hierüber informiert
ist. Seit es innovative Selbstdarstellungs-, Vermarktungs- und
Distributionsmodelle wie Netlabels oder Myspace gibt, erfährt die
musikalische Kreativität und Vielfalt einen unglaublichen Aufschwung. Und
welch eine Informationstiefe und -vielfalt, welch einen „Markt der
Meinungen“ haben das „Web 2.0“, die Foren, social communities und
Blogosphäre gebracht. All diese Formen kreativer Entfaltung und Äußerung
funktionieren von Seiten der Akteure weitest gehend ohne Berufung auf ihre
Urheberrechte, ohne Klagen, Abmahnungen und Strafverfolgung. Und sie
können meist nur so funktionieren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nach der Analyse wendet sich Kreuzer konstruktiver Arbeit zu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die erste Idee: Er will den Schutzzweck und damit die rechtliche Basis des
Urheberrechts neu formulieren, damit das Urheberrecht multipolar wird und es
Kreativen möglich wird, &amp;ldquo;auf den Schultern von Riesen zu stehen&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;„Urheberrechte werden nur dann und insoweit gewährt, als sie die
Erzeugung, Veröffentlichung und Nutzung von kreativen Schöpfungen fördern
und keine höherrangigen widerstreitenden Interessen beeinträchtigen.
Regelungen des geschriebenen Rechts, die diesem Ziel zuwiderlaufen, sind
unzulässig.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dies stellt Schutzinteressen der Urheber den Nutzungsinteressen und
Gemeinwohlbelangen gleich und gibt der Politik und der Jurisdiktion den
Spielraum, den sie brauchen, die jetzigen Probleme angehen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die zweite Idee: Ein werkbezogenes Schutzrecht, also Differenzierung. Er
führt das nicht im Detail aus, aber Anmerkungen weiter vorne im Text machen
deutlich, daß es ihm vor allen Dingen auch um eine dem Werk angemessene
Schutzdauer geht. Für Skulpturen eine andere als für tagesaktuelle Meldungen
oder Nachrichtenfilmchen&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die dritte Idee: Nutzungsfreiheiten als originäre Einschränkungen des
Schutzumfangs. Durch die Einführung von Nutzerrechten und Nutzungsfreiheiten
ergeben sich Schranken für den Rechteinhaber hinsichtlich des
Verfügungsrechtes über das Werk. Dadurch können nicht nur Gemeinwohlprobleme
besser gelöst werden, sondern auch Lizensierungsprobleme wie etwa bei &amp;lsquo;Sita
sings the blues&amp;rsquo; oder dem
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Grey_Album&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Grey Album&lt;/a&gt;

 wären leichter in den
Griff zu bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Dies ist immer noch zu lang für ein
&lt;a href=&#34;http://www.urbandictionary.com/define.php?term=Too&amp;#43;long&amp;#43;didn%27t&amp;#43;read&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;TL;DR&lt;/a&gt;


und enthält selbst mehrere solche. Aber vielleicht ermutigt es ja jemanden,
den Originalartikel dann doch noch mal von vorne bis hinten zu lesen, denn
der ist wichtig)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Politik, Polemik und eine Agenda.</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2009 09:48:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es begann als Kommentar in diesem Blog, aber ich mach jetzt einmal einen
eigenen Artikel draus. Der &lt;em&gt;URL-Sturm Medien und Politik&lt;/em&gt; erzeugte diese
Anmerkung:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wie kann &amp;ldquo;&amp;lsquo;Es sind die Fans, die ein Medium am Ende umbringen.&amp;rsquo;
(Fansub-Diskussion mit der Katze und Dirk)&amp;rdquo; das Fazit der Meldung sein,
dass die, die angeblich das Medium umbringen indem sie nicht zahlen eben
doch zahlen? Das bedeutet doch gerade, dass die virtuellen
Einnahmensverluste durch reale Einnahmenssteigerungen wieder aufgewogen
werden.Gruß&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist kein Fazit, sondern eine Notiz von mir zu dieser Meldung. Darum die
einfachen Anführungszeichen da drum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier der Rest vom Rant:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Notiz bezieht sich auf ein Gespräch mit Frau Katze und Dirk - Dirk
arbeitet hier in Berlin bei einem Anime- und Geekfilmverbreiter. Unser
Gespräch kam auf Fansubs und Fan-Übersetzungen. Genannt wurde etwa das
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/MapReduce&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;MapReduce mit Menschen&lt;/a&gt;

, das
&lt;a href=&#34;http://www.harry-auf-deutsch.de/HaD/index.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Harry Potter binnen kürzester Zeit ins Deutsche übersetzt hat&lt;/a&gt;


und der Fansub zu
&lt;a href=&#34;http://www.imdb.com/title/tt0386917/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Pretty Guardian Sailor Moon Liveaction&lt;/a&gt;


(PGSML), der mit seinem Übersetzungen japanischer Schilder und
(*)-Fußnoteneinblendungen mit kulturellem Kontext Maßstäbe setzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beide Projekte sind auf eine unterschiedliche Weise weitaus besser und
schneller als jeder kommerzielle Ansatz auf dem Gebiet es jemals sein
könnte. Das ist spürbar - Dirk gab zu Bedenken, daß zu gutes Fansubbing in
den USA Läden umgebracht hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es sind die Fans, die den Kram kaufen, wie die Studie korrekt feststellt.
Aber die quantitative Analyse von Studien greift naturgemäß zu kurz und
hinkt den anekdotischen Erkenntnissen vieler Insider hinterher: Selbst wenn
die Fans den Kram kaufen, sind es gerade die größten Fans, die am Ende von
der Qualität enttäuscht sind. Es wäre qualitativ besser geworden, hätten sie
es selber gemacht!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein anderes Beispiel für eine sich entwickelnde Fankultur, die sich vom
originalen Produkt emanzipiert statt es zu überholen, ist das Projekt Iron
Sky, das sich auch Fanfinanziert. Die Iron Sky Leute sind interessant: Wie
Fansubs und Übersetzungen haben sie zuerst
&lt;a href=&#34;http://www.imdb.com/title/tt0472566/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;existierenden Content veredelt&lt;/a&gt;

.
Iron Sky ist jedoch ein Schritt darüber hinaus: Statt weiter mit den Figuren
zu spielen, die andere imaginiert haben, ist Iron Sky jetzt ein Fanprojekt,
das originale Inhalte erzeugt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was wir sehen ist das Aufeinandertreffen etablierter Strukturen in der
Publikation - Bücher, Filme und auch Musik sehe ich da nur als Ausprägungen
einer einheitlichen Tradition - mit der partizipatorischen Kultur des
Internets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Traditionelle Publikation unterscheidet Sender und Empfänger,
Produzenten und Käufer. Am Schlimmsten finde ich den Ausdruck des
Kulturschaffenden im Gegensatzpaar mit Verbraucher, als ob ich Kultur
verbrauchen oder gar zerstören würde, wenn ich etwa ein Buch lese oder Musik
höre. Leute die Worte wie &amp;lsquo;Kulturschaffender&amp;rsquo; verwenden sagen auch
&lt;a href=&#34;http://www.bundestag.de/dasparlament/2007/34/thema/17014758.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Enteignungsmaschine Internet&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dem gegenüber steht die Kultur der Leute, die mit dem Internet groß geworden
sind. Für sie gibt es diese Hierarchien und die Trennung nicht mehr. Kultur
ist nichts, was man publiziert und das dann
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/09/22/gesetz-ber-die-deutsche-nationalbibliothek.html&#34;&gt;in Mediatheken vor sich hin sedimentiert&lt;/a&gt;


Eine Veröffentlichung ist für diese Leute etwas zum Verarbeiten, zum
Verbessern, zum Verändern, zum Verknüpfen, zum Kommentieren, und auch zum
Verbreiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Projekte wie HaD, PGSML Fansub oder auch Star Wreck und Iron Sky sind das
Resultat der Anwendung dieser Auffassung vom Umgang mit Medien. Sie
verändern die Auffassung einer ganzen Generation für Begriffe wie
Urheberrecht, Schöpfungshöhe, schöpferischer Beitrag und ja, sie vernichten
bestehende, zum Teil jahrhundertealte Strukturen. Das ist so, wenn man etwas
Neues macht oder ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was wir sehen ist der Versuch der
&lt;a href=&#34;http://www.danisch.de/blog/2008/04/10/der-gesundheitskarten-sicherheits-krampf/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;digitalen Immigranten&lt;/a&gt;

,
Internetausdrucker und
&lt;a href=&#34;http://www.sterneck.net/literatur/nietzsche-stern/index.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;letzten Menschen&lt;/a&gt;

, den
Lauf der Welt aufzuhalten oder doch zumindest die Richtung ein wenig zu
beeinflussen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich glaube nicht, daß man den Lauf der Welt betreffend Internet und
Copyright aufhalten oder auch nur nennenswert beeinflussen kann, denn die
partizipatorische Struktur der Internetkultur ist eine
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Emergenz#Emergenz_als_disziplin.C3.BCbergreifendes_Konzept&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;emergente Eigenschaft&lt;/a&gt;

,
die sich aus
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/10/materialsammlung-mittlerfreie-kommunikation.html&#34;&gt;mittlerfreier Kommunikation&lt;/a&gt;


zwangsläufig ergibt - die meisten Menschen sind
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/09/07/echte-helden.html&#34;&gt;echte Helden&lt;/a&gt;


und wenn man ihnen die Gelegenheit gibt, die Welt als Ganzes mit niedrigen
Transaktionskosten zu verbessern, dann tun sie es auch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die einzige Möglichkeit überhaupt Einfluß zu nehmen besteht darin, diese
Mittlerfreiheit einzuschränken. Und da sind wir wieder bei Zensursula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeder Angriff auf die mittlerfreie Kommunikation - sei es durch Filter,
durch &amp;lsquo;Three Strikes and you are out&amp;rsquo; und andere Methoden - ist ein Angriff
auf die Seele des Internet und die Kultur der neuen Generation selbst: Die
Piratenpartei ist mehr, weit mehr(!) als eine Zusammenrottung von ein paar
Filmkopierern. Sie ist eine politische Ausprägung des Überlebenswillens des
Internet selbst als Institution und Mem mit bestimmten characteristischen
Eigenschaften. Sie ist gleichzeitig der politische Arm der Eingeborenen des
Internet, der Leute, die vernetzt und in einer kooperativen und
partizipatorischen Umgebung groß geworden sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und daher sollte
&lt;a href=&#34;http://erdferkel.supersized.org/archives/466-Abschliessender-politischer-Nachtrag.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;der politische Nachtrag&lt;/a&gt;


vielleicht nicht abschließend sein, wie Erdferkel schreibt. Stattdessen
überlege man, ob man sich an dem Namen wirklich so stört, ob man sich das
nicht vielleicht egal sein lassen sollte und ob man nicht vielleicht doch
&lt;a href=&#34;http://www.orkpiraten.de/blog/archives/528-Im-Netz-der-Piraten.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;zum ersten Mal in seinem Leben politisch aktiv werden will&lt;/a&gt;

.
Siehe auch
&lt;a href=&#34;http://berlin.piratenpartei.de/index.php/mithelfen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Piratenpartei: Mithelfen!&lt;/a&gt;

 und
&lt;a href=&#34;http://berlin.piratenpartei.de/index.php/mitmachen/mitglied-werden/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Piratenpartei: Mitglied werden!&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disclaim! Disclaim!&lt;/strong&gt; Dieser Artikel ist ein Rant. Die Links in ihm sind
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Darmok&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Darmokros&lt;/a&gt;

 (WTF
&lt;a href=&#34;http://www.google.de/search?q=Darmokros&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Darmokros&lt;/a&gt;

?) und höchst subjektiv.
Do not read while under the influence or while stupid.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

