<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>identity on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/identity.html</link>
    <description>Recent content in identity on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 11 Oct 2023 13:38:25 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/identity/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Discord Nitro Spam and 2FA</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/11/30/discord-nitro-spam-and-2fa.html</link>
      <pubDate>Tue, 30 Nov 2021 08:29:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/11/30/discord-nitro-spam-and-2fa.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;This morning the Discord account of my son started to send &amp;ldquo;free nitro&amp;rdquo; spam to his friends on the friend list, and to some Discords he was a member of.
He had 2FA (Google Authenticator) on the account.
That fact alone made this a recoverable failure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My son is playing minecraft, has a friend list of around 100 fellow players, and is member of around 40 Discords.
He also connected his Discord to Spotify, YouTube and other services, and he authorized around 12 application services, mostly Discord/Minecraft bot services.
It is pretty safe to say that his Discord account is very valuable to him, and plays a central part in his pandemic coping.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The spam was sending messages to all his friends, and a few Discords, impersonating him.
It was not acting as a bot, or even one of his own bots.
That means the spammer had accessed his account and identity.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;recovery-was-easy-thanks-to-2fa&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#recovery-was-easy-thanks-to-2fa&#34;&gt;
	Recovery was easy, thanks to 2FA
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Changing the account password is a 2FA protected operation, and invalidates all other login tokens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That means, only a person having access to his cellphone can 2FA and change the password - him (or, this time, me).
It also means his Desktop client, all spammers impersonating him and everyone else is logged out.
This stopped the Spam dead immediately.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;how-the-spam-works&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#how-the-spam-works&#34;&gt;
	How the spam works
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The &amp;ldquo;free nitro&amp;rdquo; spam is a message promising Discord Nitro (Server Boost, a pay feature) for free.
It contains a link that leads you to a typosquatter domain displaying Discords original CI.
It presents you with a QR code to scan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It then directs you to open the Discord app on the phone, hit the settings, hit the personal icon on the right and use the function labelled &amp;ldquo;Scan QR code&amp;rdquo; to claim the prize.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nothing in the UI of the original Discord cellphone app explains to a casual observer what this function does:
&amp;ldquo;Using this function will log somebody in to your account&amp;rdquo;.
The copy is simply &amp;ldquo;Scan QR code&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/11/discord-scan-qr.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Discord Settings show the &amp;ldquo;Use the cellphone to auth the desktop app&amp;rdquo; function simply as &amp;ldquo;Scan QR Code&amp;rdquo;. Nothing explains what the function really does: It logs in somebody which may or may not be you. Never use this function.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doing what is being asked will provide a bot with a login token to your account.
The bot will then begin to send spam in your name to your friends and all discords you are member of.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It will also change your password, if it can.
It cannot do that when 2FA is active on your account.
2FA is literally saving your account here.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;training-your-kid&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#training-your-kid&#34;&gt;
	Training your kid
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Here is what to do: Train your kid to&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;use 2FA properly, and always use this and no login shortcuts.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;archive the original 2FA QR codes used for setting up 2FA. Make a screenshot, and store the PNG of the setup QR code on a USB stick or another offline storage for recovery. This is much easier than the regular account recovery procedures 2FA setups offer, and unlike them, it is one way that works the same for all accounts. It also lets you have the 2FA code generator on the phone and a tablet, for example.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Never re-use passwords. In the case of my son, he did not use his Discord password anywhere else, and he has a password list. Thus, he had to change only the Discord password and not fix any other accounts.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Also, help your kid: Audit their online accounts.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;make yourself a calendar entry to audit the accounts your kid has every 6 months:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Check the password store: Make sure passwords are not re-used.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Check 2FA: Have it enabled everywhere possible where regular TOTP can be used. Avoid Steam Authenticator or other special 2FA apps that may be offered, they are just more to learn and confusing. They break important workflows that must always be done right.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Check account connections, cross-authentication, enabled bots and their permissions and so on.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;actually perform the audit.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Have your kid sit in on this, and explain what you do and why. Discuss your thought with them, and the risk analysis you do. Explain online business models with them, too: How is this service or game making money, where is the value, do you think that is okay? What do you want? Offer opinions and evaluation, but try to let them make choices.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Also, hold yourself to the same standards.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For the record, my personal Google Authenticator has 18 entries.
I did not specifically set out to maximize that, so just take this as a guidance, not a competition.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2fa-works&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#2fa-works&#34;&gt;
	2FA works!
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Again, note how 2FA worked exactly the way it is designed to work:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It made a loss of control on the account a recoverable operation.
Instead of a permanent and total loss of the center of his online life, this was just an awkward 30 minutes and a bunch of apologies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also note that while Discord is the better Slack, it does have UI/UX design problems around QR code quick authentication.
Never use this function.
Train your kid to not use this function.
Always login with username, password and 2FA.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mailbox.org, Google, OAuth und Less Secure Applications</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/01/17/mailboxorg-google-oauth-und-less-secure-applications.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2020 18:44:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/01/17/mailboxorg-google-oauth-und-less-secure-applications.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heise schreibt in
&lt;a href=&#34;https://www.heise.de/ix/meldung/Mailbox-org-Google-sperrt-unsichere-Dritte-von-Kalender-aus-4640540.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mailbox.org: Google sperrt &amp;ldquo;unsichere&amp;rdquo; Dritte vom Kalender aus&lt;/a&gt;


über Anwendungen von Dritten und den Zugriff auf Google Kalender, Google Mail und andere Dienste, die mit GSuite interagieren. Der Artikel wirft leider eine Reihe von Dingen durcheinander, was schade ist, weil er einen wichtigen Punkt machen will.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;oauth2-vs-lsa&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#oauth2-vs-lsa&#34;&gt;
	OAuth2 vs. LSA
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im Artikel geht es um &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/OAuth&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;OAuth2&lt;/a&gt;

. OAuth2 ist kein neues Verfahren. Es handelt sich um einen Standard, bei dem ein Dienstleister Drittanwendungen den Zugriff auf Dienste erlaubt, indem er der Drittanwendung relativ automatisch ein Logintoken zuteilt, das&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;zeitlich begrenzt ist&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die Identifikation der Anwendung und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;des Anwenders erlaubt und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;einen Scope (einen Satz eingeschränkte Zugriffsrechte) hat.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Um also auf den Google Kalender oder in Zukunft bald auch IMAP zugreifen zu können, muß eine Drittanwendung ein Token vorzeigen. Das Token, das etwa Busycal auf dem Mac verwendet, ist von dem Token verschieden, mit dem ACal+ auf Android auf meinen Google Kalender zugreift. Theoretisch könnte Busycal auch Vollzugriff auf den Kalender haben, während das ACal+ Token einen Read-Only Scope hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beide sind verschieden von meinem mit 2FA gesicherten Zugang zu meinem Google Account, der nicht nur Kalender und Mail enthält, sondern auch mein Wallet, meine gekauften Inhalte, mein Youtube, meinen Google Cloud Zugang und meine Google Ads. Wird durch eine Sicherheitslücke eines der Token publik, ist das kein Beinbruch (der Schaden ist auf den Scope begrenzt) und leicht zu korrigieren (die Zugriffsrechte sind wiederrufbar).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google gibt einem eine Security-Übersicht für Deinen Account in &lt;a href=&#34;https://myaccount.google.com/security&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Account&lt;/a&gt;

. Auf der &lt;a href=&#34;https://myaccount.google.com/permissions&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Permissions&lt;/a&gt;

-Seite kann man sehen, wer Zugriff hat und was die dürfen. Nach Anklicken sieht man auch, wann das war und man kann den Zugriff wiederrufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-review-screen.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://myaccount.google.com/permissions&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Permissions&lt;/a&gt;

 Seite für OAuth2 Anwendungen in &lt;a href=&#34;https://myaccount.google.com/security&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Account&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das alles ist eine Feine Sache™ und ein großer Fortschritt. In der Vergangenheit hätte man sich bei einem CalDAV oder IMAP Server mit dem Usernamen und Paßwort eingeloggt, und hätte dadurch den gesamten Google Account mit allen Diensten, die da dran hängen, exponiert und gefährdet. In so einem Kontext ist insbesondere der Wiederruf und die Recovery nach einem Security-Problem so gut wie unmöglich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das weiß Google auch, und daher gab es bisher für Programme, die OAuth2 nicht beherrschen, eine Sonderlocke: &amp;ldquo;Application Specific Passwords for Less Secure Applications&amp;rdquo; (LSA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-appspecific-passwords.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Application Specific Passwords for Less Secure Applications&amp;rdquo; (LSA) ist auch in Google Account zu finden und hoffentlich leer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit LSA legt man ein Kennwort für seinen Loginnamen fest, das an eine Anwendung gebunden ist und gescoped ist, also im Zugriff beschränkt. Da Google dieses Paßwort generiert, ist es auch sicher vom Accountpaßwort verschieden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann sich also mit einem Legacy Client, der auch in 2020 noch kein OAuth2 kann, auf einem GMail IMAP oder CalDAV einloggen und riskiert dennoch nicht seinen ganzen Account. Gut so.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;oauth2-playground&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#oauth2-playground&#34;&gt;
	OAuth2 Playground
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es gibt einen &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/oauthplayground/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;OAuth2 Playground&lt;/a&gt;

 bei Google. Mit dem und der &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/identity/protocols/OAuth2&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Entwicklerdokumentation&lt;/a&gt;

 kann man einmal herumspielen. Oder man verwendet deren &lt;a href=&#34;https://github.com/google/gmail-oauth2-tools/wiki/OAuth2DotPyRunThrough&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;oauth2.py&lt;/a&gt;

. Für jeden Dienst gibt es eine Dokumentation, die die OAuth2 Scopes beschreibt, die existieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier ist die &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/gmail/api/auth/scopes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dokumentation für GMail Scopes&lt;/a&gt;

. Sie ist wichtig, wir werden weiter unten noch darauf zurück kommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man den OAuth2 Playground einmal durchspielt passiert dies:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-oauth2-playground-1.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schritt 1: Wähle einen OAuth2 Scope aus, hier gmail.readonly. Auf der rechten Seite sieht man die entsprechenden REST Requests und Responses, sodaß ein Entwickler gleich sehen kann, wie so etwas auf dem Kabel aussieht. In der Praxis wird dieser Schritt vom Anwendungsentwickler ausgeführt und man sieht ihn nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er legt die Identität der Anwendung fest, so wie sie für den Endanwender nachher in Google Account erscheint.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Führt man diesen Schritt durch, gibt es einen typischen Google Autorisierungscreen: Anwendung Google Playground will Read Access auf unseren Gmail Account. Ist das okay so?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sagt man ja, gibt es einen Alarm via Push Notification und eine Nachricht in Google Mail: Jemand hat neuen Zugriff auf unseren Account bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-cellphone.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terror auf meinem Handy: &amp;ldquo;Google OAuth2 Playground&amp;rdquo; darf jetzt auf mein GMail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist auch eine Gute Sache™, denn auf diese Weise ist sichergestellt, daß so ein Zugriff nicht leise und aus Versehen erfolgt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-oauth2-playground-2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit dem Authorization Code aus Schritt 1 kann die Anwendung sich jetzt ein Zugriffstoken holen, das eine Stunden gilt. Der Grund ist, daß auf diese Weise die Anwendung auf jeden Fall spätestens eine Stunde nach dem Widerruf von Rechten ausgesperrt ist, auch wenn dieses spezifische Token nicht gesondert widerrufen wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-oauth2-playground-3.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und mit diesem Access Token kann die Anwendung dann endlich GMail API Funktionen aus dem Read Only Scope aufrufen, zum Beispiel Identity. Sie kann keine Non-GMail Aktionen ausführen und sie kann auch keine Nachrichten senden, Filter bearbeiten oder ähnliches. Das wäre ein anderer Scope.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;scopes-in-gmail&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#scopes-in-gmail&#34;&gt;
	Scopes in GMail
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Liste der &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/gmail/api/auth/scopes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gmail Scopes&lt;/a&gt;

 in der Entwicklerdokumentation klassifiziert Scopes auf verschiedene Weisen, Recommended, Sensitive und Restricted. Die meisten Scopes sind Restricted.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Doku sagt weiter:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Restricted—These scopes provide wide access to Google User Data and require you to go through a restricted scope verification process. For information on this requirement, see Google API Services: User Data Policy and Additional Requirements for Specific API Scopes. If you store restricted scope data on servers (or transmit), then you need to go through a security assessment.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn man also eine Serveranwendung (Mailbox.org, Exchange, Open Exchange oder ähnliches) schreibt, und diese Restricted Scope Data runterlädt und speichert, dann wird ein Security Assessment notwendig.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;den-heise-artikel-noch-einmal-lesen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#den-heise-artikel-noch-einmal-lesen&#34;&gt;
	Den Heise Artikel noch einmal lesen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jetzt lesen wir den &lt;a href=&#34;https://www.heise.de/ix/meldung/Mailbox-org-Google-sperrt-unsichere-Dritte-von-Kalender-aus-4640540.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Artikel&lt;/a&gt;

 noch einmal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da heißt es:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Google forciert den Einsatz von Oauth für seine Mail-, Kalender- und Drive- Dienste, sperrt dabei aber viele Dienstleister und ältere Software aus. Wer bisher beispielsweise Googles Kalender in einer nicht von Google entwickelten Anwendung oder Webseite ohne Oauth integriert, muss sich demnächst entweder umstellen oder darauf hoffen, dass sich sein Anbieter von Google-Partnern in den USA in einem kostspieligen und wenig transparenten Verfahren zertifizieren lässt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was heißt das? Der Artikel erklärt das nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google hat bereits am 30. Oktober letzten Jahres &lt;a href=&#34;https://gsuiteupdates.googleblog.com/2019/07/limit-access-LSA.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;LSA für Business Kunden&lt;/a&gt;

 sanft eingeschränkt. Alle Accounts mit einer leeren LSA Liste haben &amp;ldquo;LSA erlauben&amp;rdquo; auf &amp;ldquo;Nein&amp;rdquo; gestellt bekommen, für andere Accounts, die LSA Einträge haben, sind andere Einschränkungen gemacht worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ab Mitte diesen Jahres wird &lt;a href=&#34;https://gsuiteupdates.googleblog.com/2019/12/less-secure-apps-oauth-google-username-password-incorrect.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;LSA weiter eingeschränkt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das heißt, zum Zugriff auf Google Dienste wird LSA erschwert oder ganz abgeschaltet und OAuth2 verpflichtend. Soweit eine gute Sache.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber: Ein Mailserver hat bisher via LSA Vollzugriff auf einen GMail Account und einen Kalender bekommen, ohne sich dem für Restricted Scopes notwendigem Review zu unterziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch, daß OAuth2 jetzt verpflichtend wird, werden Firmen wie Open Exchange und Mailbox.org also OAuth2 Reviews aufgezwungen, weil das LSA Schlupfloch nicht mehr existiert. Und das ist genau der Punkt, der beklagt wird, nur daß der Artikel das nicht erklärt.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mailbox.org-Betreiber Peer Heinlein kritisiert Googles Vorgehen, das ab 15. Januar die Zertifizierung von &amp;ldquo;Less Secure Apps&amp;rdquo; vorschreibt. Im Gespräch mit der iX erklärt Heinlein, es sei grundsätzlich nicht verkehrt, wenn unseriöse Anbieter vom Zugriff auf Google-Konten ausgeschlossen werden und Missbrauch minimiert wird.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist irreführtend, weil es primär gar nicht um LSA geht, sondern um OAuth2, und spezifisch um die mit OAuth2 Restricted Scopes verknüpften Audit-Anforderungen. LSA abzuschalten ist eine gute Sache, und LSA zu verwenden, um den Anforderungen für OAuth2 Restricted Scope zu entgehen eine mittelfristig zum Scheitern verurteilte Strategie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage, um die es eigentlich gehen muß ist:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darf Google für den Zugriff auf ihre Plattform einen solchen Audit verlangen oder ist dies eine unzulässige Wettbewerbseinschränkung?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Lichte der Entscheidung &lt;a href=&#34;https://www.heise.de/newsticker/meldung/Sofortueberweisung-vs-Banken-Kartellamt-sieht-Wettbewerb-behindert-3255361.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Banken vs. Sofortüberweisung&lt;/a&gt;

 kann man annehmen, daß es nicht das Problem von Google ist, Anforderungen an die Anwendungen zu stellen, die ein Anwender für seinen Account zuläßt. Insbesondere wenn der Anwender eine Firma ist und der Account Teil eines GSuite Business Accounts ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das ist die eigentliche Frage, die geklärt werden muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OAuth2 ist eine gute Sache. Auch Mailbox.org und OX wissen das und haben das korrekt implementiert, sind dabei aber in die OAuth2 Restricted Scope Requirements für Serverbetreiber gelaufen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IVW jetzt &#34;datenschutzkonform&#34; (Updated)</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/08/10/ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.html</link>
      <pubDate>Wed, 10 Aug 2011 19:45:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/08/10/ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Auf dem Heiseticker findet man die Mitteilung
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Hamburger-Datenschutzbeauftragter-Reichweitenmessung-der-IVW-ist-datenschutzkonform-1320862.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hamburger Datenschutzbeauftragter: Reichweitenmessung der IVW ist datenschutzkonform&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Geschichte begann mit dem hamburgischen Datenschutzbeauftragten Caspar,
der mit nicht wenig Schaum vor dem Mund gegen Google Analytics wetterte,
zugleich aber in seiner eigenen Präsentation IVW Zählpixel hatte. Als das
raus kam, hielt Caspar schnell den Mund und schaltete seine Webpräsenz ab.
Nun heißt es:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diese Woche meldeten die Beteiligten in einer Pressemeldung nun eine
Einigung hinsichtlich einer datenschutzkonformen Nutzung des Meßsystems.
Man habe dadurch &amp;ldquo;datenschutzrechtliche Verbesserungen mit bundesweiter
Bedeutung&amp;rdquo; erreicht und die im Januar gemachten Zusagen umgesetzt, loben
sich die Beteiligten in ihrer Meldung.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Konkret heißt das: Die IP-Adresse, die das IVW-Teil speichert, wird um das
letzte Byte verkürzt. Es werden also Gruppen von 256 IP-Nummern zusammen
abgerechnet. Außerdem gibt es jetzt eine
&lt;a href=&#34;https://optout.ivwbox.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Opt-Out Möglichkeit&lt;/a&gt;

. Abgerundet soll das ganze durch
Vertragsänderungen zwischen der IVW-Betreibergesellschaft und der nutzenden
Website.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Ergebnis ist weitgehend witzlos, wie man sich leicht überlegen kann,
wenn man
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html&#34;&gt;C is for Cookie&lt;/a&gt;


gelesen und verstanden hat - Caspar hat gar nichts bewirkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Zählsystem der IVW beruht nur am Rande auf IP-Adressen: Es gibt eine
ganze Reihe von Benutzern, die auf das Web durch Proxies zugreifen, und die
IVW will nun gerade solche Benutzer trennen können, die dieselbe IP-Adresse
haben, aber mehr als eine Person repräsentieren. Andererseits gibt es
Benutzer, deren IP-Nummer auf zwei aufeinander folgenden Zugriffen wechselt
(etwa Benutzer sehr großer Proxies, oder DSL-Benutzer nach einer
Zwangstrennung), und die IVW will solche Benutzer auch nach einem solchen
Adreßwechsel weiter als dieselbe Person tracken können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Der deutsche Datenschutz versteift sich auf die IP-Adresse als personenbezogenes Datum&lt;/em&gt;,
aber die ist in Bezug auf Tracking eigentlich eher witzlos - Cookies und
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/tp/blogs/6/150231&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Supercookies&lt;/a&gt;

 sind die Methode der Wahl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch die IVW arbeitet mit Cookies, genau genommen mit einem Cookie i00, der
für die Domain *.ivwbox.de mit einer Lebensdauer von einem Jahr gesetzt
wird. Dieser Cookie bekommt eine eindeutige Kennung, mit der ein User von
allen anderen Usern unterscheidbar wird (siehe auch
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html&#34;&gt;C is for Cookie&lt;/a&gt;


und suche nach i00).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Ziel der IVW ist erklärtermaßen, Page Impressions auf der Site eines
Anbieters zu zählen. Die IVW, die jetzt angeblich datenschutzkonform
arbeitet, erhebt jedoch viel mehr Daten, die für diesen Zweck gar nicht
notwendig sind:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Cookie wird für einen viel zu langen Zeitraum gesetzt (wieso nicht als
Session-Cookie, der beim Stop des Browsers gelöscht wird, oder mit der
Laufzeit &amp;ldquo;1 Tag&amp;rdquo;?).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Der Cookie wird für die Domain *.ivwbox.de gesetzt, und jeder IVW-Nutzer
arbeitet unter dieser Domain - webdessl.ivwbox.de und zeit.ivwbox.de zum
Beispiel bekommen beide dieselbe Kennung für denselben Browser/User zu
sehen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Opt-Out setzt ein Cookie. Es ist also an einen Browser gebunden - man
muß für jeden seiner Browser neu opt-outen, und das Opt-Out erlischt,
sollte man jemals seine Cookies verlieren oder löschen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Genau genommen wird gar kein Opt-Out implementiert, sondern die o.a.
opt-out Site setzt den i00-Cookie für *.ivwbox.de auf einen festen Wert,
0000000000000000cafe. Das heißt, es wird immer noch gezählt, aber alle
User, die opt-out gemacht haben, werden nun zusammen unter derselben ID
gebucht. Wenn es also nur Einer alleine macht, bewirkt das genau gar nix.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Zählpixel überträgt noch viel mehr Informationen, da es ja im Kontext
der Seite des IVW-Kunden geladen wird. Insbesondere wird vom Zählpixel
auch ein Referer übermittelt, also die URL der Seite, in der das Pixel
enthalten ist. Wenn diese Seite Parameter hat, also das Resultat eines
METHOD=&amp;lsquo;GET&amp;rsquo; Formulars ist, dann werden alle diese möglicherweise
personenbeziehbaren Daten über den Referer auch an die IVW geleaked.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zusammenfassend kann man sagen, daß die Maßnahmen von Caspar so wie sie vom
Heise Newsticker berichtet werden, das Problem genau gar nicht adressieren
und die Situation keinen Fatz verbessern: Noch immer erfaßt IVW Daten, die
für den Zweck der Ermittlung von PI nicht benötigt werden und daß über
Kunden-Domaingrenzen hinweg (Cookie für *.ivwbox.de).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/datenschutz-ghostery.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man fragt sich, ob es beim Hamburgischen Datenschutzbeauftragten nur noch
Juristen und keine Techniker mehr gibt, und ob er nicht vielleicht mal bei
seinen Nachbarn im Norden nachfragen will, von denen ich weiß, daß sie
solche Sachen besser im Griff haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Bei Herrn Stadler greift man diesen Artikel auf:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.internet-law.de/2011/08/ivw-tracking-tool-doch-nicht-datenschutzkonform.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;IVW Tracking Tool doch nicht datenschutzkonform&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich fragte dort in den Kommentaren:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich habe da noch ein paar weitere Fragen. Wenn ich irgendwo was kaufe,
dann muß ich da ja oftmals zwei Mal unterschreiben – einmal in den Vertrag
einwilligen, und dann noch mal Extra das Datenschutzblabla unterzeichnen,
weil das nicht Bestandteil der AGB sein darf und eine gesonderte
Einwilligung braucht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist also tierisch wichtig und so.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wieso kann eine Website, die IVW nutzt, das implizit tun, also ohne
gesonderte ausdrückliche Willenserklärung von mir, wenn das zum Beispiel
auf jedem Kassenzettel nicht geht und stattdessen jetzt zwei
Unterschriften von mir braucht?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder im Fall der IVW sogar mit einem Default-Opt-In und einem optionalen
Opt-Out, also genau anders rum als auf jedem Kassenzettel?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und im Fall der IVW mit einem volatilen Opt-Out (als Cookie) pro Browser
pro Rechner, den ich habe? Ich meine, sollte ich nicht einmal eine
Willenserklärung auf das Opt-Out abgeben (Ich dachte, ich müßte gesondert
unterschreiben?) und dann ist das deren Problem, mich wiederzuerkennen und
sich an unsere Abmachungen zu halten?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thomas Stadler antwortet mir:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Frage ist äußerst berechtigt. Die erste Frage, die man hier stellen
muss lautet aber, ob das IVW-Tool personenbezogene Daten erhebt. Wenn ja,
dann geht es so nicht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich erweiterte meine Ausführungen mit:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;@2: &amp;ldquo;Die erste Frage, die man hier stellen muss lautet aber, ob das
IVW-Tool personenbezogene Daten erhebt. Wenn ja, dann geht es so nicht.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage ist doch irgendwie schon beantwortet, denke ich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es sind die Datenschützer, speziell die in Hamburg, die sich über
IP-Adressen aufgeregt haben, also der Ansicht sind, daß &lt;em&gt;das&lt;/em&gt;
personenbezogene oder personenbeziehbare Informationen sind. Speziell die
Hamburger Datenschützer halten das für gefährlich und verboten genug, um
deswegen Pressemittelungen raus zu hauen, gegen Leute vorzugehen und ihre
eigene Präsenz abschalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IVW-Cookies (die i00-Cookies) kleben aber noch viel besser an &amp;ldquo;einer
Person&amp;rdquo; als es IP-Adressen jemals tun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IP-Adressen wechseln für viele Kunden jeden Tag, durch die Zwangstrennung.
Kunden, die durch einen großen Proxy (mit mehr als 30.000 bis 40.000
konkurrenten Nutzern) surfen bekommen außerdem unterschiedliche IP-Nummern
bei aufeinanderfolgenden Requests, weil der Proxy mehrere Exit-Adressen
hat (AOL, Telekom machen es so). Andererseits sind IP-Adressen von Kunden,
die hinter Firmenfirewalls oder solchen Proxies sitzen, nicht trennscharf:
Viele Kunden treten unter derselben IP-Adresse auf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der i00-Cookie dagegen wird per Browser vergeben und hat eine Lebensdauer
von einem Jahr: Die IVW/INFOnline oder wer auch immer verwendet diesen
Cookie ja genau deswegen, weil er besser trennt als IP-Adressen, weil er
also besser personenbeziehbar ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und wie die IP-Adresse auch wird der i00-Cookie nicht pro Site vergeben,
sondern für alle *.ivwbox.de-Domains gemeinsam gesetzt. Das heißt, man
schlägt auf zeit.ivwbox.de mit demselben i00-Cookie auf wie auf
webdessl.ivwbox.de, die Daten können technisch zusammengeführt werden und
es können Bewegungsprofile erstellt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für den angegebenen Verwendungszweck der IVW, das Zählen von PI, ist das
vollkommen unnötig, wie auch die Lebensdauer von einem Jahr für diesen
Zweck vollkommen übertrieben ist (30 Minuten würden reichen). Es sind die
gierigen Finger der AGOF, die hier mehr Daten haben wollen, aber das ist
ein ganz anderer Anwendungszweck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das heißt rein logisch: Wenn eine IP-Adresse schon böse, verboten oder
anonymisierungspflichtig ist, weil die potentiell bei einigen Nutzern
personenbeziehbar ist, dann muß ein i00-Cookie das noch mehr sein, oder
die ganze Argumentation fällt nach den Gesetzen der Logik als inkonsistent
und inkonsequent in sich zusammen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jetzt Zusammenfassung von Ip-Adressen durch Löschung des letzten Bytes zu
/24 zu feiern, aber weiter mit i00-Cookies zu arbeiten ist schlicht
inkompetent, wenn es aus Versehen passiert ist. Oder verlogen, falls es
Absicht war.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP V6 verkehrt</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2011 12:41:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Johannes Caspar, Hamburgischer Beauftragter für Datenschutz und
Informationsfreiheit, sieht durch die Einführung des Internetprotokolls
IPv6 den Datenschutz im Internet gefährdet. Er fordert den Gesetzgeber
dazu auf, die Provider dazu zu verpflichten, dass sie IP-Adressen
weiterhin dynamisch vergeben.
&amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/netze/meldung/Datenschuetzer-sorgt-sich-wegen-IPv6-1235312.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Netze&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Schon seit &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html&#34;&gt;vielen Jahren&lt;/a&gt;


versteifen sich Sicherheitsbehörden, Abmahnszene und viele andere Leute
auf die Idee, daß eine IP-Nummer (zu einem gegebenen Zeitpunkt) eine
Person identifiziert. Das führt fast schon traditionell zu abschreckenden
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2011/wieder-hausdurchsuchung-wegen-tor-exit-server/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hausdurchsuchungen bei Betreibern von tor-Servern&lt;/a&gt;


und anderen seltsamen Randerscheinungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicht ganz so lange, aber schon fast so lange gibt es die Erkenntnis, daß
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/11/08/ip-nummern-und-elektronische-personalausweise.html&#34;&gt;so eine IP-Nummer irgendwie gar nix beweist&lt;/a&gt;


auch wenn das
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/06/27/vorratsdatenspeicherung.html&#34;&gt;den entsprechenden Bedarfsträgern weitgehend egal ist&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders herum hätten wir nun mit IP V6 endlich die Gelegenheit, feste
IP-Nummern und sogar Netze für daheim zu bekommen und so allen möglichen
Arten von Diensten aufzubauen, die vorher nur unter Schmerzen und
Performanceproblemen zu realisieren waren. Nun kehrt sich die Sachlage um,
und
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/netze/meldung/Datenschuetzer-sorgt-sich-wegen-IPv6-1235312.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Datenschützer sind der Meinung, daß eine IP-Nummer irgendetwas beweist&lt;/a&gt;


und wollen daher statische IP-Nummern weg haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Logik erschließt sich mir nicht. Wenn ich Anonymität haben will, dann
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/06/05/selber-zwiebeln-anonymit-t-selbst-gemacht.html&#34;&gt;muß ich sie selber erzeugen&lt;/a&gt;

.
Das wissen eben genau diese Datenschützer auch, haben sie doch selber
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/11/24/an-on.html&#34;&gt;AN.ON&lt;/a&gt;

 selbst betrieben
und tor propagiert, und an Papieren über
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/24/ueber-anonymitaet-reden.html&#34;&gt;Anonymitätdefinitionen&lt;/a&gt;


mitgewirkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Einlassungen von Herrn Caspar sind auf viele verschiedene Weisen
unsagbar dumm. Er propagiert mit seiner Forderung die vollkommen falsche
Idee, dynamische IP-Nummern würden vor irgendetwas schützen, wenn es darauf
ankäme: Inhaber einer dynamischen IP-Nummern zu einem gegebenen Zeitpunkt
sind aufdeckbar und identifizierbar, die benutzten Werkzeuge sind auch ohne
IP-Nummer trackbar, und Personentracking funktioniert oft mit mehreren
Signalen, etwa Browserstrings,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html&#34;&gt;Cookies&lt;/a&gt;

 und
Flash-Cookies. IP-Nummern zu wechseln hat keine Schutzwirkung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Verzicht auf statische IP-Nummern hat außerdem den Nebeneffekt, daß
damit das Anbieten von dezentralen, selbst betriebenen Diensten erschwert
wird, und das Internet als Konsumenten-Anbeiter-System statt Peer-2-Peer
System zementiert wird. Caspar, der Datenschützer, spielt so großen,
zentralisierten Diensteanbietern außerhalb der Jurisdiktion von Deutschland
in die Hände.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Art von Datenschutz schützt niemanden. Im Gegenteil, sie ist
Bestandteil des sich selbst erhaltenden, innovationsfeindlichen &amp;ldquo;Systems
Datenschutz&amp;rdquo; in Deutschland, und genau der Grund für das Entstehen der
Spackeria (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/fasel&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@fasel&lt;/a&gt;

 bei der
&lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Spackeria&lt;/a&gt;

 zum &lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org/2011/05/27/ipv6-und-die-machtfrage/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;selben
Thema&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der Spackeria, von Aluhüten und vom Kontrollverlust</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluhueten-und-vom-kontrollverlust.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2011 19:10:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluhueten-und-vom-kontrollverlust.html</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;spackeria-wtf&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#spackeria-wtf&#34;&gt;
	Spackeria? WTF?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auf dem 27C3 hat Constanze Kurz im Jahresrückblock 2010 den Begriff
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=IUV6XyL7SEA#t=67m41s&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Post-Privacy Spacken&lt;/a&gt;


(Video, ca. 3 Minuten ab der Startposition ansehen) geprägt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schon einige Zeit vorher - nämlich mindestens seit dem 25C3 - haben ein paar
Leute angefangen, sich über den
&lt;a href=&#34;http://www.ctrl-verlust.net/the-rise-of-spackeria/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kontrollverlust&lt;/a&gt;

 zu
unterhalten. Michael Seemann (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/mspro&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@mspro&lt;/a&gt;

) bezeichnet
mit diesem weitgefaßten Begriff eine Reihe von Effekten, die das
Vorhandensein der Kommunikationsmöglichkeiten des Netzes auf Menschen und
Daten hat: Offenbar scheint es unmöglich zu sein, die Verwendung von Daten
zu kontrollieren, wenn sie erst einmal existieren und zugreifbar sind. Und
offenbar scheint es zu einer ganzen Reihe von emergenten
Organisationseffekten zu kommen, wenn Menschen zu Transaktionskosten von
Null miteinander kommunizieren können. In
&lt;a href=&#34;http://www.ctrl-verlust.net/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;seinem Blog&lt;/a&gt;

 hat er eine ganze Reihe von Artikeln,
die diese Effekte an Beispielen aufgreifen und ausführen, aber auch eher
philosophische Hintergrundüberlegungen zu diesem Thema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den Begriff von Constanze Kurz aufgreifend und neu mit Bedeutung besetzend
haben sich
&lt;a href=&#34;http://spackeria.wordpress.com/2011/03/16/aus-dem-maschinenraum-infrastruktur-und-menschen-hinter-der-spackeria/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein Haufen Leute unter dem Namen &amp;ldquo;Spackeria&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


zusammengefunden, um Kontrollverluste und Leben in einer
Post-Privacy-Gesellschaft zu erörtern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man darf sich das nicht als eine politische Bewegung vorstellen. Die
Spackeria ist vielmehr eine lose Forschungsgruppe, die versucht, das Thema
&amp;ldquo;Post-Privacy&amp;rdquo; zu erkunden. Entsprechend gibt es auch keine homogene
Philosophie oder gar politische Forderungen. Dennoch scheint der Begriff
Spackeria inzwischen eine ganze Menge Angst und Schrecken zu verbreiten und
viele Leute interpretieren eine politische Komponente in die Spackeria
hinein (Wieso eigentlich? - das sehen wir unten: Forderungen ergeben sich
eher implizit).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/aluhut1.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piratenpad Chat&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da einige der Mitglieder der Spackeria außerdem in der Piratenpartei aktiv
sind, wird die Spackeria oft als piraten-nah empfunden. Das ist sicher
richtig, aber bei den Piraten gibt es auch eine sehr starke CCC-nahe
Fraktion, die ich in Ermangelung eines besseren Begriffes und den Geist des
Begriffes &amp;ldquo;Spackeria&amp;rdquo; aufgreifend einmal als
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Aluminiumhut&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aluhut-Träger&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; bezeichnen
will. Entsprechend gibt es gerade ein
&lt;a href=&#34;http://piratenpad.de/Gtk3gC2SWm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Piratenpad der Aluhut-Fraktion&lt;/a&gt;

,
in dem man kollaborativ eine Gegenbewegung zur Spackeria organisieren will,
die man dem traditionellen Datenschutz nahe ansiedeln kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Gegenbewegung&amp;rdquo; gegen etwas zu sein, das keine politischen Forderungen
formuliert und sich eher als Forschungsgruppe sieht ist natürlich schwierig.
Aber naja, wir werden sehen, was daraus wird.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-also-ist-die-logik-der-spackeria&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-also-ist-die-logik-der-spackeria&#34;&gt;
	Was also ist die Logik der Spackeria?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/aluhut2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piratenpad Chat&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Gedanke, der wahrscheinlich allen Mitgliedern der Spackeria gemeinsam
ist, ist die Beobachtung, daß der Datenschutz politisch und real auf ganzer
Linie versagt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Datenschutz versagt politisch: Im
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/%C3%9Cberwachungsstaat#.C3.9Cberwachung_in_der_Bundesrepublik_Deutschland&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wikipedia-Artikel &amp;ldquo;Überwachungsstaat&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


findet man eine schöne Übersicht von Dingen, bei denen die Datenschützer
ihre Interessen in der Hauptsache nicht oder gar überhaupt nicht durchsetzen
haben können. Um von diesem Versagen abzulenken führt man Scheingefechte -
etwa gegen Google Maps,
&lt;a href=&#34;http://www.datenschutzbeauftragter-online.de/datenschutz-google-analytics-erfuellt-zentrale-forderung-der-datenschutz-aufsichtsbehoerden/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.datenschutzbeauftragter-online.de/datenschutz-facebook-like-button-was-webseiten-betreiber-beachten-muessen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Facebook Like-Buttons&lt;/a&gt;


und andere für den politischen Datenschutz an sich vollkommen
nebensächlichen Ziele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor allen Dingen versagt der Datenschutz aber inhaltlich:
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/tp/artikel/13/13211/1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wer wirklich wichtige Dinge zu schützen hat&lt;/a&gt;

,
der kann auf die Bestimmungen und Regelungen des Datenschutzes nicht
vertrauen, sondern muß den Schutz seiner Daten selbst in die Hand nehmen -
sie also geheim halten. Die Deutsche Telekom formuliert es so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;weil, so wörtlich, &amp;ldquo;eine Veröffentlichung geheimer Daten zum
Lebensrisiko&amp;rdquo; gehöre.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Oder direkter formuliert:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wo es um Dinge geht, die sich direkt auf mein Leben, meine Gesundheit oder
mein finanzielles Fortbestehen auswirken können, da brauche ich keinen
Datenschutz, sondern da brauche ich ein Geheimnis. Ich kann 2011 keine
Dinge mehr über mich an einen geschlossenen Personenkreis oder mit einer
Zweckbindung veröffentlichen, sondern ich muß bei allen Daten, die ich
direkt oder indirekt produziere oder veröffentliche davon ausgehen, daß
sie allgemein verfügbar sind und mit allen anderen Daten verknüpft werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danach muß ich mein Leben ausrichten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist das Credo der Spackeria, der Ausgangspunkt aller weiteren
Betrachtungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Belege, die diesen Ausgangspunkt plausibel erscheinen lassen, gibt es genug:
Die NPD stellt Volkszähler, Sony verliert Kreditkartendaten in
Millionenbündeln, die EU exportiert innereuropäische Kontobewegungsdaten
grundlos in die USA, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Startpunkt der Spackeria ist also ein entschieden nichtpolitischer, ja
fast sogar antipolitischer: Weil der Datenschutz versagt, versagen muß (denn
der Kontrollverlust scheint ein dem System inhärentes Merkmal zu sein), weil
die Welt also so ist, ich aber in ihr Leben muß, muß ich mein Leben so
gestalten, daß ich in so einer Welt leben kann. Das ist ein sehr ehrlicher,
wenn vielleicht auch ein wenig zynischer Ausgangspunkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dem Gegenüber stellt die Aluhutfraktion die Forderung, die idealistischen
Ziele des Datenschutzes umzusetzen - auch dann, wenn dies technologische
Fortentwicklung behindert, und oft auch dann, wenn dies ein rein
symbolischer Akt ist oder wenn die tatsächlich wirksame Umsetzung dieser
Ziele noch mehr Überwachung erforderlich machen würde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wie-also-kommt-die-politik-bei-der-spackeria-ins-spiel&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-also-kommt-die-politik-bei-der-spackeria-ins-spiel&#34;&gt;
	Wie also kommt die Politik bei der Spackeria ins Spiel?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Privatsphäre ist auch der Ort, wo Ehemänner ihre Frauen schlagen.&amp;rdquo;  &amp;ndash; Julia Schramm&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Spackeria ist der Ansicht, daß man gegen die Entstehung einer Datenspur
nichts tun kann. Der Grünen-Poltiker Malte Spitz hat dies sehr deutlich
gemacht, indem er die Vorratsdaten seines Mobiltelefons genommen und
&lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/datenschutz/malte-spitz-vorratsdaten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;sein Leben anhand der Vorratsdatenspeicherung für DIE ZEIT visualisiert hat&lt;/a&gt;

.
Mit weniger ad-hoc gestrickten Werkzeugen wie
&lt;a href=&#34;http://www.gulli.com/news/britische-polizei-erwarb-software-f-r-die-perfekte-berwachung-2011-05-12&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Geotime&lt;/a&gt;


kann man dies noch besser tun und auch die Daten aus mehreren Datenquellen
zusammenführen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei muß man sich vor Augen führen, daß nicht das Zeit-Tool und auch nicht
Geotime das Problem sind - sie sind nur Werkzeuge, die aus den sowieso
vorhandenen Daten nette Grafiken machen. Die Daten fallen sowieso an, und
sie fallen an, weil sie für das Funktionieren all der netten dienstbaren
Geister in unserem Leben zwingend notwendig sind. Gegen diese Werkzeuge an
zu kämpfen bedeutet den Boten wegen seiner Nachricht zu töten, ändert aber
überhaupt nichts an der Lage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bemerkenswert auch, daß Malte Spitz für die Erlangung seiner Daten eine
Klage nach dem Informationsfreiheitsgesetz gegen die Telekom hat führen
müssen - der Telekom war schon klar, was sie da hat und warum sie nicht
möchte, daß diese Daten in einer ansprechenden grafischen Form aufbereitet
werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieselben Daten fallen auch auf meinem Mobiltelefon selber an. Ich nehme
sie, und publiziere sie auf Google Latitude. Eine Reihe von Personen kann
dadurch sehen, wann ich wo bin, wo ich eingecheckt bin und welche anderen
Personen dort ebenfalls eingecheckt sind. Meiner Meinung nach nutzen zu
wenige meiner Freunde Latitude - viele Verrichtungen meines Lebens wären
sehr viel leichter zu organsieren, wenn der Dienst populärer wäre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So kommt es, daß ich auf das Anfallen der Daten keinen Einfluß habe - die
Daten sind für den Betrieb eines Mobiltelefons zwingend notwendig: damit der
Anruf an das Telefon durchgestellt werden kann, muß das Netz und der
Netzbetreiber wissen, wo ich gerade bin. Zugleich kann ich die qualitativ
hochwertigen Daten nicht selber nutzen, sondern muß den Akku meines armen
Mobiltelefons damit schnell-leeren, daß ich außerdem noch einen
GPS-Empfänger betreibe - ich habe die Kontrolle über meine eigenen
Location-Datensätze beim Netzbetreiber nicht und es erfordert einen Prozeß
gegen den Netzbetreiber um sie zu bekommen. Und zugleich habe ich keine
Kontrolle darüber, was genau mit diesen Datensätzen durch Dritte gemacht
wird. Dies ist ein Aspekt des Kontrollverlustes, dessen zahlreiche Facetten
Michael Seemann so ausführlich diskutiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders herum merkt die Spackeria an, daß Datenschutz gerne mißbraucht wird,
um Intransparenz zu erzeugen und Mauscheleien zu verbergen. Das Beispiel des
heutigen Tages findet sich in
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2011/internet-provider-als-virtuelle-grenzubergange/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Internet-Provider als “virtuelle Grenzübergänge”?&lt;/a&gt;


(auch noch aus anderen Gründen ein interessanter Artikel):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Obwohl der “Experte”, der die Präsentation hielt, von der
ungarischen Präsidentschaft eingeladen war, und die Präsentation von 27
Mitgliedstaaten und der EU-Komission besucht wurde, wird der Name des
Vortragenden nicht veröffentlicht – angeblich, um seine Privatsphäre zu
schützen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Spackeria behauptet nun, daß wir gesamtgesellschaftlich wahrscheinlich
eine ganze Menge gewinnen können, indem wir alle gesellschaftlichen Prozesse
offenlegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die politische Forderung der Spackeria, wenn sie denn also überhaupt eine
hat, ist radikale Transparenz und sie setzt dies dem radikalen Datenschutz
der Aluhut-Träger entgegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist - eigentlich - gar nicht so weit weg von den Positionen des CCC, der
schon seit je her fordert &amp;ldquo;Private Daten schützen, öffentliche Daten
nützen&amp;rdquo;. Der Unterschied, und die politische Debatte, geht mehr darum, was
genau denn nun Privat ist und ob sich diese Grenzziehung in 2011 noch
aufrecht erhalten ließe - dort gibt es eine Menge Streitpunkte zwischen den
beiden Gruppierungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Sorge der Aluhutfraktion richtet sich dabei im Grunde auf das
entstehende Machtgefälle. Ein Standardszenario in diesem Dialog: Wenn ein
Arbeitgeber von allen potentiellen Bewerbern wissen könnte, was sie so für
Krankheiten und Risiken mit sich tragen, dann hätten Bewerber mit gewisser
Vorgeschichte bei einer Bewerbung schlechtere Karten (oder &lt;a href=&#34;http://www.tagesspiegel.de/wenn-personalchefs-aus-der-hand-lesen/1824820.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;solche mit einer
mißbeliebigen
Handschrift&lt;/a&gt;

).
Darum müssen solche Informationen geschützt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits, so die Standard-Antwort der Spackeria, kann man dieses
Machtgefälle auch dadurch aufheben, indem man beiden Seiten Transparenz auf
gleicher Ebene verordnet: Der Arbeitgeber muß seinen Besetzungs- und
Auswahlprozeß genau so offen legen wie der Arbeitnehmer seine Daten, und
dann werde man schon sehen, wie lange Unternehmen sich solche Praktiken im
Lichte der öffentlichen gesellschaftlichen Diskussion erlauben können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich glaube, daß man ähnliche Beispiele in vielen anderen Situationen
ebenfalls erfolgreich konstruieren kann - &amp;ldquo;Positionen von Frauenhäusern
müssen geheim gehalten werden&amp;rdquo; &amp;ldquo;Andererseits: Wenn die Records von
Überwachungskameras, automatischer Kennzeichenerfassung und
Handy-Positionsdaten auch öffentlich wären, müßten sie das wahrscheinlich
nicht.&amp;rdquo; und so weiter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wichtig sei für eine Diskussion auf Augenhöhe, so die Postion der Spackeria,
nicht so sehr der Grad der Offenlegung, sondern der gleiche Grad der
Offenlegung bei allen beteiligten Parteien. Und es sei das Licht der
Transparenz und nicht die geheimniskrämerische Mauschelei des
datengeschützten Geheimnisses, das die Weiterentwicklung einer Gesellschaft
als Ganzes befeuere. Und habe man auch nichts gegen die emergenten Effekte
der Techniknutzung, die von Leuten wie mspro unter dem Begriff
&amp;ldquo;Kontrollverlust&amp;rdquo; zusammengefaßt werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-meinen-die-ernst-was-denkst-du-kris&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#das-meinen-die-ernst-was-denkst-du-kris&#34;&gt;
	Das meinen die ernst? Was denkst Du, Kris?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich denke, das die Ausgangsposition der Spackeria eine sehr sinnvolle und
realistische ist. Ich kann nicht erkennen, daß der Datenschutz in
Deutschland gesetzgeberisch sinnvolle Ergebnisse erzielt hat - in allen
wichtigen Fragen, die auf der Wikipedia-Überwachungsstaat-Seite so schön
zusammengefaßt sind, hat er in der Tat versagt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Scott McNealy 1999 gesagt hat,
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.wired.com/politics/law/news/1999/01/17538&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;You have zero privacy anyway, get over it&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;,
dann ist das die
politisch weniger freundliche, wenn nicht sogar zynische Art, genau diesen
Sachverhalt zu formulieren.
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=A6e7wfDHzew&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die Konsequenz aus diesem Ausgangspunkt formuliert Eric Schmidt&lt;/a&gt;


zehn Jahre später, genau so zynisch und direkt, und genau so korrekt: &amp;ldquo;If you
have something that you don&amp;rsquo;t want anyone to know, maybe you shouldn&amp;rsquo;t be
doing it in the first place.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf eine Weise ist das genau der Punkt, bei dem es um radikale gegenseitige
Transparenz vs. radikale Privacy geht. Die einen sagen: &amp;ldquo;Indem wir alle
gegenseitig Offenlegen, haben wir die Möglichkeit zu erkennen, daß wir alle
nicht immer perfekt sind, und wir haben die Wahl, daran entweder zu wachsen
und bessere Menschen zu werden, oder zu lernen einander zu vergeben.&amp;rdquo; (Das
ist Schmidt) Die anderen sagen: &amp;ldquo;Das ist eine gefährliche Utopie und mir zu
risikoreich, ich will da nicht mitmachen.&amp;rdquo; (Das sind die, die sich über
Schmidt aufregen) Und die Technik sagt: &amp;ldquo;Ich funktionier halt so, ihr könnt
gerne unrealistische Annahmen machen, mir egal. Das tut es halt mehr weh,
wenn ihr lernt.&amp;rdquo; (Das ist McNealy)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern halte ich mich aus der Diskussion raus - McNealy hat Recht, und es
ist nicht notwendig, ungefragt viel dazu zu sagen, wenn ich schon vorher
sehen kann, welche Erfahrungen alle im Laufe der Zeit machen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und lebe mein Spacko-Leben:  Ich persönlich habe auch mein ganzes Leben lang
sehr positive Erfahrungen damit gemacht, mich zu publizieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist klar, daß ich als jemand, der von der Arbeit mit Technik lebt, nicht
umhin kann, eine kilometerbreite Datenspur über diesen Planeten zu legen,
wenn ich in der Lage sein will, meinen Job gut zu machen. Das Beste, was ich
tun kann, ist das Highlight auf diesen Daten so zu setzen und die
Interpretationen meiner Daten anzulegen, daß sie ein positives Licht auf
mich als Person werfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Sinne &lt;em&gt;bin&lt;/em&gt; ich ein Post-Privacy-Spacko. Schon immer
gewesen: auch dann, wenn ich mich nicht an der Diskussion beteilige und auch
damals, als es den Begriff noch nicht gab, habe ich wie einer gelebt - leben
müssen. Und halte Popcorn bereit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das gespaltene piratische Verhältnis zur Identität</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/03/07/das-gespaltene-piratische-verh-ltnis-zur-identit-t.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 Mar 2010 12:42:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/03/07/das-gespaltene-piratische-verh-ltnis-zur-identit-t.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die inhaltliche Debatte um Aaron Koenig ist ein wenig abgeklungen, und auch
der Berliner Landesparteitag der Piratenpartei ist durch, sodaß ich einmal
die Gedanken zu Blog bringen kann, an denen ich im Rahmen der Debatte immer
wieder hängen geblieben bin, obwohl sie mit den Inhalten primär nur am Rande
zu tun haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist zum Beispiel das seltsame Verhältnis der Piraten zur Identität,
speziell zur Wahl und zum Gebrauch von Namen. Wenn man sich einmal die
Benutzernamen im
&lt;a href=&#34;http://wiki.piratenpartei.de/Spezial:Benutzer&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wiki der Piratenpartei&lt;/a&gt;


anschaut, oder in einem
&lt;a href=&#34;https://forum.piratenpartei.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;beliebigen Forum&lt;/a&gt;

, dann findet man da eine
bunte Mischung von Nicknames und auf den Benutzerseiten dann in der Regel
keinen Hinweis auf eine reale Person, eine Homepage oder ein Profil mit
echten Inhalten in einem Social Network Dingens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits ist da Aaron Koenig, von dem jemand herausgefinden haben will,
daß in seinem Personalausweis Stefan Koenig stehe, und
&lt;a href=&#34;http://www.mein-parteibuch.com/blog/2010/02/22/apropos-stefan-aaron-koenig/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;quer&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://forum.piratenpartei.de/viewtopic.php?f=1&amp;amp;t=15292&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;durch&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://blog.christian-hufgard.de/ich_habe_stefan_aaron_koenig_nicht_gewaehlt-2010-02-12&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://blog.pantoffelpunk.de/brechmittel/geh-denken-stefan-koenig&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Blogs&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://silkepp.wordpress.com/2010/02/21/krieg/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;geht&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;https://www.piratenpartei-hamburg.de/2010-02-23/wir-entziehen-stefan-aaron-koenig-das-vertrauen&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eine&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://twitgeridoo.wordpress.com/2010/02/22/stefan-aaron-koenig-das-spiel-ist-aus/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Reihe&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://rz.koepke.net/?p=4597&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;von&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://piratenfrau.net/?p=206&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Stefan&lt;/a&gt;

 &amp;ldquo;Aaron&amp;rdquo;
&lt;a href=&#34;http://www.google.de/search?q=stefan&amp;#43;aaron&amp;#43;Koenig&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Koenig-Artikeln&lt;/a&gt;

 komplett mit Anführungszeichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist eine ans trollende grenzende Schizophrenie, die sich mir komplett
nicht erschließt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, da ist einmal das
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Namensrecht#Deutschland&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Namensrecht in Deutschland&lt;/a&gt;

, das in
der Konstruktion schon mal kaputt ist: &amp;ldquo;Im derzeit geltenden Namensrecht
gilt der Grundsatz der Unabänderlichkeit des Namens. Der Name darf nicht
eigenmächtig und willkürlich geändert werden.&amp;rdquo; Dafür gibt es in einer
modernen Verwaltung keinen Grund, und in der Tat ist das eine deutsche
Besonderheit, die
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Deed_of_change_of_name&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;in anderen Rechtsordnungen&lt;/a&gt;

 so
nicht umgesetzt ist - und dabei kommt man dort sogar obendrein noch ohne
einen Personalausweis aus (siehe auch
&lt;a href=&#34;http://katze-mit-wut.azundris.com/archives/16-Moon-Unit-Zappa,-sadly-ignored.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die Katze&lt;/a&gt;


zu diesem Thema).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch den Piraten ist die englische Idee von Identität näher als die Deutsche -
Anonymität ist ihnen wichtig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So wichtig, daß es zum Teil bis in das Absurde geht, wenn mir etwa gesagt
wird, daß jemand eine Petition, die ihm wichtig ist, nicht unterzeichnen
möchte, weil dann sein Name mit dieser politischen Sache in Verbindung
gebracht werden kann. Nun ist es in der Tat so, daß
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/06/22/unterst-tzerunterschriften-unterliegen-dem-wahlgeheimnis.html&#34;&gt;das Wahlgeheimnis weiter reicht&lt;/a&gt;


als so mancher annimmt, aber es ist auch so, daß man kaum Politik machen
kann, ohne dabei als Person in das Licht der Öffentlichkeit zu treten. Man
wird damit ab einem bestimmten Punkt nun einmal
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Person_der_Zeitgeschichte&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;zu einer Person der Zeitgeschichte&lt;/a&gt;

 und
der rechtliche Status, unter dem man agiert, verändert sich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ändert aber nichts an der Feststellung, daß zur informationellen
Selbstbestimmung im Sinne der Piraten auch die freie Wahl des eigenen Namens
gehört und daß die ganzen süffisanten &amp;ldquo;Anführungszeichen-Aaron&amp;rdquo;-Kommentare
unpiratig und fehl am Platze sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ändert andererseits auch nichts an der Feststellung, daß ich trotz meiner
zwei Dekaden Onlineerfahrung so meine Probleme habe, mit einem &amp;ldquo;Horst Acker&amp;rdquo;
oder einem &amp;ldquo;Phil Antrop&amp;rdquo; über Politik oder politische Personen zu reden.
Politik sollte mit offenem Visier gemacht werden, denn es geht um Menschen
und für was sie stehen. Anders ausgedrückt: Ich habe einen Wunsch nach
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/24/ueber-anonymitaet-reden.html&#34;&gt;Verkettbarkeit&lt;/a&gt;


weil ich, wenn es um Politik geht, einen Wunsch nach
Reputation habe. Ich will wissen, was ich erwarten kann, wenn ich dieser Person
vertraue. Denn in der Politik
&lt;a href=&#34;http://wiki.piratenpartei.de/2009-07-09_-_Offener_Brief_an_Bodo_Thiesen&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;spielt Vergangenheit&lt;/a&gt;


und der Umgang mit ihr nun einmal eine wichtige Rolle. Man kann nicht anonym
und politisch aktiv sein, weil man nicht anonym Verantwortung übernehmen
kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Rat an Mitpiraten, die eine über den Forenstammtisch hinausgehende
politische Rolle einnehmen wollen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wählt einen Namen, unter dem ihr eine Marke aufbauen wollt. Das ist
wahrscheinlich der Name, der in Eurem Personalausweis steht - schaut Euch
&lt;a href=&#34;http://www.zdf.de/ZDFmediathek/beitrag/video/987700/Schluss-mit-Vorratsdatenspeicherung#/beitrag/video/987700/Schluss-mit-Vorratsdatenspeicherung&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;padeluun bei Markus Lanz&lt;/a&gt;


an und wie schwer selbst dieser in meinen Kreisen recht etablierte
Markenname &amp;ldquo;padeluun&amp;rdquo; dem Moderator über die Lippen geht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Welchen Namen Ihr auch wählt: sorgt dafür, daß diese Marke Kontur bekommt
und Leute vertrauen dazu fassen können, damit sie wissen, wofür ihr steht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und sorgt dafür, daß Ihr Euch mit Inhalten auseinander setzt und nicht den
Namen von Personen, egal ob selbstgewählt oder von den Eltern ausgesucht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oh, und wenn Ihr Kinder bekommt: Da wir nun einmal das deutsche Namensrecht
haben, solltet Ihr Euer Kind mit einem Vorrat an Namen ausstatten, damit es
später einen zum Anlaß passenden Namen im Vorrat hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und vielleicht macht Ihr Euch auch für ein liberaleres Namensrecht in
Deutschland stark. Das geht aber nur, wenn ihr Herrn Koenig den Aaron laßt,
sonst werdet ihr unglaubwürdig.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#39;Principal&#39;?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/09/principal.html</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2009 19:24:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/09/principal.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/principal.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Links: Benutzer in der realen Welt. Rechts: Eine Unix UID, die diesen Benutzer im System repräsentiert.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin ich. Aber in einem Computersystem kann ich nicht sein, denn dort existieren nur Bits und Bytes. Daher werde ich dort durch einen Identifier repräsentiert. Diesen Identifier nennt man meinen &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Security_principal&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Principal&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich mich in einem System einlogge, dann gebe ich einen Usernamen an - ich behaupte, jemand zu sein. Diese Phase des Logins nennt man &lt;em&gt;Identifikation&lt;/em&gt;, und zur Identifikation gebe ich entweder meinen Principal direkt ein, oder etwas, das vom System eindeutig auf den Principal abgebildet wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danach muß ich die behauptete Identität beweisen. Das nennt man &lt;em&gt;Authentisierung&lt;/em&gt; und kann durch ein geheimes Wissen geschehen (ein Paßwort), durch Besitz (ein Token oder eine Chipkarte) oder durch Sein (Biometrische Daten), oder eine Kombination davon (Mehrfaktor-Authentisierung, etwa ein RSA-Token mit PIN und minütlich wechselndem Code, also Paßwort + Besitz).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das System ordnet meiner bewiesenen Identität dann Rechte zu. Das nennt man &lt;em&gt;Autorisierung&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es kann auch verbrauchte Ressourcen mitloggen und abrechnen, das wäre &lt;em&gt;Accounting&lt;/em&gt; (Mit AAA bezeichnet man oft den Dreiklang Authentication, Authorization and Accounting, etwa im Zusammenhang mit dem &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/RADIUS&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;RADIUS&lt;/a&gt;

-Protokoll).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder es kann Aktivitäten eines Benutzers auf eine Weise mitloggen, die nicht vermeidbar und nicht fälschbar ist, dann haben wir &lt;em&gt;Auditing&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allen diesen Dingen gemeinsam ist die Tatsache, daß was immer wir machen, einem Benutzer zugeordnet werden muß, also einem Subjekt der realen Welt. Das heißt, wir müssen dieses Benutzersubjekt in unserem System modellieren. Das ist der Principal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein System ist dabei ein Scope, in dem dieser Principal eindeutig ist.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;unix-uid-als-principal&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#unix-uid-als-principal&#34;&gt;
	Unix: UID als Principal
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/spo-security.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Zugriff auf eine Datei: UID 10100 will Datei /home/kris/.irssi/config (gehört ebenfalls UID 10100) öffnen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Unix ist das System etwa eine einzelne Maschine, und der Principal ist dann eine User ID (UID). Diese wird benutzt, um überall in Unix einen Benutzer zu repräsentieren: An Dateien klebt eine UID dran, und an Prozessen. Wenn ein Prozeß (Subject) einen Systemcall (Verb) auf eine Datei (Object) anwenden will, dann prüft Unix für die Kombination von Subjekt und Object, welche Access Control List definiert ist (rwx?) und ob die Aktion erlaubt ist. Wenn ein Prozeß eine Datei erzeugen will, wird die ACL des Verzeichnisses geprüft, in dem die Datei erzeugt werden soll, und die neue Datei erbt die UID des Prozesses als Eigentümer-UID.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Unix meldet man sich mit einem Usernamen an. Macht man das auf einer Konsole und nicht an einem X11, dann druckt das Programm &amp;lsquo;getty&amp;rsquo; den Prompt &amp;rsquo;login:&amp;rsquo; und nimmt den Usernamen entgegen. Es startet dann das Programm &amp;rsquo;login&amp;rsquo;, welches den Prompt &amp;lsquo;Password:&amp;rsquo; druckt und das Paßwort abfragt. Eine Aufgabe von &amp;rsquo;login&amp;rsquo; ist es, die Authentisierung durchzuführen, also das Paßwort zu prüfen. Eine andere ist es, den Usernamen in den Principal, die UID, zu übersetzen. &amp;rsquo;login&amp;rsquo; selbst läuft dabei im Vorderteil noch privilegiert als root, und im Hinterteil degradiert unter der UID des Benutzers. Die letzte Aufgabe von &amp;rsquo;login&amp;rsquo; ist es dann, die Shell zu starten.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;nis-scope-ohne-management&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#nis-scope-ohne-management&#34;&gt;
	NIS: Scope ohne Management
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Unix-Systeme kann man vernetzen, und dabei kann man das Problem haben, daß sich die Definition von Scope verändert. Setzt man zum Beispiel NIS (Yellow Pages) ein, dann hat man eine Gruppe von Unix-Systemen, die vom selben NIS-Master bedient werden. Innerhalb dieser Gruppe von Systemen muß die Abbildung von Usernamen auf Principals gleich sein, denn NIS hat keinen Mechanismus, der NIS-Principals von Unix-Principals trennen würde. Daher kann die Einführung von NIS auf einem Haufen zuvor uneinheitlich administrierter Unix-Systeme schmerzhaft sein, weil man unter Umständen UIDs umnummerieren und Dateien umownern muß, bis alles stimmt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;NFS, das Network File System, ist dabei ein schönes Beispiel für Probleme mit dem Scope: Ohne NIS kann man NFS kaum einsetzen. Denn was NFS transportiert, sind UIDs. Wenn diese UIDs aber nicht vereinheitlicht sind, dann bedeutet die UID 100 auf meinem System etwa etwas ganz anderes als auf dem System da hinten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn das System da hinten zum Beispiel die lokale Fachhochschule wäre, wir die Firewalls noch nicht erfunden haben, und jemand an der FH  einen NFS Export mit &lt;code&gt;/home *(rw)&lt;/code&gt; konfiguriert hat, dann exportiert die FH die /home-Festplatte eines Rechners beschreibbar an die gesamte Welt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich diese Platte an meinem Rechner mit &lt;code&gt;mount -t nfs einrechner.der.fh.de:/home /mnt&lt;/code&gt; bei mir mountete, dann würde ich unter &lt;code&gt;/mnt&lt;/code&gt; jetzt die Home-Verzeichnisse der FH sehen und irgendwelche numerischen UIDs als Eigentümer der verschiedenen Home-Verzeichnisse sehen. Sagen wir, es gibt ein Verzeichnis &lt;code&gt;/mnt/test1&lt;/code&gt;, das der UID 4711 gehört. Jetzt kann ich bei mir lokal den User mit der UID 4711 erzeugen, ihm ein Paßwort zuweisen und mich auf meinem Rechner als User mit der UID 4711 einloggen. Wenn ich dann cd &lt;code&gt;/mnt/test1&lt;/code&gt; mache, kann ich dieses Verzeichnis auf dem Rechner der FH beschreiben, also etwa eine &lt;code&gt;/mnt/test1/.rlogin&lt;/code&gt;-Datei anlegen, die mir das Login von meiner Kiste auf dem Rechner der FH erlaubt ohne daß ein Paßwort abgefragt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Schutz existiert hier nicht: Der Rechner der FH akzeptiert meine UID 4711 als seine eigene UID 4711, obwohl beide aus unterschiedlichen administrativen Domains stammen, also komplett unterschiedlich gescoped sind. Das ist ausnutzbar, um beliebige Accounts auf dem entfernten Rechner zu übernehmen. Ein NFS-Export muß also immer auf Systeme innerhalb des Scopes der gemeinsam verwalteten UIDs limitiert sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein ähnlicher Angriff erzeugt Dateisysteme auf transportablen Medien - Disketten oder mobile Festplatten. Wenn diese auf dem importierenden System akzeptiert werden und nicht besonders behandelt werden, dann kann man sich zum Beispiel leicht eine Shell auf einer Diskette mitbringen, die der UID 0 gehört und SUID ist - sobald man die Shell also aufruft, wird man privilegiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das NIS+ System von Sun unterscheidet hier zwischen NIS+ Principals und Unix-Principals, und kann diese aufeinander abbilden. Das ist für jemanden, der von NIS her kommt oder dem das Konzept eines Security Principals nicht geläufig ist, zunächst einmal verwirrend, aber es macht die Administration später einfacher.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ldap-übersetzung-von-loginnamen-in-principals-ldap-dn&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#ldap-%c3%bcbersetzung-von-loginnamen-in-principals-ldap-dn&#34;&gt;
	LDAP: Übersetzung von Loginnamen in Principals (LDAP dn)
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/ldap-phase1.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;LDAP Phase 1: Anonymous Bind zur Übersetzung von Login-Namen in einen LDAP dn.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch LDAP verwendet Principals, die von Unix-UIDs verschieden sind - man meldet sich an einem LDAP-System entweder mit einem Benutzernamen oder direkt mit dem Principal, dem LDAP Distinguished Name, an. Da LDAP dn&amp;rsquo;s sehr lang sein können wird man in der Regel einen Benutzernamen (den Common Name oder den Unix-Loginnamen) verwenden. LDAP macht dann zunächst einmal einen Anonymous Bind (es meldet sich beim LDAP Server als eine Art Gast-User an) und einen Lookup vom Login-Namen auf den dn des Benutzers - dies ist quasi die Identification-Phase des Logins wie oben erwähnt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/ldap-phase2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;LDAP Phase 2: Mit dem DN und dem Paßwort meldet sich LDAP nym beim Server an. Gelingt das, stimmt das Paßwort. Der Server muß das Paßwort nicht herausgeben.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach einem Disconnect macht LDAP dann mit dem erhaltenen dn und dem Kennwort des Benutzers einen nymous Bind. Wenn der gelingt, weiß der Client, daß das für diesen dn angegebene Paßwort stimmt und der User ist auch authentisiert - der LDAP Server muß dazu das Paßwort nicht herausgeben: Wenn der nyme Bind gelingt, weiß der Client, daß das Paßwort stimmt. LDAP könnte nun mit dieser Verbindung die Rechte herunterladen, die dieser Identität zugeordnet sind, oder diese irgendwie anders ableiten - oft reicht nach dem nymous Bind auch ein einfaches Disconnect ohne eine einzige LDAP-Query.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;irc-principals-done-right-and-wrong&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#irc-principals-done-right-and-wrong&#34;&gt;
	IRC: Principals done right (and wrong)
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auch IRC hat Principals. In der Freenode-Geschmacksrichtung von Irc sind das die Nicknames, mit denen man sich beim Netz anmeldet. In irssi wäre das eine Definition wie&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;chatnets = {
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;  freenode = {
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;      type = &amp;#34;IRC&amp;#34;;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;      nick = &amp;#34;Isotopp&amp;#34;;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;      autosendcmd = &amp;#34;/^msg nickserv identify s3cr3t; wait 2000&amp;#34;;  
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;   };
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;};
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Die Authentisierung des Nicknames &lt;code&gt;Isotopp&lt;/code&gt; erfolgt hier, indem als User Isotopp eine MSG &lt;code&gt;identify&lt;/code&gt; an den User &lt;code&gt;nickserv&lt;/code&gt; gesendet wird, die das Authentisierungspaßwort enthält. &lt;code&gt;nickserv&lt;/code&gt; prüft das, und ordnet dann über den Irc-Server dem User weitere Rechte zu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Ircnet-Geschmacksrichtung von Irc funktioniert das anders. Ircnet ist archaischer und verwendet als Principal die IP-Nummer des Benutzers, unter der Annahme, daß diese Zuordnung a) irgendwie statisch und b) eindeutig ist. Eine Authentisierung findet nicht statt, sondern Ircnet vertraut dem unterliegenden Transport. Da TCP verwendet wird, weitgehend zu Recht. Ircnet ordnet IP-Nummern dann in der Autorisierung Rechte zu - zum Beispiel wird der gesamte Block von T-Online Adressen im Ircnet besonders behandelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist so, weil es aus diesem Adreßbereich Vandalismus gegeben hat, und da die Zuordnung von realen Personen zu Principals unter anderem wegen der T-Online 24h Zwangstrennung nicht fest ist, wenn man IP-Adressen statt Nicknamen mit Paßworten verwendet, muß man hier eine Art Gruppenhaftung einführen - wegen einiger Vandalen  haben alle T-Onliner in Ircnet eine Sonderbehandlung - oder mit anderen Worten, die Zuordnung von realen Benutzern zu IP-Nummern ist nicht statisch und IP-Nummern sind keine richtigen Principals, werden aber von Ircnet dennoch so verwendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ircnet will auch die Anzahl der Nicknames limitieren, die ein einzelner User verwenden darf. Da IP-Nummern als Principals verwendet werden, limitiert man also die Anzahl der Verbindungen, die von einer einzelnen IP-Nummer ins Ircnet aufgebaut werden dürfen. Das ist lästig, wenn man einen Host betreibt, auf dem mehrere User eingeloggt sind, die alle IRC im Ircnet machen wollen: Ircnet verweigert einem dann irgendwann die Anmeldung mit &amp;ldquo;Too many host connections (global)&amp;rdquo;. Oder mit anderen Worten, die Zuordnung von realen Benutzern zu IP-Nummern ist auch nicht eindeutig, und IP-Nummern sind keine richtigen Principals, werden aber von Ircnet dennoch so verwendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Weg, das zu fixen, ist eine Mail an die Ircnet-Operators mit der Bitte, eine Sonderbehandlung für den vermeintlichen Principal - die eigene IP-Nummer - einzutragen. Das ist auf mehrere Weisen lästig. Einmal muß man das alle paar Jahre wieder machen, wenn man den Server umzieht und die IP-Nummer des Servers sich ändert. Zum anderem muß die Eintragung unter Umständen auf mehr als einem Irc-Server erfolgen - denn während Ircnet zwar global über alle Server die Verbindungen zählt, erfolgt die Freischaltung auf jedem Server einzeln (und  mit unterschiedlichen Limits). Das ist recht schwer zu debuggen und man muß bei jedem Serverbetreiber einzeln quengeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine andere Art das zu fixen ist, zu akzeptieren, daß Ircnet als Principal eine IP-Nummer verwendet, auch wenn IP-Nummern keine Principals sind. Man ordnet also jedem Unix-User eine eigene IP-Nummer zu. Die UID 100 verwendet als abgehende IP-Nummer 2a01:238:40ab:cd00::100, die UID 101 dann die 2a01:238:40ab:cd00::101 und so weiter. Ircnet zählt, blockiert und tracked dann jeden User via die IP-Nummer getrennt und man spart sich auf beiden Seiten Verwaltungsaufwand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In irssi schreibt man das also als&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;chatnet = {
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;  ircnet = {
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;      type = &amp;#34;IRC&amp;#34;;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;      nick = &amp;#34;Isotopp&amp;#34;;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;      username = &amp;#34;Isotopp&amp;#34;;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;      host = &amp;#34;2a01:238:40ab:cd00::2774&amp;#34;;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;  };
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;};
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Dabei legt der Parameter &lt;code&gt;host&lt;/code&gt; fest, an welche abgehende Adresse sich der Client bindet, mit welcher IP-Nummer er also für Ircnet sichtbar wird, hier wird der UID &lt;code&gt;10100 (kris)&lt;/code&gt; also die IP-Nummer &lt;code&gt;…::2774&lt;/code&gt; (dezimal 10100) zugeordnet. Ircnet akzeptiert das und erlaubt nun allen Unix-Benutzern den Connect vom lokalen System aus, weil jeder Benutzer von einem anderen Host kommt und daher nur gegen sein eigenes Limit zählt. Für die Ircnet-Operators ist das auch bequem - wenn ein User zickt, können sie seine IP-Nummer identifizieren und getrennt von allen anderen Benutzern von derselben physikalischen Maschine blocken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nur sicherheitstechnisch ist es immer noch nicht korrekt, denn IP-Nummern sind nun einmal keine Principals. Das Freenode-Modell zeigt, wie es korrekt funktioniert.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet mit Kugelschreibern (und Bussen)</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/06/24/internet-mit-kugelschreibern-und-bussen.html</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2009 07:21:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/06/24/internet-mit-kugelschreibern-und-bussen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/kris-symbol.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das da ist Kris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Rechner hat keine Internet-Karte. Er hat Ethernet, Wi-Fi, Bluetooth, und
wenn er ein wenig älter wär hätte er auch noch ISDN oder einen
Modem-Anschluß. Aber eine Internet-Karte steckt da nicht drin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wieso eigentlich nicht?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Holen wir einmal ein wenig aus, und bauen wir ein Beispiel aus der realen
Welt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/kris-symbol-mit-zieladresse.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kris muß nach Norwalk, CT. Das ist in Connecticut, USA, Nordamerikanischer
Kontinent, gleich neben New York.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kris wohnt neben einer U-Bahn Station, der U6. Das hilft ihm aber nur
mittelbar, denn leider hat Norwalk, CT keine U6-Adresse. Wir können Kris
also nicht in die U6 setzen, ihm ein 456 Zonen-Ticket kaufen und dann 1217
Stationen später aussteigen. Obwohl ich den
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Alfred_Grenander&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Grenander-Bahnhof&lt;/a&gt;

 Atlantis
schon gerne gesehen hätte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/kris-route.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/ubahn-mit-zieladresse.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nehmen wir also Kris und setzen ihn in die U6.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kris hat weiter eine genaue Vorstellung von seiner Zieladresse. Aber in der
U6 muß er erst mal mit U6-Adressen arbeiten. Nächster Halt also
Kurt-Schumacher-Platz. Dort wird Kris aus der U6 ausgepackt und in einen Bus
verladen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/bus-mit-zieladresse.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Bus versteht eine Busadresse - Flughafen Tegel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie die Haltestelle Kurt-Schumacher-Platz ist auch Tegel ein Router. Ein
Router hat mehr als eine Adresse. Der Flughafen zum Beispiel hat die
Busadresse &amp;lsquo;Flughafen Tegel&amp;rsquo; und die Flugzeugadresse TXL. Er hat auch
Taxiadressen (&amp;lsquo;Halteplatz vor Gate 8&amp;rsquo;) und Autoadressen (&amp;lsquo;P2 am Flughafen
Tegel&amp;rsquo;). Auf einem Router wie Tegel werden massenhaft Reisende aus einem
Verkehrsnetz ausgepackt und in ein anderes Verkehrsnetz eingepackt und dann
weiter versendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das jeweilige Verkehrsmittel kapselt dabei die Reisenden. Die Verkehrsmittel
verwenden jeweils spezifische Adressen, die nur innerhalb ihres
Verkehrsmittels eine Bedeutung haben. Aber die im Verkehrsmittel reisenden
Personen wissen natürlich die ganze Zeit, wo sie wirklich hin wollen und
arbeiten mit anderen, global gültigen Adressen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Konzept der Kapselung ist sehr einfach. Es ist aber auch sehr mächtig -
es ist ein wesentliches Konstruktionsprinzip des Internets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Router ist wie ein Flughafen etwas, das verschiedene Adressen in
verschiedenen Netzen hat. Das Internet-Protokoll ist ein Protokoll um Netze,
nicht Rechner, miteinander zu verbinden. Mein Rechner sendet also
Ethernet-Pakete zum Router, in denen Internet-Pakete enthalten sind. In den
Ethernet-Paketen stehen Ethernet-Adressen, in diesem Fall die
Ethernet-Adresse meines Routers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Innerhalb der Ethernet-Pakete sind jedoch IP-Pakete enthalten, die die
eigentliche Ziel enthalten, so wie die U-Bahn Reisende enthält. In den
Ethernet-Paketen stehen lokale Ethernet-Adressen so wie auf den Tickets
lokale U-Bahn-Adressen stehen. Aber in den Köpfen der Leute stehen
Fernziele, so wie in den Köpfen von IP-Paketen global gültige Zieladressen
stehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Router entnimmt die IP-Pakete den Ethernet-Paketen und packt sie
stattdessen in PPP-, ATM- oder ISDN-Pakete ein und sendet sie anderswo hin,
genau so wie auf einem Flughafen Leute umsteigen: Auskapseln, mit Hilfe des
Fernzieles das passende Gate bestimmen und dann wieder einkapseln - diesmal
in einen anderen Transport: Außen in der Verpackung steht immer die Adresse
des nächsten Routers auf dem Weg, aber das IP-Paket selbst mit seiner global
gültigen IP-Nummer enthält immer eine unveränderte Adresse. Auch an der
nächsten Station wird das IP-Paket ausgepackt und wieder eingepackt und dann
weiter geschickt - bis es irgendwann einmal das Ziel erreicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das sieht dann so aus:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;KK:~ kris$ traceroute priceline.com
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;traceroute to priceline.com (64.6.17.5), 64 hops max, 40 byte packets
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 1  my.koehntopp.de (192.168.1.1)  1.733 ms  1.241 ms  0.910 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 2  lo1.br05.ber.de.hansenet.net (213.191.89.5)  24.046 ms  23.392 ms  23.268 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 3  ae0-103.crju01.ber.de.hansenet.net (62.109.111.29)  22.326 ms  22.114 ms  22.618 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 4  so-1-0-0-0.cr01.fra.de.hansenet.net (213.191.66.21)  41.671 ms  41.877 ms  40.842 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 5  ae0-101.pr01.fra.de.hansenet.net (62.109.109.176)  41.044 ms ae1-102.pr01.fra.de.hansenet.net (62.109.109.240)  41.077 ms  41.367 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 6  fra32-hansenet-1.fra.seabone.net (195.22.211.113)  41.447 ms  40.945 ms  41.524 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 7  new3-new50-racc1.new.seabone.net (195.22.216.237)  121.744 ms  121.256 ms  121.993 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 8  att-1-us-new4.new.seabone.net (195.22.216.22)  122.883 ms  123.582 ms  122.182 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 9  cr2.n54ny.ip.att.net (12.122.130.22)  127.547 ms  127.379 ms  127.761 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;10  gar5.n54ny.ip.att.net (12.122.130.113)  126.692 ms  126.964 ms  126.307 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;11  mdf16-gsr12-1-pos-6-0.nyc2.attens.com (12.122.255.114)  123.526 ms  123.479 ms  122.330 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;12  mdf19-bi8k-1-eth-1-2.nyc2.attens.net (63.240.0.106)  122.865 ms  122.209 ms  122.017 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;13  * * *
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Das Programm traceroute verfolgt die Reise eines IP-Paketes von mir daheim
bis nach Norwalk, CT, oder jedenfalls bis New York. Für jede Station wird
der Name und die IP-Nummer des Routers ausgegeben und es werden drei
Beispielreisezeiten gemessen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie man sieht, reist das Paket ein wenig komplizierter als ich - es muß
mindestens 13 Mal umsteigen - und es reist über Frankfurt wo ich über
Amsterdam nach New York gereist bin. Dennoch ist es unwesentlich schneller
am Ziel als ich. Und vermutlich nicht gejetlagged. :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Rechner hat also keine Internet-Karte. Aber er kann jede seiner
Netzwerkschnittstellen als Internet-Transport verwenden. Das eigentliche
&amp;lsquo;Internet&amp;rsquo; in meinem Rechner ist dann ein Stück Software, das neben einigen
anderen Dingen Pakete einkapselt und auskapselt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Prinzip der Kapselung ist aber nicht auf das Internet beschränkt. Es
kann im Grunde genommen mit jedem Transport verwendet werden, um über diesem
Transport ein Metanetz zu bauen, daß die Knoten dieses Transports enthält.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Skype&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Skype&lt;/a&gt;

 macht das - es baut ein
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Peer-to-peer&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Peer-to-Peer&lt;/a&gt;

-Netz aus Rechnern
auf, die schon im Internet sind. Man nennt solche Netze Overlay-Netzwerke,
weil sie ein eigenes Netz auf dem Internet aufbauen. Die meisten Leute
kennen Skype als Telefonie- oder Chatanwendung, aber mit der
&lt;a href=&#34;https://developer.skype.com/Docs/ApiDoc/src#Overview&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Skype API&lt;/a&gt;

 hat man
tatsächlich eine Schnittstelle, mit der man beliebige Datenströme durch das
Skype-Netzwerk routen kann wie man sonst Datenströme durch das Internet
routen würde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch das ist nur ein Beispiel - auch andere Systeme bauen so ihre Overlays.
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Tor_%28anonymity_network%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tor&lt;/a&gt;

 zum Beispiel ist
ein Overlay über dem Internet, das versucht Kommunikation durch
Verschlüsselung und Onion-Routing unsichtbar und anonym zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber um so ein Overlay zu bauen ist gar nicht viel notwendig. Tatsächlich
würde es ausreichen, einen Browser mit einer modernen, schnellen
Javascript-Engine zu haben. Dort könnte man dann so etwas wie Tor und
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Transmission_%28BitTorrent_client%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Transmission&lt;/a&gt;


als Javascript-Anwendungen ohne Installation durch Besuch einer Website
direkt im Browser laufen lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Resultat wäre ein Overlay-Netzwerk, in dem anonym und verschlüsselt
Knoten miteinander Dateien als Schwarm miteinander austauschen. Das man
dadurch installiert und skaliert, indem man eine Webseite besucht auf der
das Javascript enthalten ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ok. Nur so eine Idee. Wer braucht so was schon.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP-Nummern und elektronische Personalausweise</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/11/08/ip-nummern-und-elektronische-personalausweise.html</link>
      <pubDate>Sat, 08 Nov 2008 08:16:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/11/08/ip-nummern-und-elektronische-personalausweise.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/zorro.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich hatte es ja schon mal angesprochen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html&#34;&gt;IP-Nummern sind wichtig&lt;/a&gt;


für Ermittler. Dabei galten in der Anfangszeit zwei Annahmen:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Eine Internet-Adresse kann einem Benutzer zugeordnet werden, jedenfalls
wenn es sich um einen DSL-Hausanschluß handelt und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die ermittelte oder angezeigte Adresse hat etwas zu bedeuten.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Die erste Annahme ist im Kern schon aufgeweicht. Nicht nur die NAT-Adressen
von Ausgangsroutern von Firmen und Universitäten können mehr als einen
Benutzer repräsentieren, sondern hinter den IP-Nummern von DSL-Anschlüssen
können sich mehrere Rechner eines Haushaltes verbergen, oder gar via offene
oder geknackte WLANs eine unbekannte Anzahl unbekannter Benutzer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch die zweite Annahme fällt mehr und mehr: Selbst wenn ein Rechner als
Tatausgangsrechner ermittelt wird, kann es sein, daß der Betreiber dieses
Rechners diese Tat nicht veranlaßt hat, etwa wenn der Rechner infiziert
wurde und als Bestanteil eines Botnetzes fremdgesteuert wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inzwischen ist die Situation wohl noch komplizierter. Die
&lt;a href=&#34;http://news.bbc.co.uk/2/hi/technology/7697898.stm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;BBC&lt;/a&gt;

 berichtet von einem
älteren schottischen Ehepaar, das angeblich ein Spiel der Firma Atari im
Filesharing angeboten hat - nur daß die Beklagten nichts von Filesharing,
P2P oder Computerspielen wußten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist wohl zunehmend der Fall:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;According to Michael Coyle, an intellectual property solicitor with law
firm Lawdit, more and more people are being wrongly identified as
file-sharers.He is pursuing 70 cases of people who claim to be wrongly
accused of piracy and has spoken to &amp;ldquo;hundreds&amp;rdquo; of others, he told the BBC.
&amp;ldquo;Some of them are senior citizens who don&amp;rsquo;t know what a game is, let alone
the software that allows them to be shared,&amp;rdquo; he said.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wie kommt es dazu und zu der zunehmenden Anzahl von Fällen?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;The IP address alone doesn&amp;rsquo;t tell you anything. Piracy is only
established beyond doubt if the hard-drive is examined,&amp;rdquo; said Mr
Coyle. Firms that facilitate file sharing, such as Pirate Bay, have been
undermining efforts by anti-piracy investigators to track down file
sharers. Pirate Bay makes no secret of the fact that it inserts the random
IP addresses of users, some of who may not even know what file sharing is,
to the list of people downloading files, leading investigators up a
virtual garden path.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieses Szenario ist der Albtraum der privaten und öffentlichen Ermittler,
weil es die Zuordnung von Aktivitäten im Netz zu Personen schwierig bis
unmöglich macht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Grobkonzept 2.0 zum elektronischen Personausweis heißt es dann auch ganz
klar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;künftiges Szenario: Die Identität des Inhabers eines Benutzerkontos wird
bei der Einrichtung und bei jeder Anmeldung gegenüber dem Internetservice
sicher nachgewiesen. Internetservices, die nur eine sichere Wiedererkennung
des Nutzers fordern, nutzen den pseudonymen Nachweis der Identität ohne
Personendaten. Durch die Vergabe von Berechtigungszertifikaten erfolgt der
Zugriff auf ePA-Daten zweckbezogen und datensparsam. Zusätzlich kann der
Ausweisinhaber das Auslesen erfragter Personendaten verweigern. Der
Personalausweis mit PIN eröffnet die Möglichkeit, ein sicheres
„Single-Sign-On“ für Internetservices einzusetzen. Auf Basis lokaler
Identitätsverwaltungsprogramme oder durch eID-Provider kann der Zugang zu
Internetservices oder Netzwerkressourcen automatisiert werden. Der Daten-
und Verbraucherschutz und die Sicherheit im Internet werden nachhaltig
unterstützt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und in einem anderen Beispiel&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;künftiges Szenario: Mit dem ePA wird die Identität von Händlern bzw.
privaten Käufern oder Verkäufern über das Internet nachgewiesen. Das
Berechtigungszertifikat des Händlers bzw. der elektronischen
Personalausweise privater Verkäufer und Käufer begründen ein größeres
Vertrauensverhältnis zum Zeitpunkt der Online-Bestellung oder
Gebotsabgabe. Der Verbraucherschutz im Online-Handel ist gestärkt. Der
Identitätsbetrug bei Auktionen und Bestellungen wird erheblich erschwert.
Bei Auktionen sind Bietermaschinen oder Angebote der Verkäufer
ausgeschlossen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dies sind natürlich nur Einzelbeispiele - idealerweise im Sinne der
Ermittler meldet sich jeder Benutzer mit seinem Personalausweis &amp;ldquo;am
Internet&amp;rdquo; an. Das ordnet seine Aktivitäten im
Vorratsdatenspeicherungs-Logbuch zweifelsfrei seiner Identität zu, sodaß
auch im Nachhinein für jede Aktivität eine Person als Verantwortlicher
ermittelt werden kann. Außerdem aktiviert es den für den Anschlußinhaber
passenden Zugriffsfilter - dadurch sind allen Deutschen nach deutschem Recht
illegale Inhalte nicht mehr zugänglich und für Kinder und Jugendliche wird
zusätzlich der für die Altersstufe passende Filter dazugeschaltet. Dadurch
ist dann endlich auch der Jugendschutz sichergestellt und unsere Kinder sind
vor allem Bösen auf der Welt geschützt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juhu!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Daten - löschen, verschlüsseln, diversifizieren</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/09/09/daten-loeschen-verschluesseln-diversifizieren.html</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2008 13:32:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/09/09/daten-loeschen-verschluesseln-diversifizieren.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/Gestohlene-PwC-Datensaetze-fuer-Missbrauch-von-Click-Buy-benutzt-Update--/meldung/115621&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gestohlene Datensätze von PwC missbraucht&lt;/a&gt;

 titelt Heise.
Das Problem dahinter ist sehr weit verbreitet und in Firmen schwer zu bekämpfen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die große Zahl der Daten kam offenbar zustande, weil PwC die Bewerberdaten aus vergangenen Jahren auch bei längst abgeschlossenen Verfahren aufbewahrt hatte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich weiß aus eigener Erfahrung, daß es unsagbar schwer ist in Firmen Prozesse zur Datenlöschung aufzusetzen.
Dabei spielt es nur eine untergeordnete Rolle, ob eine solche Löschung gesetzlich gefordert ist, beschlossen wurde oder sinnvoll ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derjenige Mitarbeiter, der am Ende die Sache ausführen soll neigt sehr oft dazu, die Daten nicht zu löschen, sondern aus dem System zu nehmen und irgendwo hin zu kopieren.
&amp;ldquo;Irgendwo&amp;rdquo; ist dabei auch oft ein Ort, der schlechter verschlüsselt und geschützt ist als der vorhergehende Speicherort - ein Band, ein Stick oder eine Diskette, die danach in der Schublade des betreffenden Mitarbeiters liegt.
Kann ja sein, daß die Daten doch noch mal gebraucht werden.
Typischerweise werden die Daten dann mit dem Schreibtisch zusammen irgendwann einmal mit verkauft.
Oder vorher herausgenommen werden und dem Sohnemann aus der Firma mitgebracht: &amp;ldquo;Hier, der Stick war über.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aus irgendeinem Grund sind Firmen Strukturen die das Vergessen sehr schwierig machen.
Es braucht schon eine ganze Menge individueller Energie in einer solchen Institution, damit eine solche Löschaktion auch tatsächlich dazu führt, daß Daten gelöscht sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Story auf dem Heise Newsticker hat noch einen weiteren Aspekt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um auf Konten bei den genannten Zahlungsdienstleister zuzugreifen, probierten die Kriminellen laut WISO einfach E-Mail-Adressen und Passwörter durch.
Ein Schutzmechanismus gegen Brute-Force- und ähnliche automatisierte Angriffe etwa bei Moneybookers wurde dabei umgangen.
Nach Meinung von Wiso gingen die Angreifer davon aus, dass viele Internet-Nutzer für verschiedene Dienste dieselbe Kombination aus E-Mail-Adresse und Passwort benutzen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist ein sehr gängiges Problem.
Jedes Mal, wenn zum Beispiel eine Phishing-Welle über eBay hinweg gerollt ist, war danach ein hohes Aufkommen von gestohlenen web.de und GMX-Accounts in diversen Viren festzustellen.
Viren wie die Sober-Reihe hatten seinerzeit im Schnitt um die 800 bis 1200 gestohlene Username/Passwort-Kombinationen im Bauch, um die Authentisierungsmechanismen der Mail-Engines aller großen deutschen Provider zu umgehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Mailadressen zu den Accounts findet man, indem man sich mit einem abgephischten eBay-Usernamen und Passwort bei ebay einloggt und die Mailadresse ausliest.
Mit dieser Adresse und dem eBay-Passwort versucht der Bot sich dann bei dem betreffenden Freemailer einzuloggen.
Oft genug gelingt das - der Bot meldet das Paar dann als validiert an seinen Herrn, der die Daten für die nächste Virenwelle missbrauchen kann.
Der Geschädigte ist so nicht nur seinen ebay-Account, sondern auch seine Mail los, denn der Account ist dann natürlich verbrannt und unzugänglich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sicherheit von Chipkarten</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/08/11/sicherheit-von-chipkarten.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2008 14:48:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/08/11/sicherheit-von-chipkarten.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/chipkarte.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Image: &lt;a href=&#34;https://flickr.com/photos/dwizzy/412531283/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dwizzy&lt;/a&gt;

 on Flickr&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwei Artikel im Folge im Blog von Bruce Schneier, und beide haben mit Karten und Sicherheit zu tun.
In
&lt;a href=&#34;http://www.schneier.com/blog/archives/2008/08/hacking_mifare.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hacking MiFare Transport Cards&lt;/a&gt;


kommentiert Schneier die Gruppe der Radboud University Nijmegen, die die Sicherheitssysteme der MiFare Classic Karte von NXP überwunden hat.
NXP hat versucht, gegen die Veröffentlichung der Papers zu klagen, die diese Fehler der MiFare beschreiben, hat aber den Prozess verloren.
Der Richter urteilte:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Damage to NXP is not the result of the publication of the article but of the production and sale of a chip that appears to have shortcomings.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In einem zweiten Artikel
&lt;a href=&#34;http://www.schneier.com/blog/archives/2008/08/uk_electronic_p.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;UK Electronic Passport Cloned&lt;/a&gt;


geht es um den Pass mit Chip, der in England ausgegeben werden soll, ähnlich dem biometrischen Pass und Personalausweis in Deutschland.
Die Times hat sich von einem Sicherheitsspezialisten zwei Pässe clonen und die darin enthaltenen Bilder ersetzen lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man fragt sich natürlich, was die Hersteller solcher Geräte die ganze Zeit tun, wenn sich ihre Karten und Chips so schnell knacken lassen und so hilflos gegen Angriffe sind.
Der Fehler ist aber nur zum Teil bei den Herstellern zu suchen, es handelt sich vielmehr um ein tiefer liegendes Problem, und zwar um ein Verständnisproblem bei den Leuten, die sich für solche Systeme entscheiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Chipkarte ist ein Single Chip Computer, der Sicherheit gewährleisten soll.
Dazu hat dieser Single Chip Computer eine CPU, ein wenig Speicher und ein wenig Kryptologik an Bord.
All das wird in eine Plastikkarte eingebettet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Chip hat keine eigene Stromversorgung, er hat keine Peripheriegeräte wie Display oder Tastatur, sondern im günstigsten Fall 2-6 Kontakte nach draußen, im ungünstigsten Fall eine Drahtschlinge als Antenne zur Stromversorgung und zum Senden und Empfangen von Daten.
Diesen Chip in seiner Plastikverpackung gibt man dann dem Angreifer in die Hand und lässt diesen mit dem Gerät einige Tage, Wochen oder Monate lang allein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Angriffe auf solche Chips gibt es viele.
Einige
&lt;a href=&#34;http://www.flylogic.net/blog/?p=26&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Leute&lt;/a&gt;


legen solche Chips zum Beispiel routinemäßig aus ihrer Plastik- oder Chipverpackung frei und durchleuchten sie dann mit einem Raster-Elektronenmikroskop oder anderen Untersuchungsmethoden.
Aus dem Layout der Leiterbahnen kann man
&lt;a href=&#34;http://www.flylogic.net/blog/?p=25&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fehler im Chipdesign&lt;/a&gt;


oder Hintertüren erkennen oder Angriffsmethoden ableiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann sich auch
&lt;a href=&#34;http://www.rfidguardian.org/index.php/Differential_Power_Analysis&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;auf die Stromversorgung des Chips&lt;/a&gt;


klemmen und so auf geheime Daten rückschließen, die eigentlich nicht extrahierbar auf dem Chip gespeichert sind.
Je nachdem wie die Daten auf dem Chip gespeichert sind und verarbeitet werden kann man aus dem Stromverbrauch des Chips auf Nullen oder Einsen in einem Bitmuster schließen, daß etwa einen geheimen Schlüssel darstellt, der den Chip nie verlassen sollte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andere Angriffe bestehen darin, daß man den Chip auf so einer Karte mit unsauberer oder unzureichender Betriebsspannung versorgt, und zwar gerade so, daß der Chip funktioniert, aber nicht zuverlässig.
Es kommt bei Rechnungen zu Bitkippern oder anderen seltsamen Ungereimtheiten, weil zur Verfügung stehende Leistung böswillig so manipuliert oder moduliert wird, daß man eigentlich unlogische Ergebnisse bekommt.
Einige Chips versuchen sich gegen solche Angriffe zu schützen, etwa indem sie dieselbe Berechnung dreimal ausführen und dann die Ergebnisse vergleichen.
Bei korrekter Funktion des Chips kommt natürlich immer dasselbe raus, kommt es jedoch wegen Unterversorgung des Chips zu zufälligen Bitkippern, sind die Ergebnisse nicht identisch (und der Chip schaltet sich ab).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei allen Chipkarten - mit oder ohne Kontakte - kommt dazu, daß sie keine vertrauenswürdige Peripherie haben, also nicht wissen, ob sie mit einem legitimen Terminal oder einem Angreifer reden, ebenso wie anders herum das Terminal nicht wissen kann, ob es mit einer legitimen Karte oder einem Angreifer redet.
Karte und Terminal müssen sich also gegenseitig authentisieren und legitimieren.
Bei drahtlos kommunizierenden Karten kommt noch dazu, daß Dritte die Kommunikation zwischen Karte und Lesegerät unter Umständen mithören und daraus gewonnene Information für Angriffe ausnutzen können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chipkarten sollen nun außerdem noch in großer Stückzahl hergestellt werden.
Das bedeutet, sie sind wahrscheinlich ab Werk identisch und werden später erst personalisiert (Angreifer können möglicherweise also über unpersonalisierte Blanko-Exemplare verfügen und diese dann später so personalisieren, daß sie Duplikate existierender Karten sind).
Und das bedeutet auch, die Karten müssen sehr preisgünstig hergestellt werden:
Da der Anzahl-Multiplikator in die Millionen gehen kann, zählt jeder Cent-Bruchteil Ersparnis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurz: Wenn man ein Angreifermodell für eine Sicherheitsanalyse konstruieren sollte, das für den Verteidiger möglichst pessimal ist, dann kommt etwas heraus, das einer kontaktlosen Chipkarte und ihrem typischen Benutzungsumfeld sehr, sehr ähnlich ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für Fahrkarten mag das vielleicht ausreichend sein, für Zugangskontrolle eher nicht.
Für Ausweise?
Öh.
Da wäre man schon sehr &lt;strike&gt;dämlich&lt;/strike&gt; von einer Industrielobby gekauft, wenn man sich als Staat für so etwas entschiede.
Ich erwarte jedenfalls aufgrund der Verteidigungssituation in diesem Szenario nicht, daß irgendeiner dieser Chip für nennenswerte Zeit einem Angriff standhält.
Nein, auch nicht die in meinem Pass und Perso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt;
Natürlich gibt es gegen jeden Einzelnen dieser bekannten Angriffe Gegenmaßnahmen - Metallschichten auf dem Chip, Mehrfachberechnungen zur Erkennung versorgungsbedingter Fehlfunktionen, Codegestaltung so, daß immer gleich viel Power verbraucht wird, Kryptoprotokolle zwischen Terminal und Karte.
Alle diese Dinge machen jedoch die Karte stromhungriger, langsamer und vor allen Dingen teurer und stehen einer Massenproduktion damit entgegen.
Viele der Fehler entwerten außerdem nicht eine Karte, sondern das System - das mit vielen Millionen Karten im missionskritischen Einsatz ein sehr empfindlicher Totalverlust ist, wenn die Sicherheit des Systems und nicht die einer Karte versagen sollte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darum ja auch die etwas hysterische Reaktion von NXP.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AN.ON: Thilo Weichert lädt ein</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/11/01/an-on-thilo-weichert-laedt-ein.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2006 12:37:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/11/01/an-on-thilo-weichert-laedt-ein.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/datenschutz.gif&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am 24.11.2006 findet in Berlin am BMWi die Abschlußveranstaltung des
Projektes
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.datenschutzzentrum.de/presse/20061124_anon-bmwi.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Starke Anonymität und Unbeobachtbarkeit im Internet&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;
(AN.ON) statt. AN.ON entwickelt und betreibt den vom BMWi geförderten
Anonymisierungsdienst
&lt;a href=&#34;http://www.anon-online.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;AN.ON/JAP&lt;/a&gt;

, unter anderem in Zusammenarbeit mit
dem
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Unabh%c3%a4ngiges_Landeszentrum_f%c3%bcr_Datenschutz_Schleswig-Holstein&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ULD Schleswig-Holstein&lt;/a&gt;

.
Die finanzielle Projektförderung durch das BMWi läuft zum Ende des Jahres
2006 aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Programm der Veranstaltung findet man im
&lt;a href=&#34;http://www.datenschutzzentrum.de/presse/20061124_anon-bmwi.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Flyer&lt;/a&gt;

 (PDF).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/zorro.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/24/ueber-anonymitaet-reden.html&#34;&gt;Anonyme Kommunikation&lt;/a&gt;


ist in Zeiten der Vorratsdatenspeicherung wichtiger denn je. Sie ist auch
eine Vorraussetzung für die Durchführung freier, gleicher und geheimer
Wahlen etwa von Computern zu Hause. Ob und wie AN.ON/JAP nach dem Auslaufen
der Förderung fortgesetzt wird, ist noch unklar und wird laut Programm des
Flyers auf der Abschlußveranstaltung leider auch nicht als Programmpunkt
thematisiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber jeder mit einem eigenen Server im Internet kann selbst etwas für die
anonyme Kommunikation im Internet tun: Mit einem eigenen
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/06/02/die-welt-ist-meine-zwiebel.html&#34;&gt;tor&lt;/a&gt;

-Node
kann man selbst einen Knoten in einem internationalen und öffentlichen
Netzwerk von Mixen betreiben. Das
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/06/05/selber-zwiebeln-anonymit-t-selbst-gemacht.html&#34;&gt;Setup&lt;/a&gt;


ist nicht kompliziert und mit meinem Strato MR2 ziehe ich zur Zeit gut 2 TB
Traffic im Monat durch. tor und JAP interoperieren auch, sodaß
tor-Bandbreite in gewisser Weise auch AN.ON/JAP hilft.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vorratsdatenspeicherung</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/06/27/vorratsdatenspeicherung.html</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2005 17:47:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/06/27/vorratsdatenspeicherung.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/61036&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Innenminister wollen einjährige Speicherung von Verbindungsdaten&lt;/a&gt;

 berichtet
Heise:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Innenministerkonferenz hat sich auf ihrer unter dem Motto &amp;ldquo;Mit
Sicherheit was los&amp;rdquo; stehenden Tagung am gestrigen Freitag in Stuttgart für
eine mindestens zwölfmonatige Aufbewahrung von Telefon- und Internetdaten
durch die Telekommunikationsanbieter ausgesprochen. Die tief in die
Grundrechte einschneidende Maßnahme halten die Sicherheitsexperten
insbesondere im Cyberspace für nötig&amp;hellip;.Es gehe auch nicht darum, jede
Verbindung permanent zu überwachen. Vielmehr sollten die Strafverfolger im
Einzelfall bei konkretem Verdacht einer schweren Straftat auf die
gespeicherten Daten zugreifen zu können. Dazu komme, dass die Polizei nur
mit richterlicher Genehmigung die Daten erhalten solle. Dass die bei den
Providern anfallenden gigantischen Bithalden mitsamt den darin enthaltenen
sensiblen persönlichen Informationen wiederum bevorzugte Angriffspunkte
für Cybergauner darstellen könnten, thematisierten die Innenminister
nicht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Sicherheitsbehörden sind in einer unangenehmen Lage. Auf der einen Seite
wird von ihnen erwartet, diverse Straftaten aufklären zu können, die im oder
mit Hilfe des Netzes begangen werden. Auf der anderen Seite gibt es im Netz
keinen Mechanismus, mit dem sich Taten im Netz zu den Tätern sicher in
Verbindung bringen lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Behören reagieren stur - und das bedeutet wirklich stur bis hin zur
Mißachtung von
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/60363&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Parlamentsbeschlüssen&lt;/a&gt;

 - mit
dem Aufbau der rechtlichen, organisatorischen und technischen Infrastruktur,
die ihrer Meinung nach notwendig ist, damit sie ihre Aufgabe erfüllen können
(und dann noch ein bischen, weil es so hart war). Dabei ist ihnen erst
einmal egal, ob die technische Infrastruktur die geforderten Dinge überhaupt
leisten kann oder welche Kosten dabei entstehen. Wenn das Internet dadurch
zu teuer wird, dann wird sich halt eine andere Technik durchsetzen, die die
geforderten Dinge kostengünstiger realisieren kann - so die tief im Inneren
gefühlte Überzeugung der Behörden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Behörden sehen es dabei nicht als ihre Aufgabe an, das Problem der
Täterrückverfolgung in irgendeiner Form optimal, kostensparend oder sonstwie
sinnvoll organisiert zu lösen. Sie bauen einfach Druck auf, in der Hoffnung,
daß der Markt sich dann unter Berücksichtigung der anderen Markteinflüsse
richtig herum sortiert.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anonymität und Schizophrenie</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/06/08/anonymitaet-und-schizophrenie.html</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2005 15:39:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/06/08/anonymitaet-und-schizophrenie.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nils Ketelsen verweist auf den Artikel
&lt;a href=&#34;http://www.anonequity.org/weblog/archives/000193.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Send Us Your Anonymous Tips!&lt;/a&gt;


auf Anonequity:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;When I advocate for anonymous communication in the United States, I always hear the same two objections:
you can&amp;rsquo;t trust an anonymous source; and anonymity promotes crime.
And yet if you search for the phrase &amp;ldquo;send anonymous tips&amp;rdquo; on the Web, it is found most commonly on the Websites for US police departments.
So law enforcement is using untrustworthy, possibly criminal sources to - stop crime.
How do we make sense of this weird contradiction in US sentiment?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wie kann es sein, daß staatliche Stellen auf der einen Seite Anonymität verteufeln und bekämpfen wollen, auf der anderen Seite aber auffordern, vermeintliche Straftaten oder verdächtiges Verhalten anonym anzuzeigen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Artikel bezieht sich dabei auch auf den Watergate-Skandal, eines der bekanntesten Verbrechen in der US-Geschichte, das durch einen anonymen Hinweis aufgeflogen ist und bei dem die Identität des Hinweisgebers erst letzte Woche enthüllt worden ist.
Dennoch bestehen die meisten Leute darauf, daß Anonymität der Gegensatz zu Ehrlichkeit und Sicherheit ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Diskussion um Anonymität wird oft eine Scheinunterscheidung zwischen dem &amp;ldquo;vertrauenswürdigen Tippgeber&amp;rdquo; und dem &amp;ldquo;unidentifizierten Spammer, der uns seinen Müll auf eBay verkaufen will&amp;rdquo; aufgebaut.
So verdächtig eine solch politisch motivierte Unterscheidung auch sein kann, kann sie uns dennoch nützlich sein, wenn wir anonyme Kommunikation im täglichen Leben legitimieren wollen, argumentiert der Artikel.
Wir können das staatlich geförderte Bild vom anonymen Tippgeber nehmen, um auf die Wichtigkeit anonymer Kommunikation im öffentlichen Leben hinzuweisen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Artikel verweist auf
&lt;a href=&#34;http://medicine.plosjournals.org/perlserv/?request=get-document&amp;amp;doi=10.1371/journal.pmed.0020209&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;What Can We Learn from Medical Whistleblowers?&lt;/a&gt;

,
in dem gezeigt wird, wie anonyme Hinweise Journalisten geholfen haben, Verbrechen und Korruption in der Pharmaindustrie aufzudecken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber es muss ja nicht immer um Menschenleben gehen.
Vielleicht geht es nur darum, als Michelin-Restaurant-Tester anonym zu bleiben, um zu verhindern, daß die Testergebnisse durch Sonderbehandlung verfälscht werden.
Genauso muss die c&amp;rsquo;t ihre Produkte anonym kaufen, wenn sie den Service und Support von Herstellern für ihre Produkte testen möchte.
Andernfalls wäre es ihnen wohl kaum möglich, einen objektiven und korrekten Test aus der Perspektive des durchschnittlichen Kunden durchzuführen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deswegen sind solche Hotlines, Webformulare und Briefkästen für anonyme Hinweise und Tipps so wichtig.
Sie sind eine ständige Erinnerung daran, daß nicht nur Kriminelle anonym kommunizieren müssen, sondern daß es legitime, anonyme Kommunikation ist, die jeden Tag hilft, Verbrechen und Betrug aufzudecken und zu stoppen!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natürlich kann man nur hoffen, daß die Betreiber solcher anonymer Tippkästen keine Logs von IP-Adressen führen, von denen der Tipp gekommen ist.
Oder man hofft nicht, sondern hilft sich selbst.
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/06/05/selber-zwiebeln-anonymit-t-selbst-gemacht.html&#34;&gt;Tor&lt;/a&gt;


ist eine gute Methode, seine digitalen Spuren zu verwischen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Selber Zwiebeln - Anonymität selbst gemacht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/06/05/selber-zwiebeln-anonymit-t-selbst-gemacht.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2005 19:36:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/06/05/selber-zwiebeln-anonymit-t-selbst-gemacht.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Projekt 300 ist der Versuch, die 300 GB Quota pro Monat, die mit dem
kleinsten Strato Rootserver mitkommen, auszunutzen. Weil dies zu leicht ist,
sind die Nebenbedingungen &amp;ldquo;legal&amp;rdquo; und &amp;ldquo;sinnvoll&amp;rdquo;. Mit http und Mail komme
ich bei der Maschine so auf 15-20 GB pro Monat. Also habe ich einen
Binary-freien Newsserver in Betrieb genommen und habe derzeit
NNTP-Verbindungen zu ca. 50 weiteren Maschinen. Auf diese Weise komme ich
auf Platz 170 der Weltrangliste der News-Server und ca. 30 weitere GB
Traffic im Monat. Es müsse also neue Projekte her, um die Maschine über die
50 GB-Schwelle zu heben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So habe ich mich dafür entschieden, eine
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/06/02/die-welt-ist-meine-zwiebel.html&#34;&gt;tor-Node&lt;/a&gt;


auf dem Rechner einzurichten und bandbreitenlimitiert mitlaufen zu lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Installation von tor ist straightforward: Runterladen von
&lt;a href=&#34;http://www.monkey.org/~provos/libevent/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;libevent&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://tor.eff.org/download.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;tor&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://sourceforge.net/project/showfiles.php?group_id=11118&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;privoxy&lt;/a&gt;

 und
&lt;a href=&#34;http://tsocks.sourceforge.net/download.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;tsocks&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Installation von libevent und tor folgt dem üblichen Dreiklang von &amp;ldquo;sh
configure&amp;rdquo;, &amp;ldquo;make&amp;rdquo; und &amp;ldquo;checkinstall&amp;rdquo;. Für die Inbetriebnahme legt man am
Besten einen User &amp;ldquo;tor&amp;rdquo; an, etwa mit&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; useradd -u &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;520&lt;/span&gt; -g &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;520&lt;/span&gt; -c &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;Tor Anonymous Service&amp;#34;&lt;/span&gt; -d /var/lib/tor tor
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; passwd -l tor
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Mein tor sucht seine Konfiguration in &lt;code&gt;/usr/local/etc/tor/torrc&lt;/code&gt;. Die
Konfigurationsdatei habe ich komplett neu geschrieben, statt das
mitgelieferte Sample zu verwenden, weil ich wissen wollte, welche Optionen
es überhaupt gibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Setup sieht so aus:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;##&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;## General Options&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;##&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;#&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Bei mir läuft tor als User tor in der Gruppe tor, und als dauernd&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# laufender Dämon im chroot.&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;#&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Group tor
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;User tor
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;RunAsDaemon 1
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;#&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Netzwerk Ressourcen&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Diese Anweisungen begrenzen die Dauerbandbreite auf&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# ca. 50 KB/sec. Das sorgt dafür, daß die Karte nicht&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# vollläuft und daß das Kontingent für den Tag nicht&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# zu schnell aufgebraucht wird.&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;#&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Burst Bandwidth kann höher sein, das gibt dem ganzen&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Setup ein wenig Elastizität.&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;#&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;BandwidthRate 50 KB
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;BandwidthBurst 10 MB
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Statt ein monatliches Trafficlimit festzulegen, habe ich&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# ein tägliches Limit definiert. Das sorgt dafür, daß die&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Node den ganzen Monat über nützlich ist und nicht am Anfang&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# des Monats auf einmal alle Ressourcen weggelutscht werden&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# können.&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;AccountingStart day 00:00
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;AccountingMax 2500 MB
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# 900 Filedescriptioren für diese Node.&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;MaxConn 900
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; Directory Server und Status
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;DirFetchPeriod 20 minutes
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; DirServer address:port fingerprint
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;DirServer 18.244.0.188:9031 FFCB 46DB 1339 DA84 674C 70D7 CB58 6434 C437 0441
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;DirServer 18.244.0.114:80 719B E45D E224 B607 C537 07D0 E214 3E2D 423E 74CF
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;DirServer 62.116.124.106:9030 847B 1F85 0344 D787 6491 A548 92F9 0493 4E4E B85D
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;StatusFetchPeriod 15 minutes
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;#&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Dateien und Verzeichnisse&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;#&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; Logging
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;SafeLogging 1
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;Log debug file /var/log/tor/tor.log
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;Log info file /var/log/tor/tor.log
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Log notice file /var/log/tor/tor.log
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; PID File
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;PIDFile /var/run/tor/tor.pid
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; Verzeichnisse
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;DataDirectory /var/lib/tor
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;##&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;## Client Options&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;##&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Socks Server von außen erreichbar machen&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;SOCKSBindAddress 127.0.0.1:8001
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;SOCKSBindAddress 81.169.156.174:8001
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; Wir reden mit: all of QSC, uns selbst
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;SOCKSPolicy accept 212.202.0.0/17
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;SOCKSPolicy accept 81.169.156.174/32
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;SOCKSPolicy accept 127.0.0.1/8
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;SOCKSPolicy reject *:*
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; Unverified Nodes sind solche, die nicht im Directory bekannt sind
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; entry&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;|&lt;/span&gt;exit&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;|&lt;/span&gt;middle&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;|&lt;/span&gt;introduction&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;|&lt;/span&gt;rendezvous
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;AllowUnverifiedNodes middle,rendezvous
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;##&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;## Server Options&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;##&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; Port
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ORPort 8000
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; Admin-Info
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ContactInfo 1024D/32E7CFC3 2005-02-11 Kristian Koehntopp &amp;lt;kris@koehntopp.de&amp;gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;MyFamily koehntopp,strato
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Nickname koehntopp
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Die Exit Policy legt fest, welche Dienste in welchen Ranges&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# von diesem Server angesprochen werden. Wir machen aus Prinzip&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# kein Mail (25), aber etwa ssh, imap, irc und natürlich web.&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;#&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# Bekannte Filesharing Ports sind gesperrt.&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; Exit-Policy &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;Was kann dieser Server ansprechen?&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy reject 169.254.0.0/16
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy reject 127.0.0.0/8
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy reject 192.168.0.0/16
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy reject 10.0.0.0/8
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy reject 172.16.0.0/12
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy accept *:20-22
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy accept *:53
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy accept *:79-81
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy accept *:110
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy accept *:143
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy accept *:443
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy accept *:706
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy accept *:873
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy accept *:993
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy accept *:995
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy accept *:6660-6669
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy accept *:8008
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy accept *:8080
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy accept *:8888
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;ExitPolicy reject *:*
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;##&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;## Directory Server&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;##&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;DirPort 8002
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; Please coordinate with the other admins at tor-ops@freehaven.net
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;AuthoritativeDirectory 0
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;RunTesting 0
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;DirAllowPrivateAddresses 0
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;##&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;## Hidden Service Options&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;##&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; not used
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Jetzt kann ich auf meinem Rechner einen tsocks-Client konfigurieren, um
meinen Server anzusprechen. Danach kann ich etwa mit &amp;ldquo;tsocks irssi&amp;rdquo; dann
anonym ircen&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; This is the configuration &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;for&lt;/span&gt; libtsocks &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;transparent socks&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;for&lt;/span&gt; use
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; with tor, which is providing a socks server on port &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;9050&lt;/span&gt; by default.
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;# See tsocks.conf(5) and torify(1) manpages.&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;server_type&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;4&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;local = 81.169.156.174/255.255.255.255
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;server = 81.169.156.174
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;server_port = 8001
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Welt ist meine... Zwiebel?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/06/02/die-welt-ist-meine-zwiebel.html</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2005 08:26:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/06/02/die-welt-ist-meine-zwiebel.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/tor.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IP-Nummern werden
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html&#34;&gt;überbewertet&lt;/a&gt;


das wußten wir schon. Nach einigen
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/24/ueber-anonymitaet-reden.html&#34;&gt;theoretischen Anmerkungen zum Thema Anonymität&lt;/a&gt;


geht es jetzt in die Praxis, denn Anonymität kann man auch selber
herstellen. Die Grundlage dafür ist
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Onion_routing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Onion Routing&lt;/a&gt;

: Netzknoten
bauen untereinander Verbindungen auf und senden einander immer gleich große,
verschlüsselte Pakete zu. Dadurch entsteht eine Wolke von Rechnern, die
untereinander ununterscheidbare Pakete zufällig austauschen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nutzer bauen Verbindungen zu einem Netzknoten auf und senden so Daten in die
Wolke. Die Pakete laufen zufällig durch einige dieser Netzknoten und treten
jetzt irgendwo an einem Knoten aus, um zu ihrem eigentlichen Empfänger zu
gelangen. Da die Pakete in der Wolke ununterscheidbar sind, ist es nicht
möglich, eintretende und ausgehende Verbindungen einander zuzuordnen. Da
jeder Netzknoten aufgrund der Verschlüsselung der Pakete nur den
unmittelbaren Vorgänger und den unmittelbaren Nachfolger kennen kann, aber
nicht die wahre Quelle und das wahre Ziel des Paketes, kann auch ein
einzelner kompromittierter Netzknoten die Kommunikation im Netz nicht
verkettbar machen (Die Wirklichkeit ist ein
&lt;a href=&#34;http://tor.eff.org/cvs/tor/doc/design-paper/tor-design.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;wenig&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://freehaven.net/~arma/21c3-slides.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;komplizierter&lt;/a&gt;

 (PDF)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onion Routing der ersten Generation basierte auf asymmetrischer
Kryptographie, und war aus verschiedenen Gründen relativ langsam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tor.eff.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tor&lt;/a&gt;

 ist das
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Tor_%28Anonymous_network%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Folgeprojekt&lt;/a&gt;

 von den
&lt;a href=&#34;http://tor.eff.org/people.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Erfindern&lt;/a&gt;

 des Onion Routings und legt
besonderen Wert auf geringe Latenzen und Benutzerbarkeit in der realen Welt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für den Benutzer präsentiert sich Tor als SOCKS4a Proxy, der mit einem
SOCKS-sprechenden HTTP/HTTPS-Proxy wie
&lt;a href=&#34;http://www.privoxy.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Privoxy&lt;/a&gt;

 ansprechen läßt. Das hat außerdem noch
den Vorteil, daß die Anonymität der Kommunikation durch präpariertes
Javascript oder HTML nicht mehr so leicht zu durchbrechen ist. Andere
TCP-basierende Protokolle wie ssh oder irc lassen sich mit Hilfe von
&lt;a href=&#34;http://tsocks.sourceforge.net/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;TSOCKS&lt;/a&gt;

 ohne Eingriff in die Anwendung
anonymisieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alle anonymisierenden Dienste haben das Problem, daß sie
&lt;a href=&#34;http://tor.eff.org/eff/tor-legal-faq.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Abuse-Handling&lt;/a&gt;

 definieren
müssen. Tor geht dieses Problem an, indem sie dem Betreiber einer Tor-Node
erlauben, die Rolle der eigenen Node in einer Verbindung zu definieren. Per
Default ist eine Node nur Mittelteil einer Verbindung und niemals Entry-
oder Exit-Node. Erst indem der Betreiber eines Knotens den SOCKS-Proxy von
tor konfiguriert, gibt er seinen Knoten als Entry-Node frei. Dabei kann er
festlegen, von wo die Nutzung seines Knotens als Entry-Node möglich ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Außerdem kann jeder Betreiber einer Node eines Exit-Policy definieren, die
festlegt, welche Verbindungen die tor-Node aus der Wolke heraus nach draußen
aufbaut: Ohne eine solche Exit-Policy ist eine tor-Node niemals Exit-Node.
Dadurch ist es Personen mit viel Bandbreite, aber eingeschränkten
Möglichkeiten zum Abuse-Handling (etwa Firmen) möglich, eine Node zu
betreiben und so zum Funktionieren des tor-Netzes beizutragen, ohne die
eigenen organisatorischen und personellen Strukturen zu belasten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viele Betreiber potentieller Knoten haben beschränkte Bandbreiten und
tägliche oder monatliche Trafficlimits. tor implementiert daher einen Token
Bucket Traffic Shaper, für den man eine durchschnittliche und eine
Burst-Bandbreite definieren kann. Die tor-Node wird dann niemals mehr
Traffic erzeugen, als diese Limits angeben. Mit Hibernation ist es außerdem
möglich, ein absolutes Trafficlimit für einen Zeitraum festzulegen und so
die Überschreitung von Trafficgrenzen etwa auf Dedicated Servers von
Hostinganbietern zu vermeiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schließlich kann tor außerdem noch Hidden Services anbieten: Dies sind
Dienste wie das Hidden Wiki, deren reale Location und deren Betreiber im
Netz nicht bekannt ist - tor schützt also nicht nur die Anonymität von
Nutzern, sondern auch die Anonymität von Anbietern.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Über Anonymität reden</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/24/ueber-anonymitaet-reden.html</link>
      <pubDate>Tue, 24 May 2005 02:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/24/ueber-anonymitaet-reden.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.freehaven.net/anonbib/cache/terminology.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Anonymity, Unobservability, Pseudonymity and Identity Management - A Proposal for Terminology&lt;/a&gt;

 pflegt
Marit Hansen mit Andreas Pfitzmann und anderen eine Liste von Begriffen,
Definitionen und Konzepten, die mit dem Komplex &amp;ldquo;Anonyme Kommunikation&amp;rdquo; zu
tun haben. Das Papier soll Terminologie in diesem Bereich vereinheitlichen
und so die Diskussion vereinfachen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Papier definiert &amp;ldquo;Anonymität&amp;rdquo; als &amp;ldquo;Ununterscheidbar in einer Grundmenge
von Akteuren oder Adressaten einer Nachricht&amp;rdquo;. Dadurch wird Anonymität
meßbar, indem man den Verdünnungsfaktor, also die Größe dieser Grundmenge
angibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/jap_screen.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein anderer, von Anonymität zunächst einmal verschiedener Begriff ist der
Begriff der &amp;ldquo;Verkettbarkeit&amp;rdquo;: Für zwei Objekte in einem System (etwa: eine
Nachricht und ein Absender) soll das System nicht mehr Information über die
Beziehung der Objekte liefern als ohne das System verfügbar wäre. Anonymität
kann dann über Nichtverkettbarkeit formuliert werden, nämlich als
Nichtverkettbarkeit von einer Absenderidentität mit einer Nachricht
(&amp;ldquo;Absenderanonymität&amp;rdquo;), einer Empfängeridentität mit einer Nachricht
(&amp;ldquo;Empfängeranonymität&amp;rdquo;) oder eines Absenders mit einem Empfänger
(&amp;ldquo;Beziehungsanonymität&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine stärkere Eigenschaft ist &amp;ldquo;Unbeobachtbarkeit&amp;rdquo;, bei der etwa die
Nachrichten in einem Kommunikationssystem von Rauschen ununterscheidbar
sind, also nicht einmal die Existenz von Nachrichten bewiesen oder widerlegt
werden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Pseudonymität&amp;rdquo; liegt vor, wenn Absender und Empfänger Pseudonyme als
Identitäten verwenden, also ihre Nachrichten mit dem Pseudonym kennzeichnen.
Pseudonymität deckt also das ganze Feld zwischen Anonymität auf der einen
Seite und totaler Zurechenbarkeit auf der anderen Seite ab.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So kann ein Absender zum Beispiel&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://groups-beta.google.com/groups?q=author:huerbine&amp;amp;scoring=d&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;wiederholt Nachrichten unter demselben Pseudonym absenden&lt;/a&gt;


und sich so eine Reputation erarbeiten, mehrere Nachrichten werden also über
dasselbe Absenderpseudonym verkettbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Verkettung zwischen dem Pseudonym und der Inhaberperson kann öffentlich
sein (&amp;ldquo;Telefonnummern als Pseudonyme für Anschlußinhaber&amp;rdquo;),
nichtöffentlich-aufdeckbar sein (&amp;ldquo;Maskenball&amp;rdquo;) und
nichtaufdeckbar-verkettbar (&amp;ldquo;DNS-Probe, die noch nicht in einer Datenbank
erfaßt ist&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pseudonyme können transferierbar sein (&amp;ldquo;Account in einem Onlinespiel&amp;rdquo;), oder
nichttransferierbar (&amp;ldquo;Fingerabdruck&amp;rdquo;). Durch Transfer kann ein aufdeckbares
Pseudonym unaufdeckbar werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Hinblick darauf, wann Kommunikationspartner ihre Namen wechseln, wie die
Lebensdauer des Namens ist, und ob das Pseudonym Aspekte einer Person, eine
Person oder Gruppen von Personen bezeichnet, kann Pseudonymität noch weiter
aufgegliedert werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Aspekt, den das Papier nicht diskutiert, ist die Qualität von
Pseudonymen innerhalb desselben Namensraumes: Eine
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html&#34;&gt;IP-Nummer ist zum Beispiel ein Pseudonym&lt;/a&gt;


unter dem ein Benutzer im Internet agiert. Aus der IP-Nummer selber können
aber zunächst keine Eigenschaften des Pseudonyms abgeleitet werden: Es ist
nicht bekannt, ob die IP-Nummer eine Person oder eine Gruppe von Personen
bezeichnet und es ist auch nicht bekannt, ob und wie lange die IP-Nummer mit
einem bestimmten Inhaber verkettbar ist. Ebenso können keine Aussagen
darüber gemacht werden, ob Zugriffe von zwei verschiedenen IP-Nummern
demselben Benutzer zugerechnet werden können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solche Aussagen über zugesicherte Eigenschaften wären aber wichtig, wenn man
einer IP-Nummer im juristischen Kontext identifizierende Eigenschaften
zuordnen will und wenn man Verantwortung für Taten im Internet über
IP-Nummern mit Tätern verknüpfen möchte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So treibt unsere Rechtssprechung recht seltsame Blüten: Das Recht verlangt
auf der einen Seite Chipkartenleser mit Tastatur und Display, damit
zurechenbare digitale Unterschriften unter elektronische Rechnungen gesetzt
werden können, um diese in den Augen eines Finanzamt gültig werden zu
lassen. Anderseits werden aber Personen auf der Grundlage irgendwelcher Logs
mit irgendwelchen Zeit/DSL-Login/IP-Zuordnungen darin für angebliche
Hackangriffe im Internet zur Rechenschaft gezogen. Ein bischen inkonsequent
ist das schon.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Identifizierung durch IP</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2005 10:47:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In &lt;a href=&#34;http://www.schenefelder-tageblatt.de/fr_rechts.php?aid=21657&amp;amp;kat=5&amp;amp;dir=/Homepage/news&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Das Rätsel um die 193.17.243.1&lt;/a&gt;


schreibt Thomas Klink:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Im Zuge des Wahlkampfs in Nordrhein-Westphalen (NRW), wo [ &amp;hellip; ] ein neuer
Landtag bestimmt wird, wird auch im Internet mit harten Bandagen gekämpft.
Auf den Seiten des Internet-Lexikons Wikipedia sind in den vergangenen
Tagen die Einträge zu den Spitzenkandidaten Peer Steinbrück (SPD) und
Jürgen Rüttgers verändert worden. Die Manipulationen wurden aus einem Büro
des Deutschen Bundestags heraus vorgenommen. Darauf weist die IP-Nummer,
mit der Computer im Internet identifiziert werden, hin.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Schließend heißt es:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Als Konsequenz aus den Beschuldigungen forderte [Dr. Ole] Schröder, der
Mitglied des Unterausschusses Neue Medien ist, gestern im Gespräch mit
unserer Zeitung, dass jedes Bundestagsbüro eindeutig über die IP zu
identifizieren sein muss. &amp;ldquo;Dies ist zum Schutz vor Missbrauch wichtig&amp;rdquo;,
sagte er.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieses Beispiel zeigt deutlich einen Verhaltensaspekt von Behörden in der
&amp;ldquo;Abuse-Szene&amp;rdquo;: Dort ist man derzeit überwiegend auf die IP-Nummer als
Identifizierungsmerkmal fixiert, egal ob dies sinnvoll ist oder nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir wollen dankbar sein, daß das so ist. Denn einen
Chipkarten-Personalausweis als &amp;ldquo;Zündschlüssel&amp;rdquo; und Login für den Rechner und
die Anmeldung am Netz wollen wir wahrscheinlich alle nicht (&amp;ldquo;jeder nur einen
Rechner, rechts raus&amp;rdquo;). Außer vielleicht den Jugendschützern, der
Content-Industrie und anderen komischen Vögeln.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

