<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>s9y on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/s9y.html</link>
    <description>Recent content in s9y on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 11 May 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/s9y/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Statifizierung für S9Y - eine Blaupause</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/11/statifizierung-f-r-s9y-eine-blaupause.html</link>
      <pubDate>Tue, 11 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/11/statifizierung-f-r-s9y-eine-blaupause.html</guid>
      <description>An anderer Stelle gab es in einem komplett anderen Kontext eine Diskussion (1 , 2 , 3 ) in der es auch schon mal um die Statifizierung von Seiten ging.
In dem ersten Artikel ging es mir darum zu verdeutlichen, wie viel Mehrarbeit die Auslieferung einer Seite ist, wenn sie durch den Codepath des Webservers erfolgt statt durch den Fastpath - und das Beispiel bezieht sich noch auf die Auslieferung einer Bilddatei, also nur das Schaufeln von Daten statt die Seite zu berechnen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Webanwendungen und der FHS</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/06/13/webanwendungen-und-der-fhs.html</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/06/13/webanwendungen-und-der-fhs.html</guid>
      <description>Auf der S9Y Mailingliste fragte ein zukünftiger Paketmaintainer nach, ob er Serendipity für seine Distribution packen solle und wir ihn dabei unterstützten wollen. Abgesehen von allgemeinen Überlegungen die dagegen sprechen, gibt es noch andere Gründe, die das nicht wünschenswert machen.
In den Bereich der allgemeinen Überlegungen fallen zum Beispiel die Releasezyklen von Distributionen: Sie sind in der Regel sehr viel länger als die von Webanwendungen wie Serendipity. Insbesondere sehr langwellige Distributionen wie Debian verteilen mit ihren Paketen Versionen der Software, die die Entwickler von S9Y nicht mehr unterstützen können und wollen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Abschied aus dem USENET</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/02/15/abschied-aus-dem-usenet.html</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/02/15/abschied-aus-dem-usenet.html</guid>
      <description>Das älteste Posting, das Google Groups von mir hat, ist von Mitte 1989 . Ich schrieb damals als kris@tpki.UUCP aka ...!mcshh!tpki!kris.
Für die mit der Gnade der späten Geburt gesegneten: Damals hatten wir noch kein automatisches Routing und auch keine direkten Verbindungen wie im Internet. Mail wurde über Modem-Links von System zu System weitergegeben. Da wir kein automatisches Routing hatten, musste man mit dem sogenannten Bang-Path (wegen der Ausrufezeichen, Bang!) die Systeme angeben, über die die Nachricht transportiert wurde.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
