<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Privacy on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/privacy.html</link>
    <description>Recent content in Privacy on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</managingEditor>

    
    <webMaster>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</webMaster>

    
    <lastBuildDate>Thu, 17 Oct 2024 13:15:32 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/privacy/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mein selbstfahrendes Auto hat Kameras, oh nein!</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/09/17/mein-selbstfahrendes-auto-hat-kameras-oh-nein.html</link>
      <pubDate>Thu, 17 Sep 2020 19:10:36 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/09/17/mein-selbstfahrendes-auto-hat-kameras-oh-nein.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bei der ARD ist man empört! &lt;a href=&#34;https://www.heise.de/news/Teslas-Kameras-ARD-rueckt-Datenschutzbedenken-ins-Licht-4904167.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Teslas Kameras: ARD rückt Datenschutzbedenken ins Licht&lt;/a&gt;

. Will sagen, jemand hat älteren Personen gesteckt, daß ein selbstfahrendes Auto wenig überraschend Kameras braucht, um bei seiner bestimmungsgemäße Verwendung weniger ältere Personen überzumöllern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So weit so wenig überraschend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei einem Tesla sind es 9, bei anderen Automobilen anderer Hersteller noch mehr, und Radar, und Lidar und weitere Sensorsysteme. Problematisch sind nur Kameras, weil Menschen als visuelle Wesen zum Bild eine emotional andere Beziehung haben als zu anderen Daten, die objektiv nicht weniger kritisch sind. Aber Bilder, das ist Hexenwerk, das die Seele stiehlt, das muß man dringend streng kontrollieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Okay, auch nicht überraschend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Bilder, die dabei anfallen, wertet das Vision System des Tesla live aus, und schmeißt den Großteil davon so schnell als möglich weg. Dazu braucht man Tesla nicht fragen, das kann man sich leicht überlegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder man spickt, was &lt;a href=&#34;https://cambuy.de/magazin/speicherverbrauch-ueberwachungskamera/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;andere sich überlegt haben&lt;/a&gt;

 - hier geht es um Überwachungskameras, nicht um &lt;a href=&#34;https://help.netflix.com/de/node/306&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netflix&lt;/a&gt;

 und so ist die Qualität nicht dieselbe. Aber darum geht es auch nicht primär. In der Beispielrechnung kommt man mit 2 MBit/s, 8 Stunden und 7 Tage Vorhaltezeit auf 50 GB pro Woche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Netflix HD braucht 5 MBit/s, und das sind 17 GB in 8 Stunden, 51 GB rund um die Uhr und 120 GB bzw 360 GB in der Woche bei 8 oder 24h am Tag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pro Kamera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Von denen wir 9 Stück im Auto haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Okay, das Auto speichert also bestimmte ausgewählte Sequenzen, und manche Autos laden dann kleine Teile davon hoch, wenn es dazu aufgefordert wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gewiss wird es nicht (2 MBit/s * 9 Kameras / 8 Bit/Byte) = 2.25 MB/s, also 8 GB pro Stunde, 64 GB pro Tag mitspeichern und lange vorhalten und noch viel weniger wird es versuchen, diesen Kram in einem deutschen Mobilfunknetz irgendwohin automatisch hochzuladen. Schon gar nicht flottenweit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun gut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Überraschend ist dabei die kurze Denkreichweite. Erstens geht es nicht um Tesla, und nicht einmal um Autos, sondern um jedes einzelbe autonome System mit Sensorik, das wir bauen oder bauen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und es geht auch nicht primär darum, ob die Daten gespeichert oder hochgeladen werden, sondern was das autonome System lokal entscheidet. Aber schauen wir mal in den Artikel:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tesla will Telematik- und Videodaten zur Verbesserung seiner autonomen Fahrsysteme erfassen, aber mit den Daten auch Marketing betreiben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tesla wird insbesondere auch für die Funktion seiner Steuerungsalgorithmen zur Rechenschaft gezogen und muß dann in der Lage sein, einem Kläger, diversen Versicherungen, der Zulassungsstelle und seinen eigenen Ingenieuren darzulegen, was objektiv passiert ist. Also, was die Sensorik des Fahrzeugs aufgezeichnet hat, welche Entscheidungen der Fahrzeugführer und das Bordsystem getroffen hat und wie die Dinge dann abgelaufen sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um so mehr, wenn wir autonome Systeme haben, die rechtlich der Fahrzeugführer sind und bei denen der Hersteller des Steuerungssystems dann haftend ist statt des Menschen an Bord, der dann nur noch Passagier ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch okay und langweilig. Das Ding wird nicht nur Augen brauchen, um zu sehen, sondern auch eine Art Gedächnis, um sich revisionsfest für sich und seinen Hersteller daran zu erinnern, was es gesehen hat und welche Entscheidungen es getroffen hat, denn das Gerät und sein Hersteller werden für diese Dinge zur Rechenschaft gezogen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kommen wir nun zu den interessanten Fragen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das permanente anlasslose Aufzeichnen verstößt grundsätzlich in Deutschland gegen den Datenschutz.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Auto verarbeitet die Daten, die es mit seinen Sensoren wahrnimmt, laufend, so wie ein Mensch der wach ist und die Augen offen hat. Das soll es und das muß es. Wenn es fährt, aber auch, wenn es geparkt ist und im &amp;ldquo;Sentinel-Mode&amp;rdquo; sich selbst und das Eigentum seines Besitzers überwacht und beschützt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei kann das Fahrzeug andere Objekte und Personen im ruhenden und bewegten Verkehr identifizieren und klassifizieren, bestimmt ihre relative Position und Geschwindigkeit, wertet ihr Verhalten aus und plant dann seine eigenen Aktionen in Verbindung mit den Zielvorgaben, die es erhalten hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nehmen wir an, das Gerät nimmt dabei einen Verkehrsverstoß in seiner Umwelt wahr.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Zum Beispiel ist es in einer 30 km/h Zone geparkt und jemand brettert dort mit einem Fahrzeug mit 120 km/h durch. Die Kameras hat Beweismaterial, das Kennzeichen sowie die Gechwindigkeit und der Vektor dieses Fahrzeuges ist erfaßt. Soll das Auto die Szene hochladen und automatisch eine Anzeige erstatten? Hättest Du das getan, &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=6a1I63FpzpA&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;wenn Du ein photographisches Gedächnis hättest und Abzüge davon machen könntest&lt;/a&gt;

?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dieselbe Szene wie vorher, aber das Fahrzeug fährt nur 42 km/h statt 120 km/h. Wenn das Urteil hier anders ausfällt, als im ersten Fall, warum? Und ab welcher Geschwindigkeit soll die automatische Anzeige ausgelöst werden?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Das Auto wird manuell gesteuert und regelwidrig in einer 30 km/h Zone auf 120 km/h beschleunigt. Was soll das Auto tun? Ab welcher Geschwindigkeit?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jetzt fahren wir autonom, und vor uns kommt es zu einem Unfall auf einer Kreuzung. Die Sensoren des Fahrzeugen haben das Geschehen mit Kameras, Lidar und Radar genauestens erfaßt und vermessen und können den Unfallhergang genau rekonstruieren. Was ist mit den Daten des autonomen Fahrzeuges zu tun?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Der Fahrer des Fahrzeuges parkt sein Fahrzeug manuell regelwidrig in einem absoluten Halteverbot. Das Fahrzeug erkennt dies, und warnt den Fahrer. Der Fahrer ignoriert die Meldung und steigt aus. Was soll das Fahrzeug tun?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Der Fahrer des Fahrzeuges parkt sein Fahrzeug manuell regelwidrig in einem absoluten Halteverbot. Das Fahrzeug erkennt dies, und warnt den Fahrer. Der Fahrer &lt;em&gt;drückt die Meldung bewußt weg&lt;/em&gt; und steigt aus. Was soll das Fahrzeug tun?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Das Auto wird regelkonform geparkt und stellt zwei Fahrzeuge vor sich ein menschlich gesteuertes Fahrzeug fest, das regelwidrig geparkt und verlassen wird.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Man beachte, daß bei allen diesen Vorfällen die Daten live erfaßt werden und im Auto zunächst nicht dauerhaft gespeichert werden müssen, sondern nur gepuffert. Das Auto kann entscheiden, die Daten permanent zu speichern, den Vorfall zu melden oder Daten und Meldung zusammen hochzuladen.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Allerdings entschied der Bundesgerichtshof im Mai 2018 in einem Revisionsverfahren, dass solche Aufnahmen bei Unfall-Prozessen als Beweismittel genutzt werden dürfen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das autonome Fahrzeug hat die Sensoren, um das Geschehen um sich zu erfassen. Es hat die Logik und Regeln, um Regelverstöße von anderen autonomen und menschlich gesteuerten Fahrzeugen zu erfassen, die Fahrzeuge an ihren Kennzeichen zu identifizieren. Es kann entscheiden, die erfaßten Sensordaten bei Regelübertretungen &lt;em&gt;anlaßbezogen&lt;/em&gt; zu speichern und zu melden. Die Beweise können dann entnommen oder hochgeladen werden.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Über die Verwertbarkeit auch von unzulässig oder rechtswidrig erhobenen Beweisen müsse durch eine Interessen- und Güterabwägung aufgrund der Umstände des Einzelfalles entschieden werden, urteilte der BGH damals.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Daten sind jedenfalls da. Die Einzelfallentscheidungen können dann getroffen werden. Wie sollen die Regeln zur Speicherung und zur Meldung ausfallen? Welche Verstöße und Situationen soll das autonome Gerät zum Anlaß nehmen, die erfaßten Daten anlaßbezogen zu speichern und was soll es wem wann melden?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich frage das auch als Radfahrer, der in Deutschland gerne mal mit deutlich weniger als 1.5 Meter Abstand überholt worden ist, und gegenüber dem menschliche Autofahrer ihr Fahrzeug auch mehr als einmal als Waffe verwendet haben, um mich zu nötigen und zu gefährden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mailbox.org, Google, OAuth und Less Secure Applications</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/01/17/mailboxorg-google-oauth-und-less-secure-applications.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2020 18:44:34 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/01/17/mailboxorg-google-oauth-und-less-secure-applications.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heise schreibt in
&lt;a href=&#34;https://www.heise.de/ix/meldung/Mailbox-org-Google-sperrt-unsichere-Dritte-von-Kalender-aus-4640540.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mailbox.org: Google sperrt &amp;ldquo;unsichere&amp;rdquo; Dritte vom Kalender aus&lt;/a&gt;


über Anwendungen von Dritten und den Zugriff auf Google Kalender, Google Mail und andere Dienste, die mit GSuite interagieren. Der Artikel wirft leider eine Reihe von Dingen durcheinander, was schade ist, weil er einen wichtigen Punkt machen will.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;oauth2-vs-lsa&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#oauth2-vs-lsa&#34;&gt;
	OAuth2 vs. LSA
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im Artikel geht es um &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/OAuth&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;OAuth2&lt;/a&gt;

. OAuth2 ist kein neues Verfahren. Es handelt sich um einen Standard, bei dem ein Dienstleister Drittanwendungen den Zugriff auf Dienste erlaubt, indem er der Drittanwendung relativ automatisch ein Logintoken zuteilt, das&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;zeitlich begrenzt ist&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die Identifikation der Anwendung und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;des Anwenders erlaubt und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;einen Scope (einen Satz eingeschränkte Zugriffsrechte) hat.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Um also auf den Google Kalender oder in Zukunft bald auch IMAP zugreifen zu können, muß eine Drittanwendung ein Token vorzeigen. Das Token, das etwa Busycal auf dem Mac verwendet, ist von dem Token verschieden, mit dem ACal+ auf Android auf meinen Google Kalender zugreift. Theoretisch könnte Busycal auch Vollzugriff auf den Kalender haben, während das ACal+ Token einen Read-Only Scope hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beide sind verschieden von meinem mit 2FA gesicherten Zugang zu meinem Google Account, der nicht nur Kalender und Mail enthält, sondern auch mein Wallet, meine gekauften Inhalte, mein Youtube, meinen Google Cloud Zugang und meine Google Ads. Wird durch eine Sicherheitslücke eines der Token publik, ist das kein Beinbruch (der Schaden ist auf den Scope begrenzt) und leicht zu korrigieren (die Zugriffsrechte sind wiederrufbar).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google gibt einem eine Security-Übersicht für Deinen Account in &lt;a href=&#34;https://myaccount.google.com/security&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Account&lt;/a&gt;

. Auf der &lt;a href=&#34;https://myaccount.google.com/permissions&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Permissions&lt;/a&gt;

-Seite kann man sehen, wer Zugriff hat und was die dürfen. Nach Anklicken sieht man auch, wann das war und man kann den Zugriff wiederrufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-review-screen.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://myaccount.google.com/permissions&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Permissions&lt;/a&gt;

 Seite für OAuth2 Anwendungen in &lt;a href=&#34;https://myaccount.google.com/security&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Account&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das alles ist eine Feine Sache™ und ein großer Fortschritt. In der Vergangenheit hätte man sich bei einem CalDAV oder IMAP Server mit dem Usernamen und Paßwort eingeloggt, und hätte dadurch den gesamten Google Account mit allen Diensten, die da dran hängen, exponiert und gefährdet. In so einem Kontext ist insbesondere der Wiederruf und die Recovery nach einem Security-Problem so gut wie unmöglich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das weiß Google auch, und daher gab es bisher für Programme, die OAuth2 nicht beherrschen, eine Sonderlocke: &amp;ldquo;Application Specific Passwords for Less Secure Applications&amp;rdquo; (LSA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-appspecific-passwords.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Application Specific Passwords for Less Secure Applications&amp;rdquo; (LSA) ist auch in Google Account zu finden und hoffentlich leer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit LSA legt man ein Kennwort für seinen Loginnamen fest, das an eine Anwendung gebunden ist und gescoped ist, also im Zugriff beschränkt. Da Google dieses Paßwort generiert, ist es auch sicher vom Accountpaßwort verschieden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann sich also mit einem Legacy Client, der auch in 2020 noch kein OAuth2 kann, auf einem GMail IMAP oder CalDAV einloggen und riskiert dennoch nicht seinen ganzen Account. Gut so.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;oauth2-playground&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#oauth2-playground&#34;&gt;
	OAuth2 Playground
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es gibt einen &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/oauthplayground/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;OAuth2 Playground&lt;/a&gt;

 bei Google. Mit dem und der &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/identity/protocols/OAuth2&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Entwicklerdokumentation&lt;/a&gt;

 kann man einmal herumspielen. Oder man verwendet deren &lt;a href=&#34;https://github.com/google/gmail-oauth2-tools/wiki/OAuth2DotPyRunThrough&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;oauth2.py&lt;/a&gt;

. Für jeden Dienst gibt es eine Dokumentation, die die OAuth2 Scopes beschreibt, die existieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier ist die &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/gmail/api/auth/scopes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dokumentation für GMail Scopes&lt;/a&gt;

. Sie ist wichtig, wir werden weiter unten noch darauf zurück kommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man den OAuth2 Playground einmal durchspielt passiert dies:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-oauth2-playground-1.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schritt 1: Wähle einen OAuth2 Scope aus, hier gmail.readonly. Auf der rechten Seite sieht man die entsprechenden REST Requests und Responses, sodaß ein Entwickler gleich sehen kann, wie so etwas auf dem Kabel aussieht. In der Praxis wird dieser Schritt vom Anwendungsentwickler ausgeführt und man sieht ihn nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er legt die Identität der Anwendung fest, so wie sie für den Endanwender nachher in Google Account erscheint.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Führt man diesen Schritt durch, gibt es einen typischen Google Autorisierungscreen: Anwendung Google Playground will Read Access auf unseren Gmail Account. Ist das okay so?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sagt man ja, gibt es einen Alarm via Push Notification und eine Nachricht in Google Mail: Jemand hat neuen Zugriff auf unseren Account bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-cellphone.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terror auf meinem Handy: &amp;ldquo;Google OAuth2 Playground&amp;rdquo; darf jetzt auf mein GMail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist auch eine Gute Sache™, denn auf diese Weise ist sichergestellt, daß so ein Zugriff nicht leise und aus Versehen erfolgt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-oauth2-playground-2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit dem Authorization Code aus Schritt 1 kann die Anwendung sich jetzt ein Zugriffstoken holen, das eine Stunden gilt. Der Grund ist, daß auf diese Weise die Anwendung auf jeden Fall spätestens eine Stunde nach dem Widerruf von Rechten ausgesperrt ist, auch wenn dieses spezifische Token nicht gesondert widerrufen wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-oauth2-playground-3.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und mit diesem Access Token kann die Anwendung dann endlich GMail API Funktionen aus dem Read Only Scope aufrufen, zum Beispiel Identity. Sie kann keine Non-GMail Aktionen ausführen und sie kann auch keine Nachrichten senden, Filter bearbeiten oder ähnliches. Das wäre ein anderer Scope.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;scopes-in-gmail&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#scopes-in-gmail&#34;&gt;
	Scopes in GMail
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Liste der &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/gmail/api/auth/scopes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gmail Scopes&lt;/a&gt;

 in der Entwicklerdokumentation klassifiziert Scopes auf verschiedene Weisen, Recommended, Sensitive und Restricted. Die meisten Scopes sind Restricted.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Doku sagt weiter:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Restricted—These scopes provide wide access to Google User Data and require you to go through a restricted scope verification process. For information on this requirement, see Google API Services: User Data Policy and Additional Requirements for Specific API Scopes. If you store restricted scope data on servers (or transmit), then you need to go through a security assessment.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn man also eine Serveranwendung (Mailbox.org, Exchange, Open Exchange oder ähnliches) schreibt, und diese Restricted Scope Data runterlädt und speichert, dann wird ein Security Assessment notwendig.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;den-heise-artikel-noch-einmal-lesen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#den-heise-artikel-noch-einmal-lesen&#34;&gt;
	Den Heise Artikel noch einmal lesen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jetzt lesen wir den &lt;a href=&#34;https://www.heise.de/ix/meldung/Mailbox-org-Google-sperrt-unsichere-Dritte-von-Kalender-aus-4640540.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Artikel&lt;/a&gt;

 noch einmal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da heißt es:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Google forciert den Einsatz von Oauth für seine Mail-, Kalender- und Drive- Dienste, sperrt dabei aber viele Dienstleister und ältere Software aus. Wer bisher beispielsweise Googles Kalender in einer nicht von Google entwickelten Anwendung oder Webseite ohne Oauth integriert, muss sich demnächst entweder umstellen oder darauf hoffen, dass sich sein Anbieter von Google-Partnern in den USA in einem kostspieligen und wenig transparenten Verfahren zertifizieren lässt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was heißt das? Der Artikel erklärt das nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google hat bereits am 30. Oktober letzten Jahres &lt;a href=&#34;https://gsuiteupdates.googleblog.com/2019/07/limit-access-LSA.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;LSA für Business Kunden&lt;/a&gt;

 sanft eingeschränkt. Alle Accounts mit einer leeren LSA Liste haben &amp;ldquo;LSA erlauben&amp;rdquo; auf &amp;ldquo;Nein&amp;rdquo; gestellt bekommen, für andere Accounts, die LSA Einträge haben, sind andere Einschränkungen gemacht worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ab Mitte diesen Jahres wird &lt;a href=&#34;https://gsuiteupdates.googleblog.com/2019/12/less-secure-apps-oauth-google-username-password-incorrect.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;LSA weiter eingeschränkt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das heißt, zum Zugriff auf Google Dienste wird LSA erschwert oder ganz abgeschaltet und OAuth2 verpflichtend. Soweit eine gute Sache.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber: Ein Mailserver hat bisher via LSA Vollzugriff auf einen GMail Account und einen Kalender bekommen, ohne sich dem für Restricted Scopes notwendigem Review zu unterziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch, daß OAuth2 jetzt verpflichtend wird, werden Firmen wie Open Exchange und Mailbox.org also OAuth2 Reviews aufgezwungen, weil das LSA Schlupfloch nicht mehr existiert. Und das ist genau der Punkt, der beklagt wird, nur daß der Artikel das nicht erklärt.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mailbox.org-Betreiber Peer Heinlein kritisiert Googles Vorgehen, das ab 15. Januar die Zertifizierung von &amp;ldquo;Less Secure Apps&amp;rdquo; vorschreibt. Im Gespräch mit der iX erklärt Heinlein, es sei grundsätzlich nicht verkehrt, wenn unseriöse Anbieter vom Zugriff auf Google-Konten ausgeschlossen werden und Missbrauch minimiert wird.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist irreführtend, weil es primär gar nicht um LSA geht, sondern um OAuth2, und spezifisch um die mit OAuth2 Restricted Scopes verknüpften Audit-Anforderungen. LSA abzuschalten ist eine gute Sache, und LSA zu verwenden, um den Anforderungen für OAuth2 Restricted Scope zu entgehen eine mittelfristig zum Scheitern verurteilte Strategie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage, um die es eigentlich gehen muß ist:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darf Google für den Zugriff auf ihre Plattform einen solchen Audit verlangen oder ist dies eine unzulässige Wettbewerbseinschränkung?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Lichte der Entscheidung &lt;a href=&#34;https://www.heise.de/newsticker/meldung/Sofortueberweisung-vs-Banken-Kartellamt-sieht-Wettbewerb-behindert-3255361.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Banken vs. Sofortüberweisung&lt;/a&gt;

 kann man annehmen, daß es nicht das Problem von Google ist, Anforderungen an die Anwendungen zu stellen, die ein Anwender für seinen Account zuläßt. Insbesondere wenn der Anwender eine Firma ist und der Account Teil eines GSuite Business Accounts ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das ist die eigentliche Frage, die geklärt werden muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OAuth2 ist eine gute Sache. Auch Mailbox.org und OX wissen das und haben das korrekt implementiert, sind dabei aber in die OAuth2 Restricted Scope Requirements für Serverbetreiber gelaufen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Discoverable culture: Das Buch als Konversationsstück</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/08/23/discoverable-culture-das-buch-als-konversationsst-ck.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2012 08:31:50 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/08/23/discoverable-culture-das-buch-als-konversationsst-ck.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In  &lt;a href=&#34;http://blog.flameeyes.eu/2012/08/the-problem-with-ebooks&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The problem with eBooks&lt;/a&gt;


schreibt Diego Elio Pettenò über einen Aufenthalt in Los Angeles:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I wouldn’t mind meeting people around here, and with people I don’t
necessarily mean girls, to be clear.  I would just prefer not to feel so …
isolated in the crowd as I feel now.  I guess being a geek in the surfer’s
paradise is not that great a situation.  But what has this to do with
eBooks?  Well, one thing that seemed to help for me the few weeks I spent
in university was greeting people who were going around with books that I
read before (and the other way around), but it’s hard to do so when you
move around with an Amazon Kindle, as it shows no book cover!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diego überlegt, ob es nicht vielleicht hilfreich sein könnte, einen zweiten,
äußeren Screen auf dem eBook-Reader zu haben, der das Cover des gerade
gelesenen Buches zeigt, um Kultur und Kulturkonsum entdeckbar zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johnny Haeusler hat in seinem Essay
&lt;a href=&#34;http://www.br.de/radio/bayern2/sendungen/zuendfunk/netz-kultur/netz/cloud_essay_haeusler100.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Unsichtbare Kultur&lt;/a&gt;


schon einmal etwas ähnliches dargestellt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mir fiel auf, dass es für meine Kinder in unserem Haushalt beinahe
unmöglich war, zufällig auf tagesaktuelle Information oder Unterhaltung zu
stoßen, da diese größtenteils auf den digitalen Gerätschaften der Eltern
stattfand.  Das zufällige Blättern in einer herumliegenden Zeitung, das
gemeinsame Sehen (und darüber Reden) von TV-Nachrichten passierte ebenso
selten wie das Stöbern im berüchtigten Plattenschrank und das damit
verbundene zufällige Finden von Musik außerhalb des eigenen Kulturkreises
namens Schulhof.  Während die Eltern den ganzen Tag im Online-Ozean
badeten, saßen die Kinder auf dem trockenen Offline-Sand.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was auch fehlt, ist eine Familien-Timeline, eine Möglichkeit, alle
Online-Aktivitäten des Tages aufzuzeichnen und dann mit der Familie
gemeinsam bequem zu teilen.  Die Technik dafür ist
&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/&amp;#43;/history/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;teilweise schon da&lt;/a&gt;

, nur
will das einerseits niemand wirklich in die Cloud schießen und andererseits
gibt es auch keine Anwendungen, die das nutzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Problem ist nur: Papier will auch keiner mehr. Oder Fernsehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was können wir tun?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Erzwingung der Privatsphäre</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsphaere.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Aug 2012 07:26:55 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsphaere.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2012/03/03/wieso-wir-uns-veroeffentlichen.html&#34;&gt;&lt;/a&gt;


habe ich erklärt, wo die persönlichen Vorteile der Offenlegung von
Informationen über eigene Interessen oder Eigenschaften liegen können, und
es in den Kommentaren auch mit einigen ganz konkreten, selbst erfahrenen
Beispielen belegt: Gezielte Veröffentlichung von Interessen ermöglicht uns,
einander zu finden und uns horizontal, unter Gleichen, zu organisieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sehr viel drastischer schlägt Charles Stross in
&lt;a href=&#34;http://www.antipope.org/charlie/blog-static/2012/08/the-internet-is-for-porn-black.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Internet is for porn&lt;/a&gt;


in dieselbe Kerbe.  Bei ihm geht es um sexuelle Vorlieben und wie diese
durch das Internet gemainstreamed werden:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] stuff that, in 1970, you would have had to search out from specialist
retail distributors [&amp;hellip;]is today ubiquitous and available at the click of
a mouse button.  But it&amp;rsquo;s also a side-effect of the web making it easy to
construct social networks among people with minority interests; suddenly
all sorts of stuff that was hidden back when it was just one person per
10,000 population town emerges as a 30,000-strong continental community.
The 0.01% are no longer hidden, can no longer be marginalized.  Never mind
the 1% or the LGBT 10%.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In Deutsch: &amp;ldquo;Zeugs, für das man 1970 zu einem Spezialgeschäft hätte gehen
müssen [&amp;hellip;], ist heute mit einem Mausklick leicht erhältlich.  Aber das ist
auch sein Nebeneffekt des Web, welches es leicht macht, sich in sozialen
Netzwerken zu organisieren und zu finden.  All das Zeugs, das damals
versteckt war, weil es nur eine Person in einer 10.000 Einwohner-Stadt
interessiert hat, ist nun Thema einer 30.000 Personen starken kontinentalen
Gemeinschaft.  Die 0.01% können nicht mehr marginalisiert werden, die 1%
oder die LBGT 10% noch viel weniger.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Struktur, um die es hier geht, und die Leute ermächtigt, ist die
horizontale Kommunikation und der Zusammenschluß von geographisch
verteilten, interessengleichen Personen, und die Ermöglichung der
Gruppenbildung.  Gruppeninteressen, die sich auf diese Weise bilden können,
werden Machtfaktoren, und sind plötzlich Mitspieler in der öffentlichen
Diskussion und Wertefindung - natürlich kompliziert sich so das
Tagesgeschäft der Politik, und natürlich müssen die etablierten Spieler
diese neuen Entwicklungen zur Kenntnis nehmen, wollen dies aber wenn möglich
nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Effekte sind dennoch profund, und führen zu unerwarteten Entwicklungen.
Das republikanische Sprachrohr Fox News und viele Mitglieder der
republikanischen Partei bewegen sich langsam von ihren Positionen gegen
gleichgeschlechtliche Partnerschaften weg:
&lt;a href=&#34;http://www.buzzfeed.com/rosiegray/the-gay-rights-revolution-arrives-at-fox-news&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Gay Rights Revolution arrives at Fox News&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fractures in conservative opposition to gay rights and even same-sex
marriage have now widened to include the core of the right’s message
machine, the Fox News Channel, where a cadre of younger voices have begun
to defend same-sex relationships and even advocate openly for same-sex
marriage.  [&amp;hellip;] But like the Republican Party, whose leaders have begun
to step away from anti-gay positions that are deeply unpopular with
younger voters, Fox appears to be feeling pressure both from its younger
staff and key audience segments to reflect what polls suggest is a rapidly
shifting consensus.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es ist genau wie Charles Stross schreibt: die LBGT 10% können auch und
gerade von den Republikanern nicht mehr marginalisiert werden, weil sie
jetzt als eine Gruppe auftreten können und seit dem Internet auch massiv
Sichtbarkeit gewonnen haben.  In Charles Stross Termen ist aus etwas, das
vor 40 Jahren Material für eine Erpressung geliefert hätte, weil es privat
war und privat bleiben mußte, eine mächtige, normale und anerkannte
politische Bewegung und eine anerkannte gesellschaftliche Normalität
geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hätte man so etwas im Privaten gelassen, hätte sich die Gesellschaft nicht verändern können.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Post-Privacy-Prima-leben-Privatsph%C3%A4re-ebook/dp/B00689NM5C&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Post-Privacy: Prima leben ohne Privatsphäre&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spricht Christian Heller einen ähnlichen
Aspekt an:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ein bürgerliches Unbehagen des 19.  Jahrhunderts galt den
Proletariermassen, den Horden der Unterschicht.  Mit sozialen
Wohnprojekten sollte nicht nur die Verwahrlosung der Elenden unterbunden
werden, sondern vor allem auch ihre Vermischung, ihre Zusammenballung.
Der einzelne Proletarier war für sich kein Problem; aber in der Menge, in
der Verbrüderung, wurde er gefährlich, musste er kontrolliert werden.
[&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Strategie zeigte sich auch in Wohnprojekten.  In Frankreich
verpflanzten großzügige Unternehmer ihre Arbeiterfamilien in Siedlungen
kleiner Einfamilienhäuser mit getrennten Zimmern, einem Garten und
Gartenzaun.  Kein übles Angebot, denn natürlich waren diese Behausungen um
ein Vielfaches wohnlicher als jede Mietskaserne.  [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Gartenzaun war bedeutsam: Er sollte eine nicht nur architektonische,
sondern auch geistige Grenze gegenüber den Nachbarn ziehen.  Der Arbeiter
sollte lernen, sich als getrennt von seinem Nebenmann zu betrachten, statt
als Teil derselben Schicksalsgemeinschaft im Klassenkampf.  Der Zaun
sollte den Mob auftrennen und den Horizont der Arbeiter auf ihre
Privatsphäre verengen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Konstrukt, das hier angestrebt wird, ist genau das, das solche
Normalisierungen und Neubildungen von gesellschaftlichen Interessengruppen
verhindern soll: Der Einzelne soll horizontal durch das Konstrukt der
Privatheit isoliert werden, aber natürlich vertikal durch die Obrigkeit
jederzeit leicht adressierbar und kontrollierbar sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Denkweise erklärt auch das Sommerlochthema des Sommers 2012: Die
&amp;ldquo;Facebook&amp;rdquo;-Parties.  Spontane und unregulierte Zusammenkünfte von
wildfremden Menschen zum Feiern sind der Party-Arm derselben Struktur, die
als &amp;ldquo;Anonymous&amp;rdquo; spontan organisierte und unregulierte politische Gewalt
ausübt: tatsächlich gibt es Anonymous-Aktionen, die Merkmale von politischem
Protest und Facebook-Party zur selben Zeit aufweisen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das erklärt auch die Stärke der Abwehrreaktion aller etablierten und
konserativen Interessengruppen gegen Facebook-Parties: den bestehenden
Machtgruppen und Organisationen ist die Isomorphie von Facebook-Party und
Anonymous-Aktion sehr wohl bewußt, wenn auch nicht unbedingt immer auf einer
verbalisierbaren Ebene.  Der Kampf gegen Facebook-Parties ist auch der Kampf
darum, neue und sich selbst noch nicht bewußte gesellschaftliche
Interessengruppen in Form von vereinzelten Personen hinter ihren
Gartenzäunen zu halten - es geht darum, die Privatsphäre dieser Leute
untereinander zu erzwingen, um keine Konkurrenz zu den eigenen Strukturen
entstehen zu lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende geht es darum, die Evolution von der Einzelperson über Anonymous zu
einer Adhocracy und danach zur Piratenpartei (oder anderen neuen politischen
Strukturen) zu erschweren oder gar zu verhindern.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieso wir uns veröffentlichen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/03/03/wieso-wir-uns-veroeffentlichen.html</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2012 16:05:06 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/03/03/wieso-wir-uns-veroeffentlichen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der folgende Text entstand aus einigen Zeilen, die ich zwischen Tür und
Angel in #spackeria abgeworfen habe, und die von Jürgen Geuter und Sven Türpe
aufgearbeitet worden sind.  Er ist noch nicht ganz fertig, und an einigen
Stellen sind Brüche drin, aber nachdem wir da in den letzten paar Tagen
nicht haben weiter arbeiten können, hau ich den aktuellen Stand mit allen
seinen Schwächen einfach mal hier ins Blog bevor uns der Text weg gammelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Wieso wir uns veröffentlichen&amp;rdquo; oder warum Menschen &amp;ldquo;so dumm sind&amp;rdquo; und &amp;ldquo;ihre
Daten&amp;rdquo; Facebook und Google geben, obwohl jeder(tm) weiß, dass &amp;ldquo;sie&amp;rdquo; nur
Böses im Schilde führen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine der am meisten Energie kostenden Tätigkeiten im Leben ist es, Menschen
zu finden, die meine Überlegungen bestätigen, ausbauen, reflektieren,
freundlich hinterfragen und korrigieren.  Menschen, die uns nahe genug sind,
dass sie mit uns elementare Grundsätze teilen und dass sie unsere Probleme
und Überlegungen verstehen können, die andererseits uns fremd genug sind,
dass sie uns zum weiter denken inspirieren und uns mit neuen Ideen
konfrontieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soziale Netzwerke im Internet sind dabei ein verhältnismässig neues
Instrument, aber keineswegs eine komplette Neuentwicklung.  Vor der
Etablierung des Internets im Alltag spielten - neben der Familie - lokal
ausgerichtete Gruppen wie Vereine, Interessensverbände oder sich lose über
Kleinanzeigen oder bei Veranstaltungen bildende Gruppen die dominante Rolle
bei der Erzeugung von Kommunikationsräumen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Internet in seiner reinen Form kennt keine Regionen: Gefühlt ist die
Verbindung in die USA oft kaum von einer nach Deutschland oder Indien
unterscheidbar.  Soziale Netze im Internet erben diese Eigenschaft und so
ist man bei der Findung von interessanten Kommunikationspartnern nicht mehr
durch regionale Einschränkungen gegängelt: Die potentialen
Kommunikationspartner sind die ganze (Zugang zum Netz habende) Menschheit.
Das gruppierende Element ist nicht länger die Region oder das Land, es ist
das Thema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine solche Gruppe kann dabei thematisch eng gefaßt aufgestellt sein
(&amp;ldquo;Benutzer des Binford 6000&amp;rdquo;), ein großes und komplexes Anliegen haben
(&amp;ldquo;S21&amp;rdquo;) oder gar bis an eine Subkultur heranreichen (&amp;ldquo;Piratenpartei&amp;rdquo;).  Wie
sich allerdings zeigt sind die Gruppen, die sich über soziale Netzwerke
konstituieren nicht &amp;ldquo;fertig&amp;rdquo;, nicht &amp;ldquo;abgeschlossen&amp;rdquo;, sondern tendieren ganz
klar dazu, größer werden zu wollen, mehr &amp;ldquo;Anhänger&amp;rdquo; zu finden und dadurch
auch mehr themenbezogene Impulse für alle Gruppenangehörigen zu generieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch damit das gesamte System funktionieren kann, muß das einzelne
Individuum dem Netz Informationen über sich bereitstellen.  Neben simplen
Fakten wie &amp;ldquo;Ich bin Binford 6000 User&amp;rdquo;, ein &amp;ldquo;S21 Gegner/Unterstützer&amp;rdquo;, ein
&amp;ldquo;Pirat&amp;rdquo;, die zusammengesetzt natürlich ein gewisses Bild einer Person
vermitteln, erlauben es persönliche Meinungsäußerungen wie &amp;ldquo;Ich finde ja,
dass $ÖffentlichePerson im Fall $Dingsi Mist gebaut hat&amp;rdquo; oder auch klar
abgebildete Beziehungen zwischen Menschen eine deutlich bessere Einschätzung
einer bisher fremden Person zu machen: Aus größeren Überschneidungen im
Bekanntenkreis, kann beispielsweise sehr oft eine gewisse Kompatibilität
abgeleitet werden (oder wenns genau die nervigen Bekannten sind auch ein
Hinweis auf wahrscheinliche Inkompatibilität).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Einschätzungen sind zentral für das Knüpfen neuer sozialer Bindungen
und hier spielen internetbasierte soziale Netzwerke aufgrund ihrer
expliziten Daten ihre Stärke in Form von Effizienz aus.  Füttere ich ein
Soziales Netzwerk nur ein wenig an, wird es sehr schnell in der Lage sein,
mir meist durchaus relevante Vorschläge für neue Kontakte und Themengruppen
zu machen.  Kommunikation und Austausch zwischen den Mitgliedern tun dann
ein übriges, und schnell hat man die Kontakte zum gewünschten Thema, die man
gesucht hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und genau deshalb &amp;ldquo;enthüllen&amp;rdquo; sich so viele Menschen auf Twitter, Facebook,
Google+, Path oder sonstwo: Sie machen sich sichtbar, findbar.  Um im
Rückschluss selber relevantes zu finden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kostet Vertrauen.  Vertrauen in unsere Mitmenschen, in
Plattformbetreiber und manchmal sogar in den Staat (auf den wir gut
aufpassen, damit er&amp;rsquo;s nicht missbraucht).  Doch dieses Vertrauen ist nicht
verschenkt, denn es hilft anderen, uns zu vertrauen.  Vertrauen vereinfacht
die soziale Interaktion.  Dadurch, dass wir unsere Vorlieben, Ängste und
Anliegen veröffentlichen, erlauben wir es anderen uns nahe zu kommen - und
hoffen zugleich, dass die, die uns nahe kommen, Personen sind, an denen wir
wachsen können, dass sie Leute sind, die unser Leben bereichern.  Das ist
technisch gesehen eine Filterblase, aber vor allem ist es eine massive
Kooperationserleichterung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Filterblase erweist sich bei näherer Betrachtung als strukturiert,
vielfältig und durchdringlich.  Jeder von uns steckt nicht in einer Blase,
sondern in mehreren, und in jeder Blase finden wir Menschen mit eigenem
Profil.  Feste Wände gibt es nicht, im Gegenteil.  Wir hören von und
kommunizieren mit wildfremden Menschen - wenn es für ihr Thema einen Weg
durch unser soziales Netz gibt.  Unsere Kontakte sind dabei keine Filter,
sondern Verstärker.  Aus dem Rauschen der Welt extrahieren sie ein Signal.
Wir wissen nicht, wie wir selbst nach diesem Signal suchen sollten, wir
können es nicht beschreiben.  Aber wenn wir es sehen, wissen wir, dass es
uns interessiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Erfahrung gibt der Mehrzahl von uns in den meisten Fällen Recht: Wir
sparen durch die Veröffentlichung eine Menge Zeit und Energie, und wir
bekommen mehr vom Netz zurück als wir dort hineinstecken: Mehr und
vielfältigere Kontakte überall auf dem Globus, mehr Input und eine buntere
und hoffentlich tolerantere Sicht auf die Welt.  Menschen sind also
keineswegs &amp;ldquo;dumm&amp;rdquo;, wenn sie in soziale Netzwerke publizieren, sie bewerten
den Nutzen dieser schlicht und ergreifend als höher als die potentiellen
Gefahren.  Sie interessiert nicht, wer ihre Daten hat, sondern was damit
geschieht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vielleicht verlieren wir Kontrolle über manches.  Wir gewinnen aber auch
Unabhängigkeit.  Die Bestandsdaten unserer sozialen Beziehungen sind nicht
in den CRM-Systemen unserer Ex-Arbeitgeber vergraben und vor unbefugtem,
d.h.  unserem Zugriff geschützt, sondern sie sind in Plattformen
repräsentiert, die wir uns ausgesucht haben.  Das nivelliert die
Machtverhältnisse: wenn eine Plattform sytematisch Mist baut, ziehen wir um.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir geben auch nicht unsere Privatsphäre auf.  Soziale Netze sind
(halb-)öffentliche Räume.  Wir bewegen uns dort, wie wir es vor einer
Generation im Sportverein oder am Stammtisch getan hättten: wir verraten
nicht alles über uns, aber wir verstecken uns auch nicht vor der Welt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recht auf Vergeben</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/03/01/recht-auf-vergeben.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2012 10:06:31 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/03/01/recht-auf-vergeben.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unser Innenminister diskutiert das &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/0,1518,817830,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Recht auf Vergessen&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;
im Spiegel Online und benutzt dort wieder Worte komisch.
Ich habe das in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html&#34;&gt;Vergeben, vergessen und vernichten&lt;/a&gt;


schon mal angesprochen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die entsprechenden Diskussion auf
&lt;a href=&#34;https://plus.google.com/u/0/117024231055768477646/posts/2bez2j9gcXf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Plus&lt;/a&gt;


war interessant, denn der Text erschien einem Teilnehmer dort als
&amp;rsquo;erstaunlich reflektierter Text&#39;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich teile diese Ansicht und zugleich auch nicht, denn es ist der
Sprachgebrauch von &amp;ldquo;Vergessen&amp;rdquo;, der hier die Sicht auf die Dinge verstellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, Friedrichs Gedanken sind sinnvoll in dem Sinne, daß ein &amp;ldquo;Recht auf
Vergessen&amp;rdquo; so wie es zuvor in der Politik diskutiert worden ist, extrem
schädlich wäre (denn inhaltlich war das ein Recht auf Vernichtung).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein, die Nomenklatur ist krude, siehe
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html&#34;&gt;Vergeben, vergessen und vernichten&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inhaltlich verlangt er nun in seinem Text eigentlich ein Recht auf
Vergebung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist aber auch Unsinn, denn Vergebung ist kein Recht, sondern eine - im
Wortsinn - Gnade.  Sie wird gewährt, nicht gefordert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende landet man bei  &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Eric_Schmidt#Views&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Eric Schmidt&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;During an interview which aired on December 3, 2009, on the CNBC
documentary &amp;ldquo;Inside the Mind of Google&amp;rdquo;, Schmidt was asked, &amp;ldquo;People are
treating Google like their most trusted friend.  Should they be?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;His reply was: &amp;ldquo;I think judgment matters.  &lt;strong&gt;If you have something that
you don’t want anyone to know, maybe you shouldn’t be doing it in the
first place&lt;/strong&gt;, but if you really need that kind of privacy, the reality
is that search engines including Google do retain this information for
some time, and it’s important to remember, for example, that we are all
subject in the United States to the Patriot Act.  It is possible that that
information could be made available to the authorities.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Man beachte die Hervorhebung - das ist der Teil, der normalerweise zitiert
wird.  Der größere Kontext ist hier zur korrekten Interpretation zwingend
notwendig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennoch ist es von dort nur
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluhueten-und-vom-kontrollverlust.html&#34;&gt;ein kleiner Schritt zur Spackeria&lt;/a&gt;

,
die im wesentlichen sagt:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Die Welt ist so, das ist eine Eigenschaft der Technik und Gesetze werden
da nur kosmetisch was dran tun.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jeder wird mal was tun, &amp;ldquo;that they shouldn&amp;rsquo;t be doing in the first
place&amp;rdquo; und daher werden wir alle gut daran tun, zu lernen, zu vergeben und
anzuerkennen, daß wir alle lernen und uns weiter entwickeln und das Netz das
zum Teil ungewollt dokumentiert.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Auch Friedrich wird am Ende dort landen, ist aber zumindest öffentlich noch
nicht so weit, d.h.  sein Publikum ist definitiv noch nicht so weit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich formuliere es in dem Text zur Spackeria so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Auf eine Weise ist das genau der Punkt, bei dem es um radikale gegenseitige
Transparenz vs.  radikale Privacy geht.  Die einen sagen: &amp;ldquo;Indem wir alle
gegenseitig Offenlegen, haben wir die Möglichkeit zu erkennen, daß wir
alle nicht immer perfekt sind, und wir haben die Wahl, daran entweder zu
wachsen und bessere Menschen zu werden, oder zu lernen einander zu
vergeben.&amp;rdquo; (Das ist Schmidt)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die anderen sagen: &amp;ldquo;Das ist eine gefährliche Utopie und mir zu
risikoreich, ich will da nicht mitmachen.&amp;rdquo; (Das sind die, die sich über
Schmidt aufregen)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und die Technik sagt: &amp;ldquo;Ich funktionier halt so, ihr könnt gerne
unrealistische Annahmen machen, mir egal.  Das tut es halt mehr weh, wenn
ihr lernt.&amp;rdquo; (Das ist McNealy)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern halte ich mich aus der Diskussion raus - McNealy hat Recht, und
es ist nicht notwendig, ungefragt viel dazu zu sagen, wenn ich schon
vorher sehen kann, welche Erfahrungen alle im Laufe der Zeit machen
werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und lebe mein Spacko-Leben: Ich persönlich habe auch mein ganzes Leben
lang sehr positive Erfahrungen damit gemacht, mich zu publizieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist klar, daß ich als jemand, der von der Arbeit mit Technik lebt,
nicht umhin kann, eine kilometerbreite Datenspur über diesen Planeten zu
legen, wenn ich in der Lage sein will, meinen Job gut zu machen.  Das
Beste, was ich tun kann, ist das Highlight auf diesen Daten so zu setzen
und die Interpretationen meiner Daten anzulegen, daß sie ein positives
Licht auf mich als Person werfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Sinne bin ich ein Post-Privacy-Spacko.  Schon immer gewesen:
auch dann, wenn ich mich nicht an der Diskussion beteilige und auch
damals, als es den Begriff noch nicht gab, habe ich wie einer gelebt -
leben müssen.  Und halte Popcorn bereit.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und stelle fest, daß Friedrich da eben einen großen Schritt in die
vorhergesagte Richtung getan hat.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Die informierte Zustimmung</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/01/02/datenschutztheater-die-informierte-zustimmung.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2012 20:34:00 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/01/02/datenschutztheater-die-informierte-zustimmung.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das BDSG, ein Produkt der 80er.  Damals waren
Computer wahlweise
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=51v47NC6Et4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;doof&lt;/a&gt;

 oder
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=xDxS_S5EIqU&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;böse&lt;/a&gt;

. Entsprechend
ist die Verarbeitung personenbezogener Daten verboten.  Komplett.  Genau
genommen sagt das BDSG:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Erhebung, Verarbeitung und Nutzung personenbezogener Daten sind nur
zulässig, soweit dieses Gesetz oder eine andere Rechtsvorschrift dies
erlaubt oder anordnet oder der Betroffene eingewilligt hat.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das heißt natürlich, daß die Verarbeitung personenbezogener Daten nicht
wirklich &lt;em&gt;komplett&lt;/em&gt; verboten ist.  Sie ist erlaubt, &amp;ldquo;soweit dieses Gesetz
oder eine andere Rechtsvorschrift dies erlaubt oder anordnet&amp;rdquo;.  Das heißt,
das BDSG kann sich selber durchlöchern und jedes andere Gesetz kann das
auch.  Sich selbst erlaubt der Staat also die Verarbeitung personenbezogener
Daten, gerne und großzügig, und schön verteilt über alle möglichen Gesetze,
sodaß das nicht direkt sichtbar ist, in welchem Ausmaß das BDSG da mit
Ausnahmetatbeständen durchlöchert wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Verarbeitung personenbezogener Daten ist auch erlaubt, wenn &amp;ldquo;der
Betroffene eingewilligt hat&amp;rdquo;.  Nun ist Datenverarbeitung aber böse und der
&amp;ldquo;Betroffene&amp;rdquo; darf nicht einfach so einwilligen.  Die Einwilligung muß
stattdessen &amp;ldquo;informiert&amp;rdquo; erfolgen und sie muß zweckgebunden sein - eine
Pauschalerlaubnis ohne genaue Zweckbestimmung, eine Spielwiese -
zu deklarieren ist also rechtlich nicht machbar, so weit geht die
informationelle Selbstbestimmung dann doch nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich also in diesem Blog personenbezogene Daten verarbeiten will, oder
gar Dritte das tun lassen will, dann ist das gar nicht so einfach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einmal muß ich meine Nutzer darüber informieren, welche personenbezogenen
Daten denn hier genau zu welchem Zweck so verarbeitet werden.  Wenn ich das
ändere, dann muß ich darüber natürlich auch informieren.  Ich kann also
&lt;em&gt;immer&lt;/em&gt; (also bei jedem Beginn einer Session) informieren, oder ich kann so
&lt;em&gt;richtig&lt;/em&gt; personenbezogene Daten verarbeiten, mir also merken, welche User
ich schon gesehen habe und worüber ich schon informiert habe und wozu
welcher User schon zugestimmt hat, damit ich jedem User nur noch die
Änderungen anzeige, über die ich ihn noch nicht informiert habe und denen er
noch nicht zugestimmt hat.  Wobei dann jeder User als Erstes der
Verarbeitung seiner Daten zu Datenschutzzwecken zustimmen müßte (siehe die
&lt;a href=&#34;http://www.shopbetreiber-blog.de/2011/06/07/eu-cookie-richtlinie-was-bedeutet-der-fristablauf/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EU Cookie Richtlinie&lt;/a&gt;

,
die hat dasselbe Problem).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So weit so klar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fein.  Wenn ich also Dritte die Verarbeitung personenbezogener Daten
überlasse, dann wird die Sache noch ein wenig komplizierter, denn dann liegt
Auftragsdatenverarbeitung vor.  Ich kann also nicht einfach Google Analytics
oder einen Facebook-Like-Button (technisch im Prinzip dasselbe) hier
einbinden, sondern ich kann 11 Seiten Papier an Google oder Facebook senden,
also einen Vertrag über Auftragsdatenverarbeitung schließen, und dann
einfach die entsprechenden Buttons wie gehabt hier einbinden (hatten wir
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/09/15/datenschutztheater-google-analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform.html&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;


in ausführlicherer Form).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie man sieht geht es also beim Datenschutz nicht wirklich um den Schutz
irgendwelcher Daten, sondern um Verwaltung derselben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir können das ganze noch besser veranschaulichen, mit einem etwas
physischeren Beispiel, das jeder aus dem täglichen Leben kennt:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das hier ist der in etwa unterarmlange Bon, den ich bei dem Einkauf in
meinem Supermarkt vorgelegt bekomme:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/rewe_datenschutzbelehrung.jpg&#34; alt=&#34;Rewe Bon mit Datenschutzbelehrung&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Informationen zum Datenschutz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es handelt sich um die Informationen, wer meine Daten warum wie durch wen
verarbeiten läßt, wenn ich meine Scheckkarte da zur Kassiererin
rüberschiebe, in epischer Breite.  Da unten dann ein Unterschriftenfeld.
Ich unterzeichne, schnell, denn hinter mir stehen noch 8 andere, die auch
ihre Waren über den Scanner geschoben haben wollen, und drängeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wohl informiert und mit dem guten Gefühl, Bescheid zu wissen - gibt es
eigentlich irgendeinen Menschen auf der Welt, der das schon mal gelesen hat,
die Person, die das getextet hat, ausgenommen?  - wird meine Karte belastet
und die Ware bezahlt.  Nach demselben Verfahren wie letztes Mal, als ich das
auch schon unterschrieben habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann nimmt mir die freundliche Kassiererin die Erklärung weg - WTF?  - und
archiviert den sorgfältig, denn der Supermarkt und seine Dienstleister
müssen ja nachweisen können, wie oft wer dieses Jahr dort wozu zugestimmt
hat.  Und ich bekomme meinen eigenen Bon.  Ohne Datenschutzinformationen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/rewe_bonkopie.jpg&#34; alt=&#34;Meine Bonkopie ohne Datenschutz&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meine Bonkopie.  Ohne Datenschutz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie man sieht, geht es auch hier nicht wirklich um den Schutz von Daten oder
meinen Interessen, sondern ein Verwaltungsritual, bei dem die Fiktion
nachgewiesen werden muß, daß ich auch diesmal den Bon sorgfältig studiert
habe, bevor ich meine Einwilligung zur Verarbeitung meiner Kreditkartendaten
durch Kreditkrakenfirmen gegeben habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was wäre, wenn ich aus irgendwelchen Gründen ein reales Problem mit der
Verarbeitung meiner Kartendaten hätte?  Etwa, weil dort jemand arbeitet, von
dem ich glaube, daß er mich stalken könnte oder mir sonstwie gefährlich oder
unangenehm werden könnte?  Würde der Datenschutz mir dann helfen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sagen wir, ich bin Mitarbeiterin in einem Frauenhaus, und der Markt, in dem
ich einkaufe und die Mengen und Art der gekauften Güter könnten den Standort
einer sicheren Wohnung des Frauenhauses gefährden und Aufschluß darüber
geben, ob und wie stark eine solche sichere Wohnung genutzt wird, ob
Babynahrung gekauft wird und so weiter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Würde so eine Form von Datenschutz mir dann die notwendige operative
Sicherheit geben?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein.  Sicherheit bekomme ich nicht durch Verwaltungsaufwand zur
Aufrechterhaltung einer Fiktion von informierter Zustimmung.  Belastbare
Sicherheit bekomme ich durch Geheimhaltung, etwa durch Zahlung mit Bargeld
oder andere Maßnahmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/heise-ivw.png&#34; alt=&#34;IVW Zählpixel bei Heise&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IVW Zählpixel bei Heise Newsticker&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieselbe organisierte Selbsttäuschung bemängelt Mario Sixtus in seinem G+
Artikel zum Thema Heise Buttonlösung für Facebook.  Die Heise-Lösung deckt
zwar Facebook-Like, Twitter und Google +1 Buttons ab, aber eben nur diese
drei Dinge.  Sie deckt nicht die gut 30 anderen Trackingdienste ab, die etwa
einem Plugin wie Ghostery bekannt sind - und so kommt es, daß die
Heise-Buttonlösung zwar per Default keine Daten an Twitter, Facebook oder
Google Plus sendet, aber zum Beispiel auf den Heise-Seiten noch immer bei
jedem Zugriff Daten durch den Browser des Users an die IVW gesendet werden,
da Heise natürlich wie jede Zeitung den IVW-Zählpixel und den VG Wort
Zählpixel einblendet.  Ohne Buttonlösung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/heise-vgwort.png&#34; alt=&#34;VG Wort Zählpixel bei Heise&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VG Wort Zählpixel bei Heise Newsticker&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Würde man wirklich ein Problem mit dem Tracking seiner Webzugriffe an
zentraler Stelle haben, wäre die Heise Buttonlösung nicht wirklich
hilfreich.  Auch sie verwaltet nur Daten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Helfen würde Geheimhaltung, also die Unterdrückung entsprechender Zugriffe
durch passende Browser Plugins, wie zum Beispiel Disconnect, Ghostery oder
Request Policy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber mit der Buttonlösung hat man etwas, das sichtbar ist.  Insbesondere
auch für die Leute, die gar nichts getan haben und sich auch mit dem Problem
nicht &lt;em&gt;selber&lt;/em&gt; auseinander setzen wollen: Sie bekommen ein paar
Alibi-Schieber mit Cookie-Steuerung (Zur Verwaltung der Verarbeitung
personenbezogener Daten müssen wir auch hier noch mehr personenbezogene
Daten verarbeiten!), die sie hin- und her schieben können wie sie möchten
und alle führen sich hinterher ganz enorm informationell empowered und
selbstbestimmt.  Die eigentlich wichtigen Zählpixel tickern dabei im
Hintergrund immer weiter mit und erzeugen ein Leseprotokoll für jede
einzelne Nachrichtenseite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das, liebe Leser, ist die Definition von Datenschutztheater: Die
perfekte Symbiose zwischen der Faulheit der Konsumenten und Datenschützern
mit Existenzrechtfertigungsnotstand.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Defaultseitenhieb(&#34;Post-Privacy&#34;)</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/16/defaultseitenhieb-post-privacy.html</link>
      <pubDate>Wed, 16 Nov 2011 16:49:01 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/16/defaultseitenhieb-post-privacy.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es begannt mit einem &lt;a
href=&#39;https://plus.google.com/u/0/117024231055768477646/posts/JYteShQvzHi&#39;&gt;Google
Plus Artikel zum Thema EA und Origin&lt;/a&gt;. Origin ist ein Pflichtbestandteil
von neueren Spielen von Electronic Arts, und geht über einen normalen
Kopierschutz insofern hinaus, als daß es anfängt, die Platte des Kunden zu
durchsuchen und unbekannte Mengen Daten aufzusammeln und an EA zu schicken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Post spießte die Tatsache auf, daß sich unsere Politik an Facebook
hochzieht, inkonsequenterweise aber solche Dinge wie Origin ignoriert.
Selbst dann, wenn sie wie in FIFA 12 auf die Rechner von 12 Jahre alten
Kindern angewendet werden - wäre dies keine Firma, sondern eine natürliche
Person, hätten wir hier einen Cyberstalking-Prozeß am Laufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jemand machte dann den Default-Spackeria-Seitenhieb: &amp;ldquo;Ach, Origin ist nicht
Post-Privacy-konform?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein, ist es in der Tat nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Spackeria sagt zwei Sachen, soweit man überhaupt sagen kann, daß sie
eine einheitliche Sicht auf die Dinge vertritt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Erste ist, daß wir durch die Art und Weise der Technikentwicklung immer
mehr von uns Preis geben. Dadurch, und durch die Verknüpfung der Daten
miteinander erzählen wir immer mehr über uns. In der Tat kann jeder Einzelne
von uns da wenig gegen machen, insbesondere nicht durch den
80er-Jahre-Datenschutz mit &amp;lsquo;informiertem Einverständnis zur Datennutzung&amp;rsquo;,
also dem wirkungs- und nutzlosen Extra-Einverständnishäkchen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Zweite ist, daß das nicht oder zumindest weniger schlimm ist, solange
Transparenz auf Gegenseitigkeit geschaffen wird. Das heißt, daß Origin
weniger Scheiße wäre, würde EA dokumentieren und durch Dritte verifizieren
lassen, was da genau technisch gemacht wird, wie die Daten übertragen werden
und auf welche Weise sie von EA genutzt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Post-Privacy konform&amp;rdquo; wäre es, auf die Offenlegung der einen Seite mit
einer adäquaten Offenlegung auf der anderen Seite zu reagieren, adäquat auch
in dem Sinne, daß man offensichtliche Machtunterschiede berücksichtigt, um
auszugleichen. Offenheit ist auf eine Weise eine Abrüstung und eine
Deeskalation: Hier bin ich, das ist alles was ich bin, ich verstecke nichts
(was für unsere gegenseitige Beziehung zueinander relevant wäre).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vertrauen entsteht, wenn beide Seiten das tun. Und am Ende geht es genau
darum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Internet bringt uns alle einander näher. Auch die, die einander nicht
kennen, fremd sind, ihre eigenen Interessen beschützen wollen angesichts des
Fremden. Diese ganzen Ausforschungs- und Datenprofilierungsversuche sind am
Ende nichts anderes als der Versuch von Personen, Institutionen oder gar
Nationen, sich selber die Angst vor &amp;lsquo;den Anderen&amp;rsquo; zu nehmen. Die
motivierende Idee ist, durch Sammlung von Daten über früheres Verhalten und
die Annahme von Stetigkeit zukünftiges Verhalten von ansonsten unbekannten,
entfernten und nicht greifbaren Handelnden aus anderen Kulturkreisen
Vorhersagen über zukünftige Handlungen treffen zu können und so Risiken
gleich welcher Art besser einschätzen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vertrauen als Grundlage einer Beziehung und des darauf erwachsenden Handelns
kann aber nur entstehen, wenn dies auf eine adäquate Weise auf
Gegenseitigkeit passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das ist genau das, was den ganzen Post-Privacy-Spöttern (&amp;ldquo;Ach, auf
einmal doch keine Offenlegung&amp;rdquo;) nicht klar ist. Oder für einen billigen Witz
ignoriert wird.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: dynamische IPv6 Adressen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2011 13:18:38 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wir hatten das Thema schon einmal in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html&#34;&gt;IP V6 verkehrt&lt;/a&gt;

,
aber es ist noch nicht tot. Spezialexperten für den Datenschutz aus aller
Welt haben sich getroffen, und waren gemeinsam besorgt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Datenschutzkonferenz empfiehlt, die bisher bei Zugangsanbietern
übliche dynamisch IP-Adressvergabe auch nach der Einführung von IPv6
beizubehalten. &amp;ldquo;Internetzugangsanbieter und Betreiber von Gateways sollte
die Nutzung dynamischer IP-Adressen als Standardeinstellung anbieten&amp;rdquo;,
heißt es in der am Freitag von Schaar
&lt;a href=&#34;http://www.bfdi.bund.de/SharedDocs/Publikationen/Entschliessungssammlung/IntDSK/2011InternetIPv6.pdf?__blob=publicationFile&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;veröffentlichten Entschließung&lt;/a&gt;


(PDF-Datei).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lutz Donnerhacke hat das zum Anlaß genommen, IP V6 einmal unter
Datenschutzgesichtspunkten zu analysieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sein &lt;a href=&#34;http://www.iks-jena.de/ger/Blog/IPv6-und-der-Datenschutz&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel&lt;/a&gt;


kommt zu dem Fazit:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die aus der Not heraus geborene Idee, eine IP Adresse nur temporär einem
Nutzer zuzuweisen, erwies sich als wirtschaftliche Goldgrube . Da für den
Betrieb von Servern, also der eigenständigen Bereitstellung von Diensten,
eine dauerhafte Erreichbarkeit des Servers notwendig ist, bot die
Beibehaltung dynamischer IP-Adressen den Providern zusätzliche
Einnahmequellen durch Hosting  realer und virtueller Server, E-Mail und
vieles mehr. [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gelang den Marketingabteilungen so erfolgreich, dynamische IPs als
Vorteil, Schutz und Anonymität darzustellen, daß eine Abkehr von diesem
Modell wenig wahrscheinlich ist.[&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch die Datenschützer haben sich vor den Karren der Lobbyisten spannen
lassen. Sie glauben mit dynamischen IP-Adressen das Grundübel des Internet
aus ihrer Sicht entschärfen zu können. Schließlich invalidiert ja ein
ständiger Wechsel der IP-Nutzer Zuordnung die von verschiedenen
Webdiensten ausgeführten Idenitifizerierungen – bis zum nächsten Login,
Cookie, soziale Netze-Button, E-Mail-Abruf, Tweet oder Werbebanner.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eines der Hauptprobleme beim Umgang mit IP V6 ist, es als IP V4 mit langen
Adressen anzusehen. Das ist nicht der Fall, wie Lutz an mehreren Beispielen
mit Datenschutzbezug illustriert: Mit IP V6 haben wir so viele Adressen zur
Verfügung, daß einem Kunden nicht nur mehrere Prefixe zugeteilt werden
können, sondern einzelne Adressen auch für Dinge wie
Authentisierungsmechanismen (CGA, Cryptographically Generated Adresses)
verwendet werden können. Er zeigt, wie mit Hilfsmitteln wie rotierenden
Prefixen unterbrechungsfreies Umnummerieren möglich ist (keine
Zwangstrennung mehr), und welche anderen neuen Anwendungen durch V6 erst
ermöglicht werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann schlägt er die Kehre und kehrt zu der Bemerkung oben zurück: »&amp;hellip; bis
zum nächsten Login, Cookie, soziale Netze-Button, E-Mail-Abruf, Tweet oder
Werbebanner.« Lutz dazu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Feste IP Adressen gestatten aber einen ganz anderen Ansatz zur
Datensparsamkeit. [&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Web 2.0 Techniken füllen eine Webseite mit Inhalten aus anderen Quellen ,
insbesondere von anderen Servern. Was spricht also dagegen, die privaten
Daten daheim, auf einem Rechner mit fester IP, beispielsweise dem
DSL-Router mit angeflanschter USB-Platte, abzulegen und anzubieten? [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Vision setzt zwei Dinge voraus: Statische IPv6 Adressen nutzbar auf
jedermanns Technik und den mündigen Menschen . Beides kann der Datenschutz
leisten: Er hat den Bildungsauftrag, eigenverantwortlichen Umgang mit
persönlichen Daten sicherzustellen und den Regulierungsauftrag, die
betreffenden Hersteller und ISPs zur Entwicklung datensparsamer Konzepte
anzuhalten. Er bekommt dafür die Chance, aktiv das techno-soziale Gefüge
des Internets wieder zu demokratisieren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Den &lt;a href=&#34;http://www.iks-jena.de/ger/Blog/IPv6-und-der-Datenschutz&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;vollständigen Artikel lesen&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Google Analytics ist amtlich datenschutzkonform </title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/09/15/datenschutztheater-google-analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform.html</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2011 10:28:55 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/09/15/datenschutztheater-google-analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Google-Analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform-1343698.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Newsticker&lt;/a&gt;


titelt &amp;ldquo;Google Analytics ist amtlich datenschutzkonform&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Streit um datenschutzrechtliche Bedenken zu Googles Web-Analysedienst
Analytics scheint beendet zu sein. Nach Angaben des Hamburgischen
Datenschutzbeauftragten Johannes Caspar, der für Google zuständig
zeichnet, ist für deutsche Webseitenbetreiber ein &amp;ldquo;beanstandungsfreier
Betrieb von Google Analytics ab sofort möglich&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In diesem Fall war es der hamburgische Datenschutzbeauftragte Johannes
Caspar, der sich im September 2009 über Google Analytics echauffierte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google Analytics ist ein Trackingdienst, der in etwa genau dasselbe macht
wie ein
[IVW Zählpixel]({* link _posts/2011-08-10-ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.md %}),
die auch von hamburg.de eingesetzt werden - hamburg.de hatte die Web-Präsenz
von Caspar gehosted (Wir erinnern uns: Caspar mußte seine Web-Präsenz erst
einmal offline nehmen, als das herauskam).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caspars Kritik an Google Analytics zog sich unter anderem daran hoch, daß
die Verarbeitung der Daten durch Google außerhalb von Deutschland oder
Europa erfolgte. Wie schon in dem Artikel über die
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/08/10/ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.html&#34;&gt;IVW Zählpixel&lt;/a&gt;


erwähnt, versteifen sich die Datenschützer außerdem auf die IP-Adresse als
personenbezogenes Datum (der Artikel und
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html&#34;&gt;C is for Cookie&lt;/a&gt;


erklären wieso das einerseits Unsinn und andererseits Datenschutztheater
ist).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach 2 Jahren härtester Verhandlungen ist das Ergebnis wie folgt: Google
Analytics ist auch in Deutschland legal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caspars Erfolge:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Das Google-Analytics Opt-Out, das vorher schon für alle wichtigen Browser
verfügbar war, ist nun auch für Randgruppenbrowser zu haben.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das letzte Byte der IP-Adresse kann (und muß für Anbieter mit
Geschäftssitz in Hamburg!) maskiert werden. Naturgemäß wird die IP-Adresse
vollständig zu Google übertragen (Datenpakete müssen schließlich irgendwo
ankommen), aber Google hat auf Drängen von Caspar zugesagt, diese
Adreßverkürzung auf Servern durchzuführen, die sich physikalisch in Europa
befinden
(&lt;a href=&#34;http://www.wiwo.de/politik-weltwirtschaft/google-server-in-europa-vor-us-regierung-nicht-sicher-476338/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;witzlos!?!&lt;/a&gt;

).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Damit dem deutschen Recht genüge getan wird, müssen alle Anwender von
Google Analytics einen 11-seitigen Vertrag zur Auftragsdatenverarbeitung mit
Google Deutschland schließen.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Außerdem müssen Anwender, die Google Analytics auf ihrer Site einsetzen, in
ihren Datenschutzerklärungen darauf hinweisen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soweit der Theaterdonner des Datenschutztheaters.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was ändert sich praktisch nach 2 Jahren härtester Verhandlungen?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ein Haufen Papier wird in die ABC-Straße in Hamburg geschickt werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anwender von GA müssen ihre bisherigen Google Analytics Statistiken
löschen lassen, weil sie ja böse und illegal sind (nicht, daß man da
personenbezogene Daten raus extrahieren könnte, das ist alles ja
aggregiert - aber die sind ja ohne Vertrag und unter Verwendung
naturbelassener verstrahlter Voll-IPs generiert worden).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eine Zeile JS wird in den GA-Aufruf eingefügt, um die IP-Adreßmaskierung
anzufordern.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Damit sendet das böse Google Analytics endlich nicht mehr meine IP-Adresse
direkt zu amerikanischen Servern, sondern Bedarfsträger müssen auf die
europäischen Google-Server zugreifen, um an die Daten zu kommen. Und Google
muß auf andere, wirksamere und stabilere Identifikationsmerkmale als
IP-Adressen zurückgreifen, um Browser zu identifizieren (Google
Login-Cookie,
&lt;a href=&#34;http://helpful.knobs-dials.com/index.php/Utma,_utmb,_utmz_cookies&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;UTMA&lt;/a&gt;


oder User-Agent).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zur Perspektive: Unterdessen ist es
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/SWIFT-Abkommen&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;weiterhin vollkommen Datenschutz-konform&lt;/a&gt;

,
daß die amerikanische Regierung meine innerdeutschen Überweisungen von in
Europa betriebenen Bankrechnern abschnorchelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danke, Johannes Caspar, für diesen wesentlichen Beitrag zur Rettung der
Welt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Opt-Out für WLAN Access Points</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/09/14/datenschutztheater-opt-out-f-r-wlan-access-points.html</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2011 17:59:34 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/09/14/datenschutztheater-opt-out-f-r-wlan-access-points.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jürgen Geuter erklärt bei der Spackeria den Begriff
&lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org/2011/09/12/datenschutztheater/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Datenschutztheater&lt;/a&gt;

,
der nach dem
&lt;a href=&#34;https://secure.wikimedia.org/wikipedia/en/wiki/Security_theater&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Security Theater&lt;/a&gt;


von Schneier modelliert ist:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Datenschutztheater bezeichnet eine Massnahme oder eine Sammlung von
Massnahmen, die den gefühlten Schutz von Daten verbessern ohne dabei die
Daten funktional vor Ge- oder Missbrauch zu schützen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Schauen wir uns das Stück einmal an&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1109/86451.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Golem&lt;/a&gt;

 schreibt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Google schafft für Besitzer von WLAN-Access-Points weltweit die
Möglichkeit, einer Nutzung der WLAN-Daten ihres Geräts im Rahmen von
Googles ortsbezogenen Diensten zu widersprechen. Das Unternehmen folgt
damit den Forderungen europäischer Datenschützer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was ist passiert? Das habe ich in einem
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html&#34;&gt;älteren Artikel&lt;/a&gt;


bereits einmal in lang erklärt, auch
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html&#34;&gt;wie es dazu kommen konnte&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Zusammenfassung des Sachverhaltes ist:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google hat mit den Streetview-Autos nicht nur Fotos der Straßen und
Hausfassaden aufgenommen (so wie das Microsoft derzeit für Bing Streetside
ebenfalls macht), sondern auch die Position der Wagen mit den an dieser
Position sichtbaren WLAN-Kennungen verknüpft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dasselbe passiert auch laufend bei jeder Verwendung eines Android-, iPhone-
oder Windows7-Telefons:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Das Telefon schaut, ob es genaue Positionsdaten über GPS bekommen kann.
Das kann es, wenn GPS eingeschaltet ist.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In diesem Fall - und nur in diesem Fall - macht es Sinn, auch
auf das Wi-Fi zu gucken, wenn man das kann, und die Feldstärken,
MAC-Adressen und ESSID-Kennungen der sichtbaren WLAN-Stationen
aufzuzeichnen. Das funktioniert, wenn Wi-Fi angeschaltet ist, und es
funktioniert bei verschlüsselten und unverschlüsselten WLANs, da die
Beacon-Pakete immer unverschlüsselt gesendet werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wenn Schritt 1 und Schritt 2 erfolgreich sind, dann lädt das Telefon
irgendwann einmal ein Datenpaket mit der Verknüpfung GPS-Position zu
sichtbaren WLAN-Netzen zum Telefon-Hersteller hoch, also je nach Telefon zu
Google, Apple oder Microsoft.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Der Vorgang ist bei allen diesen Smartphone-Herstellern genau identisch.
Jeder dieser Anbieter verwendet diese Daten, um Positionskarten zu erzeugen,
in denen berechnet wird, welche WLAN-Netze von welcher Position aus sichtbar
sind. Genau genommen wird die umgedrehte Funktionalität gebraucht: Aus der
Information, welche WLANs sichtbar sind, kann man die Position des Telefons
bestimmen. Dies ist schneller als GPS zu verwenden, das eine Startzeit von
80 Sekunden (reines GPS) oder gut 10 Sekunden (Assisted GPS) hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google verwendet die WLANs also nicht, um darüber Daten zu übertragen - das
geht auch nicht, wenn das WLAN verschlüsselt ist. Google verbreitet auch
nicht die WLAN oder die Position des WLANs an Dritte. Es benutzt lediglich
die Tatsache, daß jemand ein bestimmtes WLAN mit seinem Telefon sehen kann,
um dieser Person zu sagen, wo sie sich vermutlich befindet.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;datenschutztheater&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#datenschutztheater&#34;&gt;
	Datenschutztheater?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Google schafft für Besitzer von WLAN-Access-Points weltweit die
Möglichkeit, einer Nutzung der WLAN-Daten ihres Geräts im Rahmen von
Googles ortsbezogenen Diensten zu widersprechen. Das Unternehmen folgt
damit den Forderungen europäischer Datenschützer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Verschiedene europäische Datenschützer haben nun gefordert, daß für die
Betreiber eines WLAN die Möglichkeit eines Opt-Out besteht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Äh. Ja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was soll das genau bedeuten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es kann &lt;em&gt;nicht&lt;/em&gt; bedeuten, daß der Benutzer eines Telefons das WLAN nicht
mehr sieht - der Betreiber des WLAN betreibt einen Sender, und dieser Sender
verbreitet alle paar Millisekunden die Kennung des WLANs sowie die
Hardware-Adresse des Access Points unverschlüsselt so weit die Leistung
dieses Senders reicht. Das muß der Sender tun, damit man auf seinem Laptop
oder Handy das Netzwerk sieht, und man es anklicken kann, um sich mit ihm zu
verbinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man nicht möchte, daß ein WLAN für Dritte sichtbar ist, kann man das
Netz auf &amp;lsquo;verborgen&amp;rsquo; (hidden ESSID) konfigurieren. in diesem Fall werden
immer noch Beacon-Frames gesendet (das muß so), aber in diesen ist der
Netzwerkname (die ESSID) nicht mehr enthalten. Man verliert so jedoch die
Fähigkeit, sich durch Anklicken seinem eigenen Netz zu verbinden und muß die
Verbindung zum Netz auf jedem Rechner manuell einrichten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was soll das also stattdessen genau bedeuten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es kann &lt;em&gt;nicht&lt;/em&gt; bedeuten, daß ein Android-, Apple- oder Windos7-Telefon die
ESSID im Zusammenhang mit einer Position nicht mehr erfaßt und zu Google,
Apple oder Microsoft überträgt. Das Telefon kann nicht eine Liste mit allen
relevanten Opt-Outs speichern und diese Erfassung und Übertragung
unterdrücken. Die Daten werden also in jedem Fall zum Anbieter hochgeladen
und dann dort entsprechend der Opt-Out Einstellung weiter verarbeitet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was soll das also stattdessen genau bedeuten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es kann &lt;em&gt;nicht&lt;/em&gt; bedeuten, daß ein Android-, Apple- oder
Windows7-Telefon die Verarbeitungsschritte 1-3 oben nicht mehr durchführt.
Dafür existiert auf allen diesen Telefon bereits ein Knopf, und der befindet
sich direkt unter der Kontrolle des Telefon-Besitzers, nicht unter der
Kontrolle des WLAN-Betreibers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was soll das also stattdessen genau bedeuten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben also die folgende Situation: Jemand betreibt ein WLAN. Dieses WLAN
brüllt alle paar Millisekunden den Namen des WLAN im Klartext in die
Landschaft (außer, man schaltet das ab, und nimmt den damit verbundenen
Komfortverlust in Kauf).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jemand anders geht da mit einem WLAN-Empfänger (dem Smartphone) vorbei, der
auch GPS-Daten erfaßt. Diese zweite Person verknüpft Position mit sichtbaren
ESSIDs und lädt diese zum Hersteller des Telefons rauf (es sei denn, diese
Person hat den Upload abgeschaltet).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Daten landen jetzt beim Hersteller des Smartphones und gemäß Opt-Out
schmeißt er einige dieser (ESSID, Position)-Paare weg, und andere tut er in
seine Datenbank.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Das ist die Funktion des Opt-Out, und es ist seine einzige Funktion.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine dritte Person wandert zu einem späteren Zeitpunkt da lang. Das
Smartphone dieser Person erfaßt alle sichtbaren ESSIDs (auch die mit
Opt-Out) und lädt diese Liste zum Hersteller des Smartphones hoch. Der
Hersteller des Smartphones findet die ESSIDs ohne Opt-Out in seiner
Datenbank und liest die GPS-Positionen dieser WLANs ab. Die ESSIDs mit
Opt-Out findet er natürlich nicht. Der Telefonhersteller rät auf der
Grundlage dieser Daten eine Position für das Telefon (mit
Genauigkeitsradius) und schickt zur anfragenden Person runter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was soll das also stattdessen genau bedeuten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Privatsphäre einer Person war zu keiner Zeit bedroht, auch ohne Opt-Out
nicht:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einige Leute haben Sender am Laufen, die den Namen des Senders über alle
Grundstücksgrenzen in die Pampa brüllen. Andere Leute haben die Positionen
dieser Sender erfaßt so gut es geht. Noch wieder andere Leute haben sich
verlaufen und bekommen auf der Grundlage dieser Daten schneller gesagt wo
sie sind, als wenn sie GPS verwenden (ohne weiteres Einhelfen hat GPS eine
Startzeit von 80 Sekunden).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit Opt-Out fehlen Daten, die Genauigkeitskreise bei der Positionsbestimmung
werden ein wenig größer. Geholfen hat sich mit dem Opt-Out niemand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wieso fordern Datenschützer also diese Opt-Out Möglichkeit?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org/2011/09/12/datenschutztheater/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Datenschutztheater&lt;/a&gt;


bezeichnet eine Massnahme oder eine Sammlung von Massnahmen, die den
gefühlten Schutz von Daten verbessern ohne dabei die Daten funktional vor
Ge- oder Missbrauch zu schützen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diese Definition haben wir hier exemplarisch einmal erfüllt gesehen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein verpaßtes Jubiläum</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/09/13/ein-verpasstes-jubilaeum.html</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2011 18:08:33 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/09/13/ein-verpasstes-jubilaeum.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich las gerade
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Facebook-vs-Datenschuetzer-Streit-um-Like-Button-geht-weiter-1338660.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;über den Streit um den Like-Button&lt;/a&gt;


bei Heise und dachte zurück an die erste Sommerakademie &amp;ldquo;Datenschutz in
Europa&amp;rdquo; im Kieler Landeshaus. Bei Datenschutzzentrum.de findet man in der
Tat &lt;a href=&#34;https://www.datenschutzzentrum.de/ldsh/chronik/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eine Chronik&lt;/a&gt;

 und
offenbar war diese Veranstaltung am 29. August 1994, also vor ziemlich genau
17 Jahren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damals stand ich mit Terra in der Eingangshalle des Kieler Landeshauses. Wir
hatten ein Modem dort stehen und ein Terminalprogramm am Laufen. Auf dem
Terminal waren wir auf einer Maschine in den USA eingeloggt, die
personenbezogene Daten von Deutschen verarbeitete: diese Kiste hatte also
ein wirklich langes Tastaturkabel. Die Platten des US-Rechners waren über
NFS aus einer weiteren, anderen Jurisdiktion gemountet - die Kiste hatte
also auch ein wirklich langes Plattenkabel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben damals bei den Abgeordneten und Datenschützern, die uns über die
Schultern schauten, eine ganze Menge &amp;ldquo;404&amp;rdquo;-Gesichter erzeugt - &amp;ldquo;Was machen
die da? Wieso ist das ein Problem? Und wenn es ein Problem ist, was zum
Teufel können wir da machen?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist im Grunde genau die Situation, die wir jetzt beim Facebook
Like-Button, bei jedem eingebundenen Youtube-Video und natürlich auch bei
jeder Dropbox haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;17 Jahre Processing Time sind allerdings auch für eine Juristen-CPU eine
ganze Menge Latenz. Zeit für ein Upgrade? Oder müssen wir unsere
Rechtsprechung auch beim Datenschutz in die Cloud verlegen? Beim Copyright
&lt;a href=&#34;http://falkvinge.net/2011/09/05/cable-reveals-extent-of-lapdoggery-from-swedish-govt-on-copyright-monopoly/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ist das ja quasi schon passiert&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IVW jetzt &#34;datenschutzkonform&#34; (Updated)</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/08/10/ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.html</link>
      <pubDate>Wed, 10 Aug 2011 19:45:27 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/08/10/ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Auf dem Heiseticker findet man die Mitteilung
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Hamburger-Datenschutzbeauftragter-Reichweitenmessung-der-IVW-ist-datenschutzkonform-1320862.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hamburger Datenschutzbeauftragter: Reichweitenmessung der IVW ist datenschutzkonform&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Geschichte begann mit dem hamburgischen Datenschutzbeauftragten Caspar,
der mit nicht wenig Schaum vor dem Mund gegen Google Analytics wetterte,
zugleich aber in seiner eigenen Präsentation IVW Zählpixel hatte. Als das
raus kam, hielt Caspar schnell den Mund und schaltete seine Webpräsenz ab.
Nun heißt es:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diese Woche meldeten die Beteiligten in einer Pressemeldung nun eine
Einigung hinsichtlich einer datenschutzkonformen Nutzung des Meßsystems.
Man habe dadurch &amp;ldquo;datenschutzrechtliche Verbesserungen mit bundesweiter
Bedeutung&amp;rdquo; erreicht und die im Januar gemachten Zusagen umgesetzt, loben
sich die Beteiligten in ihrer Meldung.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Konkret heißt das: Die IP-Adresse, die das IVW-Teil speichert, wird um das
letzte Byte verkürzt. Es werden also Gruppen von 256 IP-Nummern zusammen
abgerechnet. Außerdem gibt es jetzt eine
&lt;a href=&#34;https://optout.ivwbox.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Opt-Out Möglichkeit&lt;/a&gt;

. Abgerundet soll das ganze durch
Vertragsänderungen zwischen der IVW-Betreibergesellschaft und der nutzenden
Website.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Ergebnis ist weitgehend witzlos, wie man sich leicht überlegen kann,
wenn man
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html&#34;&gt;C is for Cookie&lt;/a&gt;


gelesen und verstanden hat - Caspar hat gar nichts bewirkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Zählsystem der IVW beruht nur am Rande auf IP-Adressen: Es gibt eine
ganze Reihe von Benutzern, die auf das Web durch Proxies zugreifen, und die
IVW will nun gerade solche Benutzer trennen können, die dieselbe IP-Adresse
haben, aber mehr als eine Person repräsentieren. Andererseits gibt es
Benutzer, deren IP-Nummer auf zwei aufeinander folgenden Zugriffen wechselt
(etwa Benutzer sehr großer Proxies, oder DSL-Benutzer nach einer
Zwangstrennung), und die IVW will solche Benutzer auch nach einem solchen
Adreßwechsel weiter als dieselbe Person tracken können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Der deutsche Datenschutz versteift sich auf die IP-Adresse als personenbezogenes Datum&lt;/em&gt;,
aber die ist in Bezug auf Tracking eigentlich eher witzlos - Cookies und
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/tp/blogs/6/150231&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Supercookies&lt;/a&gt;

 sind die Methode der Wahl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch die IVW arbeitet mit Cookies, genau genommen mit einem Cookie i00, der
für die Domain *.ivwbox.de mit einer Lebensdauer von einem Jahr gesetzt
wird. Dieser Cookie bekommt eine eindeutige Kennung, mit der ein User von
allen anderen Usern unterscheidbar wird (siehe auch
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html&#34;&gt;C is for Cookie&lt;/a&gt;


und suche nach i00).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Ziel der IVW ist erklärtermaßen, Page Impressions auf der Site eines
Anbieters zu zählen. Die IVW, die jetzt angeblich datenschutzkonform
arbeitet, erhebt jedoch viel mehr Daten, die für diesen Zweck gar nicht
notwendig sind:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Cookie wird für einen viel zu langen Zeitraum gesetzt (wieso nicht als
Session-Cookie, der beim Stop des Browsers gelöscht wird, oder mit der
Laufzeit &amp;ldquo;1 Tag&amp;rdquo;?).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Der Cookie wird für die Domain *.ivwbox.de gesetzt, und jeder IVW-Nutzer
arbeitet unter dieser Domain - webdessl.ivwbox.de und zeit.ivwbox.de zum
Beispiel bekommen beide dieselbe Kennung für denselben Browser/User zu
sehen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Opt-Out setzt ein Cookie. Es ist also an einen Browser gebunden - man
muß für jeden seiner Browser neu opt-outen, und das Opt-Out erlischt,
sollte man jemals seine Cookies verlieren oder löschen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Genau genommen wird gar kein Opt-Out implementiert, sondern die o.a.
opt-out Site setzt den i00-Cookie für *.ivwbox.de auf einen festen Wert,
0000000000000000cafe. Das heißt, es wird immer noch gezählt, aber alle
User, die opt-out gemacht haben, werden nun zusammen unter derselben ID
gebucht. Wenn es also nur Einer alleine macht, bewirkt das genau gar nix.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Zählpixel überträgt noch viel mehr Informationen, da es ja im Kontext
der Seite des IVW-Kunden geladen wird. Insbesondere wird vom Zählpixel
auch ein Referer übermittelt, also die URL der Seite, in der das Pixel
enthalten ist. Wenn diese Seite Parameter hat, also das Resultat eines
METHOD=&amp;lsquo;GET&amp;rsquo; Formulars ist, dann werden alle diese möglicherweise
personenbeziehbaren Daten über den Referer auch an die IVW geleaked.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zusammenfassend kann man sagen, daß die Maßnahmen von Caspar so wie sie vom
Heise Newsticker berichtet werden, das Problem genau gar nicht adressieren
und die Situation keinen Fatz verbessern: Noch immer erfaßt IVW Daten, die
für den Zweck der Ermittlung von PI nicht benötigt werden und daß über
Kunden-Domaingrenzen hinweg (Cookie für *.ivwbox.de).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/datenschutz-ghostery.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man fragt sich, ob es beim Hamburgischen Datenschutzbeauftragten nur noch
Juristen und keine Techniker mehr gibt, und ob er nicht vielleicht mal bei
seinen Nachbarn im Norden nachfragen will, von denen ich weiß, daß sie
solche Sachen besser im Griff haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Bei Herrn Stadler greift man diesen Artikel auf:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.internet-law.de/2011/08/ivw-tracking-tool-doch-nicht-datenschutzkonform.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;IVW Tracking Tool doch nicht datenschutzkonform&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich fragte dort in den Kommentaren:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich habe da noch ein paar weitere Fragen. Wenn ich irgendwo was kaufe,
dann muß ich da ja oftmals zwei Mal unterschreiben – einmal in den Vertrag
einwilligen, und dann noch mal Extra das Datenschutzblabla unterzeichnen,
weil das nicht Bestandteil der AGB sein darf und eine gesonderte
Einwilligung braucht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist also tierisch wichtig und so.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wieso kann eine Website, die IVW nutzt, das implizit tun, also ohne
gesonderte ausdrückliche Willenserklärung von mir, wenn das zum Beispiel
auf jedem Kassenzettel nicht geht und stattdessen jetzt zwei
Unterschriften von mir braucht?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder im Fall der IVW sogar mit einem Default-Opt-In und einem optionalen
Opt-Out, also genau anders rum als auf jedem Kassenzettel?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und im Fall der IVW mit einem volatilen Opt-Out (als Cookie) pro Browser
pro Rechner, den ich habe? Ich meine, sollte ich nicht einmal eine
Willenserklärung auf das Opt-Out abgeben (Ich dachte, ich müßte gesondert
unterschreiben?) und dann ist das deren Problem, mich wiederzuerkennen und
sich an unsere Abmachungen zu halten?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thomas Stadler antwortet mir:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Frage ist äußerst berechtigt. Die erste Frage, die man hier stellen
muss lautet aber, ob das IVW-Tool personenbezogene Daten erhebt. Wenn ja,
dann geht es so nicht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich erweiterte meine Ausführungen mit:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;@2: &amp;ldquo;Die erste Frage, die man hier stellen muss lautet aber, ob das
IVW-Tool personenbezogene Daten erhebt. Wenn ja, dann geht es so nicht.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage ist doch irgendwie schon beantwortet, denke ich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es sind die Datenschützer, speziell die in Hamburg, die sich über
IP-Adressen aufgeregt haben, also der Ansicht sind, daß &lt;em&gt;das&lt;/em&gt;
personenbezogene oder personenbeziehbare Informationen sind. Speziell die
Hamburger Datenschützer halten das für gefährlich und verboten genug, um
deswegen Pressemittelungen raus zu hauen, gegen Leute vorzugehen und ihre
eigene Präsenz abschalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IVW-Cookies (die i00-Cookies) kleben aber noch viel besser an &amp;ldquo;einer
Person&amp;rdquo; als es IP-Adressen jemals tun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IP-Adressen wechseln für viele Kunden jeden Tag, durch die Zwangstrennung.
Kunden, die durch einen großen Proxy (mit mehr als 30.000 bis 40.000
konkurrenten Nutzern) surfen bekommen außerdem unterschiedliche IP-Nummern
bei aufeinanderfolgenden Requests, weil der Proxy mehrere Exit-Adressen
hat (AOL, Telekom machen es so). Andererseits sind IP-Adressen von Kunden,
die hinter Firmenfirewalls oder solchen Proxies sitzen, nicht trennscharf:
Viele Kunden treten unter derselben IP-Adresse auf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der i00-Cookie dagegen wird per Browser vergeben und hat eine Lebensdauer
von einem Jahr: Die IVW/INFOnline oder wer auch immer verwendet diesen
Cookie ja genau deswegen, weil er besser trennt als IP-Adressen, weil er
also besser personenbeziehbar ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und wie die IP-Adresse auch wird der i00-Cookie nicht pro Site vergeben,
sondern für alle *.ivwbox.de-Domains gemeinsam gesetzt. Das heißt, man
schlägt auf zeit.ivwbox.de mit demselben i00-Cookie auf wie auf
webdessl.ivwbox.de, die Daten können technisch zusammengeführt werden und
es können Bewegungsprofile erstellt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für den angegebenen Verwendungszweck der IVW, das Zählen von PI, ist das
vollkommen unnötig, wie auch die Lebensdauer von einem Jahr für diesen
Zweck vollkommen übertrieben ist (30 Minuten würden reichen). Es sind die
gierigen Finger der AGOF, die hier mehr Daten haben wollen, aber das ist
ein ganz anderer Anwendungszweck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das heißt rein logisch: Wenn eine IP-Adresse schon böse, verboten oder
anonymisierungspflichtig ist, weil die potentiell bei einigen Nutzern
personenbeziehbar ist, dann muß ein i00-Cookie das noch mehr sein, oder
die ganze Argumentation fällt nach den Gesetzen der Logik als inkonsistent
und inkonsequent in sich zusammen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jetzt Zusammenfassung von Ip-Adressen durch Löschung des letzten Bytes zu
/24 zu feiern, aber weiter mit i00-Cookies zu arbeiten ist schlicht
inkompetent, wenn es aus Versehen passiert ist. Oder verlogen, falls es
Absicht war.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vertrauensverschiß</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/07/25/vertrauensverschiss.html</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2011 07:49:16 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/07/25/vertrauensverschiss.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://taz.de/Dresdner-Datenaffaere/!75041/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die Polizei wird persönlich&lt;/a&gt;


schreibt die taz, und:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wie aus einer nun veröffentlichten Antwort des sächsischen
Innenministeriums auf eine Kleine Anfrage des Landtagsabgeordneten Henning
Homann (SPD) hervorgeht, haben die Ermittlungsbehörden inzwischen in über
40.000 Fällen die Namen, Adressen und Geburtsdaten, also sogenannte
Bestandsdaten von Handynutzern ermittelt, die im Februar anlässlich zweier
Großdemonstrationen in Dresdens Innenstadt telefoniert haben. Bislang
hatte das sächsische Innenministerium lediglich von 460 Fällen gesprochen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Exekutive in Sachsen läuft offenbar Amok und kennt weder Maß noch
interessiert sie sich viel für Regelungen den Einsatz ihrer technischen
Mittel betreffend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vergleiche
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/vertrauensvorschu.html&#34;&gt;1&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/05/30/vertrauensvorschu-ii.html&#34;&gt;2&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/10/30/mehr-vertrauen.html&#34;&gt;3&lt;/a&gt;


und auch noch &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/12/14/wir-sind-die-guten.html&#34;&gt;4&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP V6 verkehrt</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2011 12:41:40 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Johannes Caspar, Hamburgischer Beauftragter für Datenschutz und
Informationsfreiheit, sieht durch die Einführung des Internetprotokolls
IPv6 den Datenschutz im Internet gefährdet. Er fordert den Gesetzgeber
dazu auf, die Provider dazu zu verpflichten, dass sie IP-Adressen
weiterhin dynamisch vergeben.
&amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/netze/meldung/Datenschuetzer-sorgt-sich-wegen-IPv6-1235312.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Netze&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Schon seit &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html&#34;&gt;vielen Jahren&lt;/a&gt;


versteifen sich Sicherheitsbehörden, Abmahnszene und viele andere Leute
auf die Idee, daß eine IP-Nummer (zu einem gegebenen Zeitpunkt) eine
Person identifiziert. Das führt fast schon traditionell zu abschreckenden
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2011/wieder-hausdurchsuchung-wegen-tor-exit-server/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hausdurchsuchungen bei Betreibern von tor-Servern&lt;/a&gt;


und anderen seltsamen Randerscheinungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicht ganz so lange, aber schon fast so lange gibt es die Erkenntnis, daß
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/11/08/ip-nummern-und-elektronische-personalausweise.html&#34;&gt;so eine IP-Nummer irgendwie gar nix beweist&lt;/a&gt;


auch wenn das
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/06/27/vorratsdatenspeicherung.html&#34;&gt;den entsprechenden Bedarfsträgern weitgehend egal ist&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders herum hätten wir nun mit IP V6 endlich die Gelegenheit, feste
IP-Nummern und sogar Netze für daheim zu bekommen und so allen möglichen
Arten von Diensten aufzubauen, die vorher nur unter Schmerzen und
Performanceproblemen zu realisieren waren. Nun kehrt sich die Sachlage um,
und
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/netze/meldung/Datenschuetzer-sorgt-sich-wegen-IPv6-1235312.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Datenschützer sind der Meinung, daß eine IP-Nummer irgendetwas beweist&lt;/a&gt;


und wollen daher statische IP-Nummern weg haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Logik erschließt sich mir nicht. Wenn ich Anonymität haben will, dann
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/06/05/selber-zwiebeln-anonymit-t-selbst-gemacht.html&#34;&gt;muß ich sie selber erzeugen&lt;/a&gt;

.
Das wissen eben genau diese Datenschützer auch, haben sie doch selber
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/11/24/an-on.html&#34;&gt;AN.ON&lt;/a&gt;

 selbst betrieben
und tor propagiert, und an Papieren über
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/24/ueber-anonymitaet-reden.html&#34;&gt;Anonymitätdefinitionen&lt;/a&gt;


mitgewirkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Einlassungen von Herrn Caspar sind auf viele verschiedene Weisen
unsagbar dumm. Er propagiert mit seiner Forderung die vollkommen falsche
Idee, dynamische IP-Nummern würden vor irgendetwas schützen, wenn es darauf
ankäme: Inhaber einer dynamischen IP-Nummern zu einem gegebenen Zeitpunkt
sind aufdeckbar und identifizierbar, die benutzten Werkzeuge sind auch ohne
IP-Nummer trackbar, und Personentracking funktioniert oft mit mehreren
Signalen, etwa Browserstrings,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html&#34;&gt;Cookies&lt;/a&gt;

 und
Flash-Cookies. IP-Nummern zu wechseln hat keine Schutzwirkung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Verzicht auf statische IP-Nummern hat außerdem den Nebeneffekt, daß
damit das Anbieten von dezentralen, selbst betriebenen Diensten erschwert
wird, und das Internet als Konsumenten-Anbeiter-System statt Peer-2-Peer
System zementiert wird. Caspar, der Datenschützer, spielt so großen,
zentralisierten Diensteanbietern außerhalb der Jurisdiktion von Deutschland
in die Hände.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Art von Datenschutz schützt niemanden. Im Gegenteil, sie ist
Bestandteil des sich selbst erhaltenden, innovationsfeindlichen &amp;ldquo;Systems
Datenschutz&amp;rdquo; in Deutschland, und genau der Grund für das Entstehen der
Spackeria (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/fasel&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@fasel&lt;/a&gt;

 bei der
&lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Spackeria&lt;/a&gt;

 zum &lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org/2011/05/27/ipv6-und-die-machtfrage/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;selben
Thema&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der Spackeria, von Aluhüten und vom Kontrollverlust</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluhueten-und-vom-kontrollverlust.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2011 19:10:47 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluhueten-und-vom-kontrollverlust.html</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;spackeria-wtf&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#spackeria-wtf&#34;&gt;
	Spackeria? WTF?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auf dem 27C3 hat Constanze Kurz im Jahresrückblock 2010 den Begriff
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=IUV6XyL7SEA#t=67m41s&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Post-Privacy Spacken&lt;/a&gt;


(Video, ca. 3 Minuten ab der Startposition ansehen) geprägt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schon einige Zeit vorher - nämlich mindestens seit dem 25C3 - haben ein paar
Leute angefangen, sich über den
&lt;a href=&#34;http://www.ctrl-verlust.net/the-rise-of-spackeria/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kontrollverlust&lt;/a&gt;

 zu
unterhalten. Michael Seemann (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/mspro&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@mspro&lt;/a&gt;

) bezeichnet
mit diesem weitgefaßten Begriff eine Reihe von Effekten, die das
Vorhandensein der Kommunikationsmöglichkeiten des Netzes auf Menschen und
Daten hat: Offenbar scheint es unmöglich zu sein, die Verwendung von Daten
zu kontrollieren, wenn sie erst einmal existieren und zugreifbar sind. Und
offenbar scheint es zu einer ganzen Reihe von emergenten
Organisationseffekten zu kommen, wenn Menschen zu Transaktionskosten von
Null miteinander kommunizieren können. In
&lt;a href=&#34;http://www.ctrl-verlust.net/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;seinem Blog&lt;/a&gt;

 hat er eine ganze Reihe von Artikeln,
die diese Effekte an Beispielen aufgreifen und ausführen, aber auch eher
philosophische Hintergrundüberlegungen zu diesem Thema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den Begriff von Constanze Kurz aufgreifend und neu mit Bedeutung besetzend
haben sich
&lt;a href=&#34;http://spackeria.wordpress.com/2011/03/16/aus-dem-maschinenraum-infrastruktur-und-menschen-hinter-der-spackeria/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein Haufen Leute unter dem Namen &amp;ldquo;Spackeria&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


zusammengefunden, um Kontrollverluste und Leben in einer
Post-Privacy-Gesellschaft zu erörtern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man darf sich das nicht als eine politische Bewegung vorstellen. Die
Spackeria ist vielmehr eine lose Forschungsgruppe, die versucht, das Thema
&amp;ldquo;Post-Privacy&amp;rdquo; zu erkunden. Entsprechend gibt es auch keine homogene
Philosophie oder gar politische Forderungen. Dennoch scheint der Begriff
Spackeria inzwischen eine ganze Menge Angst und Schrecken zu verbreiten und
viele Leute interpretieren eine politische Komponente in die Spackeria
hinein (Wieso eigentlich? - das sehen wir unten: Forderungen ergeben sich
eher implizit).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/aluhut1.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piratenpad Chat&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da einige der Mitglieder der Spackeria außerdem in der Piratenpartei aktiv
sind, wird die Spackeria oft als piraten-nah empfunden. Das ist sicher
richtig, aber bei den Piraten gibt es auch eine sehr starke CCC-nahe
Fraktion, die ich in Ermangelung eines besseren Begriffes und den Geist des
Begriffes &amp;ldquo;Spackeria&amp;rdquo; aufgreifend einmal als
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Aluminiumhut&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aluhut-Träger&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; bezeichnen
will. Entsprechend gibt es gerade ein
&lt;a href=&#34;http://piratenpad.de/Gtk3gC2SWm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Piratenpad der Aluhut-Fraktion&lt;/a&gt;

,
in dem man kollaborativ eine Gegenbewegung zur Spackeria organisieren will,
die man dem traditionellen Datenschutz nahe ansiedeln kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Gegenbewegung&amp;rdquo; gegen etwas zu sein, das keine politischen Forderungen
formuliert und sich eher als Forschungsgruppe sieht ist natürlich schwierig.
Aber naja, wir werden sehen, was daraus wird.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-also-ist-die-logik-der-spackeria&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-also-ist-die-logik-der-spackeria&#34;&gt;
	Was also ist die Logik der Spackeria?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/aluhut2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piratenpad Chat&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Gedanke, der wahrscheinlich allen Mitgliedern der Spackeria gemeinsam
ist, ist die Beobachtung, daß der Datenschutz politisch und real auf ganzer
Linie versagt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Datenschutz versagt politisch: Im
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/%C3%9Cberwachungsstaat#.C3.9Cberwachung_in_der_Bundesrepublik_Deutschland&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wikipedia-Artikel &amp;ldquo;Überwachungsstaat&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


findet man eine schöne Übersicht von Dingen, bei denen die Datenschützer
ihre Interessen in der Hauptsache nicht oder gar überhaupt nicht durchsetzen
haben können. Um von diesem Versagen abzulenken führt man Scheingefechte -
etwa gegen Google Maps,
&lt;a href=&#34;http://www.datenschutzbeauftragter-online.de/datenschutz-google-analytics-erfuellt-zentrale-forderung-der-datenschutz-aufsichtsbehoerden/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.datenschutzbeauftragter-online.de/datenschutz-facebook-like-button-was-webseiten-betreiber-beachten-muessen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Facebook Like-Buttons&lt;/a&gt;


und andere für den politischen Datenschutz an sich vollkommen
nebensächlichen Ziele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor allen Dingen versagt der Datenschutz aber inhaltlich:
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/tp/artikel/13/13211/1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wer wirklich wichtige Dinge zu schützen hat&lt;/a&gt;

,
der kann auf die Bestimmungen und Regelungen des Datenschutzes nicht
vertrauen, sondern muß den Schutz seiner Daten selbst in die Hand nehmen -
sie also geheim halten. Die Deutsche Telekom formuliert es so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;weil, so wörtlich, &amp;ldquo;eine Veröffentlichung geheimer Daten zum
Lebensrisiko&amp;rdquo; gehöre.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Oder direkter formuliert:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wo es um Dinge geht, die sich direkt auf mein Leben, meine Gesundheit oder
mein finanzielles Fortbestehen auswirken können, da brauche ich keinen
Datenschutz, sondern da brauche ich ein Geheimnis. Ich kann 2011 keine
Dinge mehr über mich an einen geschlossenen Personenkreis oder mit einer
Zweckbindung veröffentlichen, sondern ich muß bei allen Daten, die ich
direkt oder indirekt produziere oder veröffentliche davon ausgehen, daß
sie allgemein verfügbar sind und mit allen anderen Daten verknüpft werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danach muß ich mein Leben ausrichten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist das Credo der Spackeria, der Ausgangspunkt aller weiteren
Betrachtungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Belege, die diesen Ausgangspunkt plausibel erscheinen lassen, gibt es genug:
Die NPD stellt Volkszähler, Sony verliert Kreditkartendaten in
Millionenbündeln, die EU exportiert innereuropäische Kontobewegungsdaten
grundlos in die USA, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Startpunkt der Spackeria ist also ein entschieden nichtpolitischer, ja
fast sogar antipolitischer: Weil der Datenschutz versagt, versagen muß (denn
der Kontrollverlust scheint ein dem System inhärentes Merkmal zu sein), weil
die Welt also so ist, ich aber in ihr Leben muß, muß ich mein Leben so
gestalten, daß ich in so einer Welt leben kann. Das ist ein sehr ehrlicher,
wenn vielleicht auch ein wenig zynischer Ausgangspunkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dem Gegenüber stellt die Aluhutfraktion die Forderung, die idealistischen
Ziele des Datenschutzes umzusetzen - auch dann, wenn dies technologische
Fortentwicklung behindert, und oft auch dann, wenn dies ein rein
symbolischer Akt ist oder wenn die tatsächlich wirksame Umsetzung dieser
Ziele noch mehr Überwachung erforderlich machen würde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wie-also-kommt-die-politik-bei-der-spackeria-ins-spiel&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-also-kommt-die-politik-bei-der-spackeria-ins-spiel&#34;&gt;
	Wie also kommt die Politik bei der Spackeria ins Spiel?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Privatsphäre ist auch der Ort, wo Ehemänner ihre Frauen schlagen.&amp;rdquo;  &amp;ndash; Julia Schramm&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Spackeria ist der Ansicht, daß man gegen die Entstehung einer Datenspur
nichts tun kann. Der Grünen-Poltiker Malte Spitz hat dies sehr deutlich
gemacht, indem er die Vorratsdaten seines Mobiltelefons genommen und
&lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/datenschutz/malte-spitz-vorratsdaten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;sein Leben anhand der Vorratsdatenspeicherung für DIE ZEIT visualisiert hat&lt;/a&gt;

.
Mit weniger ad-hoc gestrickten Werkzeugen wie
&lt;a href=&#34;http://www.gulli.com/news/britische-polizei-erwarb-software-f-r-die-perfekte-berwachung-2011-05-12&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Geotime&lt;/a&gt;


kann man dies noch besser tun und auch die Daten aus mehreren Datenquellen
zusammenführen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei muß man sich vor Augen führen, daß nicht das Zeit-Tool und auch nicht
Geotime das Problem sind - sie sind nur Werkzeuge, die aus den sowieso
vorhandenen Daten nette Grafiken machen. Die Daten fallen sowieso an, und
sie fallen an, weil sie für das Funktionieren all der netten dienstbaren
Geister in unserem Leben zwingend notwendig sind. Gegen diese Werkzeuge an
zu kämpfen bedeutet den Boten wegen seiner Nachricht zu töten, ändert aber
überhaupt nichts an der Lage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bemerkenswert auch, daß Malte Spitz für die Erlangung seiner Daten eine
Klage nach dem Informationsfreiheitsgesetz gegen die Telekom hat führen
müssen - der Telekom war schon klar, was sie da hat und warum sie nicht
möchte, daß diese Daten in einer ansprechenden grafischen Form aufbereitet
werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieselben Daten fallen auch auf meinem Mobiltelefon selber an. Ich nehme
sie, und publiziere sie auf Google Latitude. Eine Reihe von Personen kann
dadurch sehen, wann ich wo bin, wo ich eingecheckt bin und welche anderen
Personen dort ebenfalls eingecheckt sind. Meiner Meinung nach nutzen zu
wenige meiner Freunde Latitude - viele Verrichtungen meines Lebens wären
sehr viel leichter zu organsieren, wenn der Dienst populärer wäre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So kommt es, daß ich auf das Anfallen der Daten keinen Einfluß habe - die
Daten sind für den Betrieb eines Mobiltelefons zwingend notwendig: damit der
Anruf an das Telefon durchgestellt werden kann, muß das Netz und der
Netzbetreiber wissen, wo ich gerade bin. Zugleich kann ich die qualitativ
hochwertigen Daten nicht selber nutzen, sondern muß den Akku meines armen
Mobiltelefons damit schnell-leeren, daß ich außerdem noch einen
GPS-Empfänger betreibe - ich habe die Kontrolle über meine eigenen
Location-Datensätze beim Netzbetreiber nicht und es erfordert einen Prozeß
gegen den Netzbetreiber um sie zu bekommen. Und zugleich habe ich keine
Kontrolle darüber, was genau mit diesen Datensätzen durch Dritte gemacht
wird. Dies ist ein Aspekt des Kontrollverlustes, dessen zahlreiche Facetten
Michael Seemann so ausführlich diskutiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders herum merkt die Spackeria an, daß Datenschutz gerne mißbraucht wird,
um Intransparenz zu erzeugen und Mauscheleien zu verbergen. Das Beispiel des
heutigen Tages findet sich in
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2011/internet-provider-als-virtuelle-grenzubergange/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Internet-Provider als “virtuelle Grenzübergänge”?&lt;/a&gt;


(auch noch aus anderen Gründen ein interessanter Artikel):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Obwohl der “Experte”, der die Präsentation hielt, von der
ungarischen Präsidentschaft eingeladen war, und die Präsentation von 27
Mitgliedstaaten und der EU-Komission besucht wurde, wird der Name des
Vortragenden nicht veröffentlicht – angeblich, um seine Privatsphäre zu
schützen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Spackeria behauptet nun, daß wir gesamtgesellschaftlich wahrscheinlich
eine ganze Menge gewinnen können, indem wir alle gesellschaftlichen Prozesse
offenlegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die politische Forderung der Spackeria, wenn sie denn also überhaupt eine
hat, ist radikale Transparenz und sie setzt dies dem radikalen Datenschutz
der Aluhut-Träger entgegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist - eigentlich - gar nicht so weit weg von den Positionen des CCC, der
schon seit je her fordert &amp;ldquo;Private Daten schützen, öffentliche Daten
nützen&amp;rdquo;. Der Unterschied, und die politische Debatte, geht mehr darum, was
genau denn nun Privat ist und ob sich diese Grenzziehung in 2011 noch
aufrecht erhalten ließe - dort gibt es eine Menge Streitpunkte zwischen den
beiden Gruppierungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Sorge der Aluhutfraktion richtet sich dabei im Grunde auf das
entstehende Machtgefälle. Ein Standardszenario in diesem Dialog: Wenn ein
Arbeitgeber von allen potentiellen Bewerbern wissen könnte, was sie so für
Krankheiten und Risiken mit sich tragen, dann hätten Bewerber mit gewisser
Vorgeschichte bei einer Bewerbung schlechtere Karten (oder &lt;a href=&#34;http://www.tagesspiegel.de/wenn-personalchefs-aus-der-hand-lesen/1824820.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;solche mit einer
mißbeliebigen
Handschrift&lt;/a&gt;

).
Darum müssen solche Informationen geschützt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits, so die Standard-Antwort der Spackeria, kann man dieses
Machtgefälle auch dadurch aufheben, indem man beiden Seiten Transparenz auf
gleicher Ebene verordnet: Der Arbeitgeber muß seinen Besetzungs- und
Auswahlprozeß genau so offen legen wie der Arbeitnehmer seine Daten, und
dann werde man schon sehen, wie lange Unternehmen sich solche Praktiken im
Lichte der öffentlichen gesellschaftlichen Diskussion erlauben können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich glaube, daß man ähnliche Beispiele in vielen anderen Situationen
ebenfalls erfolgreich konstruieren kann - &amp;ldquo;Positionen von Frauenhäusern
müssen geheim gehalten werden&amp;rdquo; &amp;ldquo;Andererseits: Wenn die Records von
Überwachungskameras, automatischer Kennzeichenerfassung und
Handy-Positionsdaten auch öffentlich wären, müßten sie das wahrscheinlich
nicht.&amp;rdquo; und so weiter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wichtig sei für eine Diskussion auf Augenhöhe, so die Postion der Spackeria,
nicht so sehr der Grad der Offenlegung, sondern der gleiche Grad der
Offenlegung bei allen beteiligten Parteien. Und es sei das Licht der
Transparenz und nicht die geheimniskrämerische Mauschelei des
datengeschützten Geheimnisses, das die Weiterentwicklung einer Gesellschaft
als Ganzes befeuere. Und habe man auch nichts gegen die emergenten Effekte
der Techniknutzung, die von Leuten wie mspro unter dem Begriff
&amp;ldquo;Kontrollverlust&amp;rdquo; zusammengefaßt werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-meinen-die-ernst-was-denkst-du-kris&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#das-meinen-die-ernst-was-denkst-du-kris&#34;&gt;
	Das meinen die ernst? Was denkst Du, Kris?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich denke, das die Ausgangsposition der Spackeria eine sehr sinnvolle und
realistische ist. Ich kann nicht erkennen, daß der Datenschutz in
Deutschland gesetzgeberisch sinnvolle Ergebnisse erzielt hat - in allen
wichtigen Fragen, die auf der Wikipedia-Überwachungsstaat-Seite so schön
zusammengefaßt sind, hat er in der Tat versagt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Scott McNealy 1999 gesagt hat,
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.wired.com/politics/law/news/1999/01/17538&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;You have zero privacy anyway, get over it&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;,
dann ist das die
politisch weniger freundliche, wenn nicht sogar zynische Art, genau diesen
Sachverhalt zu formulieren.
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=A6e7wfDHzew&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die Konsequenz aus diesem Ausgangspunkt formuliert Eric Schmidt&lt;/a&gt;


zehn Jahre später, genau so zynisch und direkt, und genau so korrekt: &amp;ldquo;If you
have something that you don&amp;rsquo;t want anyone to know, maybe you shouldn&amp;rsquo;t be
doing it in the first place.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf eine Weise ist das genau der Punkt, bei dem es um radikale gegenseitige
Transparenz vs. radikale Privacy geht. Die einen sagen: &amp;ldquo;Indem wir alle
gegenseitig Offenlegen, haben wir die Möglichkeit zu erkennen, daß wir alle
nicht immer perfekt sind, und wir haben die Wahl, daran entweder zu wachsen
und bessere Menschen zu werden, oder zu lernen einander zu vergeben.&amp;rdquo; (Das
ist Schmidt) Die anderen sagen: &amp;ldquo;Das ist eine gefährliche Utopie und mir zu
risikoreich, ich will da nicht mitmachen.&amp;rdquo; (Das sind die, die sich über
Schmidt aufregen) Und die Technik sagt: &amp;ldquo;Ich funktionier halt so, ihr könnt
gerne unrealistische Annahmen machen, mir egal. Das tut es halt mehr weh,
wenn ihr lernt.&amp;rdquo; (Das ist McNealy)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern halte ich mich aus der Diskussion raus - McNealy hat Recht, und es
ist nicht notwendig, ungefragt viel dazu zu sagen, wenn ich schon vorher
sehen kann, welche Erfahrungen alle im Laufe der Zeit machen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und lebe mein Spacko-Leben:  Ich persönlich habe auch mein ganzes Leben lang
sehr positive Erfahrungen damit gemacht, mich zu publizieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist klar, daß ich als jemand, der von der Arbeit mit Technik lebt, nicht
umhin kann, eine kilometerbreite Datenspur über diesen Planeten zu legen,
wenn ich in der Lage sein will, meinen Job gut zu machen. Das Beste, was ich
tun kann, ist das Highlight auf diesen Daten so zu setzen und die
Interpretationen meiner Daten anzulegen, daß sie ein positives Licht auf
mich als Person werfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Sinne &lt;em&gt;bin&lt;/em&gt; ich ein Post-Privacy-Spacko. Schon immer
gewesen: auch dann, wenn ich mich nicht an der Diskussion beteilige und auch
damals, als es den Begriff noch nicht gab, habe ich wie einer gelebt - leben
müssen. Und halte Popcorn bereit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kein Streetview für Deutschland</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2011 21:31:27 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Laut
&lt;a href=&#34;http://computer.t-online.de/google-street-view-keine-neuen-staedte-in-deutschland/id_45187128/index&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;mehreren&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://searchengineland.com/google-has-stopped-street-view-photography-germany-72368&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Quellen&lt;/a&gt;


wird Google Streetview in keinen weiteren Städten mehr verfügbar gemacht
als den 20 Städten, in denen es schon vorhanden ist. Das Bildmaterial für
die vorhandenen 20 Städte wird nicht aktualisiert werden und also langsam
vor sich hin veralten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das haben Frau Aigner und die hauptamtlichen Datenschutzhysteriker und
Einwilligungsinformatiker schön hin bekommen. Nächstes Ziel:
&lt;a href=&#34;http://www.akademie.de/programmierung-administration/website-administration/tipps/webmaster-tricks/google-analytics-datenschutz-abmahnung.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;

. Wenn wir uns anstrengen, sind wir in weniger als 2 Jahren wieder bei Bildschirmtext,
&lt;a href=&#34;http://spackeria.wordpress.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Spackeria&lt;/a&gt;

 oder nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine umfangreichere Metabetrachtung zum Thema &amp;ldquo;Das Scheitern des
Datenschutzes&amp;rdquo; findet man auch bei
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2011/illusionen-der-kontrolle-ein-kritischer-blick-auf-den-technischen-datenschutz/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzpolitik&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Eine pointiertere Betrachtung des politischen
Datenschutzversagens findet man bei tarzun in
&lt;a href=&#34;http://tarzun.de/archives/333-Datenschutz-im-Jahr-2011.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Datenschutz 2011&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Bei
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Google-Kein-endgueltiger-Stopp-von-Street-View-in-Deutschland-1225330.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise&lt;/a&gt;


und anderswo findet man eine der schönsten Ausprägungen von Bestätigung
durch Dementi, die ich je gesehen habe. Ja, die GSW-Autos fahren noch in
Deutschland. Nein, die Aufnahmen werden vorerst nicht benutzt werden, um GSW
Deutschland zu aktualisieren, sondern lediglich für Maps verwendet. Nein,
man plane derzeit keine über die ersten 20 Städte hinaus gehenden neuen GSW
Deutschland Veröffentlichungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google läßt Streetview also in Deutschland auf dem Status Quo vor sich hin
vergammeln, mindestens bis sich herausgestellt hat, wie doll Microsoft mit
ihrem Streetview Clone auf das Maul bekommen haben werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Eine gute Übersicht über Firmen, die
&lt;a href=&#34;http://wlanbook.com/Wi-Fi-positioning-databases/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wi-Fi Positionsdatenbanken&lt;/a&gt;


aktuell halten. Mit dabei: Jedes iPhone mit iOS 3.2 oder höher (wenn man es
ihm nicht abgewöhnt).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C is for Cookie</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2011 18:52:45 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=Ye8mB6VsUHw&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Krümelmonster: C is for Cookie&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf den vielfachen Wunsch einer einzelnen Dame hier der Erklärbar zum Thema Kekse für die Freunde besagter Dame.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eines der Hauptprobleme, das man lösen muß, wenn man Webanwendungen schreibt, ist die Tatsache, daß man im wesentlichen &lt;a href=&#34;http://www.imdb.com/title/tt0209144/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Memento&lt;/a&gt;

 dreht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedesmal, wenn man im Browser eine Seite aufruft, sieht der Webserver einen Request, bearbeitet diesen und vergißt danach, was er getan hat.
Es gibt nichts an einem Request, das man verwenden kann, um den zweiten Requests sicher mit dem ersten Request zu verketten und sich an die Dinge zu erinnern, die man im ersten Request getan hat.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;cookies-und-sessions&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#cookies-und-sessions&#34;&gt;
	Cookies und Sessions
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/stateless.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Ein Browser (rechts) sendet einen Request &lt;code&gt;GET /&lt;/code&gt; an einen Server &lt;code&gt;www.shop.com&lt;/code&gt; (links). Der erste und der zweite Request sind unabhängig und nicht miteinander verkettbar.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der erste und der zweite Request vom selben Browser sind nach Definition von HTTP für den Webserver nicht als zusammengehörig erkennbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann nicht den User-Agent des Browsers verwenden, weil es viele verschiedene Browser mit demselben User-Agent geben kann.
Man kann auch nicht die IP-Adresse verwenden: zum einen kann es vorkommen, daß mehr als ein Benutzer dieselbe IP-Adresse verwendet, weil es Rechner gibt, die von mehreren Benutzern zeitgleich verwendet werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum anderen kann es vorkommen, daß Request 1 und Request 2 mit unterschiedlichen IP-Adresse gesendet werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist oft der Fall, wenn ein Benutzer bei T-Online oder AOL ist oder wenn er &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Tor_%28Netzwerk%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tor&lt;/a&gt;

 verwendet.
Dort geschieht dies regelmäßig wegen der Struktur der Proxyserver, die dort verwendet werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei Mobilbenutzern kann sich die IP-Adresse spontan ändern, wenn sie ihren Standort verändern, auch wenn das Netz versucht, dies zu verbergen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und nach einer DSL-Zwangstrennung hat man natürlich auch eine neue IP-Adresse.
Erstrecken sich Browser-Tätigkeiten über solche Intervalle, sieht man aufeinanderfolgende Requests desselben Benutzers von verschiedenen IP-Adressen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei Memento löst man das Problem mit Tätowierungen, in Browsern verwendet man stattdessen Cookies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/cookie-set.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Cookie definieren: Der Webserver setzt mit dem Header &lt;code&gt;Set-Cookie&lt;/code&gt; einen Cookie im Browser, hier &lt;code&gt;sessid=17&lt;/code&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Greift ein Browser das erste Mal auf eine Webanwendung zu, sendet er einen &lt;code&gt;GET&lt;/code&gt;-Request mit dem Namen der gewünschten Site im &lt;code&gt;Host&lt;/code&gt;-Header und einigen weiteren Headerzeilen, die uns hier heute nicht interessieren sollen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;GET / HTTP/1.1
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Host: www.shop.com
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Connection: keep-alive
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Accept: application/xml,application/xhtml+xml,text/html;q=0.9,text/plain;q=0.8,image/png,*/*;q=0.5
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;User-Agent: Mozilla/5.0 (Macintosh; U; Intel Mac OS X 10_6_6; en-US) AppleWebKit/534.13 (KHTML, like Gecko) Chrome/9.0.597.84 Safari/534.13
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Accept-Encoding: gzip,deflate,sdch
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Accept-Language: en-US,en;q=0.8
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Accept-Charset: ISO-8859-1,utf-8;q=0.7,*;q=0.3
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Die Webanwendung reagiert mit einer Antwort, die einen Content-Type definiert (zum Beispiel &lt;code&gt;text/html&lt;/code&gt; für Webseiten) und die weitere Header enthalten kann.
Einer dieser Header ist &lt;code&gt;Set-Cookie&lt;/code&gt;.
Das ist die Tätowierung, die unseren Browser von allen anderen Browsern unterscheidbar macht.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Set-Cookie: &amp;lt;name&amp;gt;=&amp;lt;value&amp;gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	[; expires=&amp;lt;date&amp;gt;]
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	[; domain=&amp;lt;domain_name&amp;gt;]
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	[; path=&amp;lt;some_path&amp;gt;]
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	[; secure]
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	[; httponly]
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Die &amp;ldquo;Syntaxdefinition&amp;rdquo; von &lt;code&gt;Set-Cookie&lt;/code&gt; beschreibt, welche Eigenschaften und Optionen ein Cookie haben kann.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Set-Cookie&lt;/code&gt; definiert eine Variable mit dem Namen &lt;code&gt;Name&lt;/code&gt; und dem Wert &lt;code&gt;value&lt;/code&gt;.
Es gibt Limits im Browser für die Anzahl und Länge dieser Variablen
pro Site und insgesamt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit der Definition eines Cookies können weitere Einschränkungen festgelegt werden, die sagen wo und wie lange der Cookie gelten soll:
Die Einschränkungen, die man festlegen kann, bestimmen an welche Domain der Cookie zurück übermittelt wird, wie lange er gelten soll, ob er für eine ganze Site oder nur einige Pfade auf der Site definiert sein soll, ob er nur mit SSL-Verschlüsselung übertragen werden soll und ob Javascript mit dem Cookie arbeiten darf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Browser erhält diese Definition mit der Webseite, die ihm übermittelt wird.
Während er die Webseite darstellt, speichert er die Variable und den dazu gehörenden Wert ab.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Beispiel oben wird eine Variable mit dem Namen &lt;code&gt;sessid&lt;/code&gt; definiert, die den Wert &lt;code&gt;17&lt;/code&gt; bekommt.
Es ist eine zusätzliche Einschränkung definiert, die festlegt, daß diese Variable bei allen Zugriffen auf Domains mit der Endung &lt;code&gt;.shop.com&lt;/code&gt; übermittelt werden soll.
Da kein &lt;code&gt;expires&lt;/code&gt;-Wert gesetzt ist, gilt die Variable so lange wie der Browser läuft - andernfalls gälte sie so lange bis das gesetzte Datum verstrichen ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit jedem weiteren Zugriff (der die zusätzlichen Einschränkungen erfüllt)
setzt er jetzt eine zusätzliche Headerzeile &lt;code&gt;Cookie&lt;/code&gt;, in der er die Variable
und ihren Wert zurück an den Server übermittelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/cookie-get.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Wegen eines vorhergehenden &lt;code&gt;Set-Cookie&lt;/code&gt; ist jetzt ein Cookie &lt;code&gt;sessid&lt;/code&gt; mit dem Wert &lt;code&gt;17&lt;/code&gt; für &lt;code&gt;.shop.com&lt;/code&gt; gesetzt. Weil &lt;code&gt;www.shop.com&lt;/code&gt; unterhalb von &lt;code&gt;.shop.com&lt;/code&gt; liegt, wird nun bis auf weiteres der &lt;code&gt;Cookie: sessid=17&lt;/code&gt; mit jedem Request dort hin gesendet. Aber nur für diesen Browser - andere Browser senden keinen Cookie oder den Wert, der für sie gesetzt worden ist. Dadurch werden unterschiedliche Browser unterscheidbar.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobald ein Cookie gesetzt ist, übermittelt der Browser den Cookie bei jedem nachfolgenden Requests, der die Bedingungen der Definition erfüllt.
Hier wird also nun für jeden Request an einen Host in der Domain &lt;code&gt;.shop.com&lt;/code&gt; die
&lt;code&gt;sessid=17&lt;/code&gt; mitgesendet.
Der Browser ist nun eindeutig identifizierbar, solange die &lt;code&gt;sessid&lt;/code&gt; eindeutig vergeben wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unser Beispielcookie ist ein sogenannter Session-Cookie - er wird ohne ein &lt;code&gt;expires&lt;/code&gt; definiert und daher nicht auf der Festplatte, sondern nur im Browser gespeichert.
Beendet man den Browser, ist er verloren.
Session-Cookies dienen dazu, aufeinanderfolgende Web-Requests ein und desselben Browsers miteinander zu verketten und erlauben es Webanwendungen, Zustand zu haben.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;zustand&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#zustand&#34;&gt;
	Zustand?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Eine Anwendung ist ein Programm, das bestimmte Funktionen hat.
Entgegen den Darstellungen in &lt;a href=&#34;http://www.imdb.com/title/tt0084827/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;gewissen Filmen&lt;/a&gt;

 liegen Programme gewöhnlich auf der Platte rum und tun gar nichts.
Nur wenn sie gestartet werden, wird ihr Code um etwas ergänzt - Variablen.
Die Summe aller Variablen eines Programmes ist sein Zustand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/application-state.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Zwei Dateien werden zur selben Zeit im selben Texteditor bearbeitet.
Text, Cursorposition, Schriftart und Dateiname unterscheiden sich zwischen beiden Dokumenten, d.h. diese Variablen haben in beiden Dokumenten unterschiedliche
Werte.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Texteditor zum Beispiel hat viele Funktionen zum Bearbeiten von Texten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Öffnet man ein neues Dokument, weiß der Textedit den Namen dieses Dokumentes (&amp;ldquo;untitled.txt&amp;rdquo;), die Cursorposition (links oben) und den Text, der in dem Dokument enthalten ist sowie die aktuelle Schriftart und -farbe und noch viele andere Dinge mehr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein zweites Dokument (hier: &amp;ldquo;Faust 3 - die Rückkehr.txt&amp;rdquo;) enthält anderen Text, eine andere Cursorposition, eine andere Schriftart und so weiter.
Der Texteditor kann mehr als einen Text bearbeiten, weil er für jedes Dokument
seinen Zustand getrennt verwaltet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/web-state.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Zwei Browser arbeiten mit demselben Webshop, einer hat die &lt;code&gt;sessid=17&lt;/code&gt;, der andere die &lt;code&gt;sessid=18&lt;/code&gt;. In zwei unterschiedlichen Datensätzen wird der Warenkorb für jeden Browser verwaltet.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genau so verhält es sich etwa bei einem Webshop.
Auf dem Server liegt einmal der Code der Webanwendung, mit Funktionen wie &amp;ldquo;Artikel anzeigen&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Warenkorb verwalten&amp;rdquo; und &amp;ldquo;abkassieren&amp;rdquo;.
Aber natürlich muß man für jeden Benutzer des Webservers - womöglich viele hundert Personen gleichzeitig - einen eigenen Warenkorb verwalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann den Warenkorb selbst in den Cookie tun, aber das hat eine Reihe von Nachteilen.
Zum Beispiel ist die Größe und Lebensdauer des Warenkorbes dann von den Limits des Browsers eingeschränkt.
Zum anderen ist es dann so, daß die Daten des Warenkorbes bei jedem Request mit übermittelt werden müssen.
Das macht jeden Request größer.
Außerdem es macht auch bei jedem Request einen Übergang von Daten aus der Gefahrenzone &amp;ldquo;nicht vertrauenswürdig&amp;rdquo; (irgendein Browser im Internet) in die Gefahrenzone &amp;ldquo;vertrauenswürdig&amp;rdquo; (unsere Webanwendung) notwendig, und führt so zu vielen unnötigen Prüfungen der Datenintegrität.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normalerweise setzt man in einem Session-Cookie nur eine eindeutige Kennummer, die Session-ID.
Die Daten des Warenkorbes selber speichert man in einem Datensatz auf dem Server in einem Eintrag mit genau dieser Kennung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bekommen wir also einen Request von einem Browser mit der &lt;code&gt;sessid=17&lt;/code&gt;, laden
wir den Datensatz für die sessid &lt;code&gt;17&lt;/code&gt; und zeigen dem Kunden seinen Warenkorb
an.
Bekommen wir stattdessen einen Request für die sessid &lt;code&gt;18&lt;/code&gt;, laden wir diesen Warenkorb und zeigen diesen an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natürlich wird man nicht wirklich die Zahlen &lt;code&gt;17&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;18&lt;/code&gt; verwenden, sondern sehr große, zufällig gewählte Zahlen wie etwa &lt;code&gt;a13bcf7a0b2fb6f9dfdebe2e0657c9e3&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;791c8d7234c56497fe23a593af3b1ab9&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sähe ein Hacker etwa eine sessid wie &lt;code&gt;17&lt;/code&gt;, würde er sofort einmal nachsehen, ob es &lt;code&gt;16&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;18&lt;/code&gt; gibt und welche Daten da drin stecken.
Bei &lt;code&gt;a13bcf7a0b2fb6f9dfdebe2e0657c9e3&lt;/code&gt; sind nicht nur andere IDs schwer zu raten, sondern der gesamte Session-ID Raum ist dünn besetzt, d.h. die meisten anderen geratenen IDs gehören zu gar keiner Session.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;was-wäre-wenn-es-keine-cookies-gäbe&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-w%c3%a4re-wenn-es-keine-cookies-g%c3%a4be&#34;&gt;
	Was wäre, wenn es keine Cookies gäbe?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Man könnte Session-IDs auch anders als mit Cookies übermitteln.
Statt des Requests&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;GET /shop.html
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Host: www.shop.com
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Cookie: sessid=17
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;könnte man zum Beispiel auch die ID in die URL tun.
Der Request wäre dann zu &lt;code&gt;http://www.shop.com/shop.html?sessid=17&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;GET /shop.html?sessid=17
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Host: www.shop.com
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Oder man baut die ID in den Hostnamen ein:
&lt;code&gt;http://sessid17.shop.com/shop.html&lt;/code&gt; wäre die URL und der Request ist dann&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;GET /shop.html
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Host: sessid17.shop.com
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Das Problem bei diesen anderen Verfahren ist, daß die Session-ID auf die eine oder andere Weise Bestandteil der URL wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch gibt man die Session weiter, wenn man die URL an jemand anders per Cut &amp;amp; Paste per Mail, Skype oder sonstwie übermittelt.
Ja, die URL wird sogar unter Umständen mit der Session-ID von Suchmaschinen archiviert - eine ganz schlechte Idee, denn so bekommt jeder Benutzer der Suchmaschine dieselbe Session-ID, wenn er über die Suchmaschine in unseren Shop kommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt Mechanismen, die mit diesen Problemen fertig werden und die eine URL auch dann sicher machen können, wenn sie die Session-ID in der URL enthält.
Es ist aber viel besser, einen Mechanismus zu verwenden, der das Problem schon im Ansatz vermeidet - und das ist genau die Intention, die hinter der Erfindung von Cookies stand.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;cookies-mit-datum-und-auto-login&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#cookies-mit-datum-und-auto-login&#34;&gt;
	Cookies mit Datum und Auto-Login
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Eine weitere Anwendungsmöglichkeit von Cookies ist die Speicherung von Präferenzen im Webbrowser, sodaß eine Website bei folgenden Besuchen gleich so aussieht, wie vom Benutzer voreingestellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu wird ein Cookie mit einem Expires-Wert gesendet, der dann womöglich erst sehr weit in der Zukunft seinen Inhalt verliert.
Dadurch wird der Cookie nicht mehr im Browser gespeichert, sondern auf der Festplatte in der Browserkonfiguration verewigt.
Er steht auch nach einem Neustart noch zur Verfügung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dem Wert des Cookies werden die Benutzer-Voreinstellungen gespeichert.
Oder gar ein Login-Token, das den Benutzer eindeutig identifiziert, und das auf diese Weisen den Benutzer bei allen weiteren Besuchen auf der Site einloggt.
So ein Token muß natürlich schwer zu manipulieren sein, aber wie man so etwas bauen kann ist gut verstanden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Webserver kann so ein Cookie etwa wie folgt setzen:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Set-Cookie: Login=kris-23b9404f78d90b881175bcfc5f57b61c;       
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	domain=.shop.com;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	expires=Sat, 01-Jan-2030 00:00:00 GMT;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	path=/;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Die Site hat nun Methoden, mit denen sie die behauptete Identität (&lt;code&gt;kris&lt;/code&gt;) und den Authentizitätsbeweis (die Nummer da) zusammenführen kann.
Sie kann dann ableiten, daß &lt;code&gt;kris&lt;/code&gt; wirklich mal irgendwann in diesen Browser sein Paßwort getippt hat.
Sie loggt &lt;code&gt;kris&lt;/code&gt; nun automatisch ein - für die nächsten 20 Jahre.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;die-dunkle-seite-der-kekse---präferenzen-und-tracking&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#die-dunkle-seite-der-kekse---pr%c3%a4ferenzen-und-tracking&#34;&gt;
	Die dunkle Seite der Kekse - Präferenzen und Tracking
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Gesetzte Cookies werden bei jedem Request übermittelt, der die im &lt;code&gt;Set-Cookie&lt;/code&gt; gestellten Bedingungen erfüllt.
Hat man also eine Webseite, die Bilder enthält, wird der Cookie auch bei allen Requests für Bilddateien mitgesendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Cookie-Mechanismus hat Einschränkungen, etwa bei der Domain-Bedingung.
So kann man als &lt;code&gt;www.shop.com&lt;/code&gt; zwar einen Cookie für &lt;code&gt;domain=.shop.com&lt;/code&gt; setzen (also auch für &lt;code&gt;img.shop.com&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;static.shop.com&lt;/code&gt; und so weiter), aber nicht für &lt;code&gt;.com&lt;/code&gt; oder gar &lt;code&gt;.&lt;/code&gt; (alle Sites im Internet).
Dieser etwas unbeholfene Mechanismus soll verhindern, daß man Cookies als Tracking-Mechanismus mißbrauchen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denn wäre es legal, einen Cookie wie diesen für die &amp;ldquo;Domain&amp;rdquo; &lt;code&gt;.&lt;/code&gt; (das ganze
Internet) zu senden:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Set-Cookie: ID=ee487f1423d28992ee285760875e2cb8;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	expires=Sat, 01-Jan-2030 00:00:00 GMT;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	domain=.;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;dann hätte man dem Browser des Benutzers für die nächsten beiden Dekaden internet-weit eine eindeutige Kennung verpaßt und könnte diesen Benutzer bequem tracken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leider ist die Regel &amp;ldquo;zwei Punkte im Domainnamen&amp;rdquo; für viele Domains kaputt.
Ein Beispiel: &lt;code&gt;www.shop.co.uk&lt;/code&gt; - mit der Zwei-Punkte-Regel kann man Cookies für ganz &lt;code&gt;.co.uk&lt;/code&gt; setzen.
Deswegen haben Browser in der Regel eine sehr lange und komplizierte Liste von Ausnahmefällen, die versucht, diesen defekten Cookie-Sicherheitsmechanismus zu reparieren.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;tracking-mit-cookies---und-mit-javascript-am-beispiel-ivw&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#tracking-mit-cookies---und-mit-javascript-am-beispiel-ivw&#34;&gt;
	Tracking mit Cookies - und mit Javascript am Beispiel IVW
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Werbebanner-Generierer und Auflagenzähler umgehen das Problem sowieso auf
anderen Wegen.
In den Seiten von &lt;a href=&#34;http://www.web.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;web.de&lt;/a&gt;

 und bei vielen anderen Websites findet man zum Beispiel Code wie diesen hier:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;img&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;src&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;http://webdessl.ivwbox.de/cgi-bin/ivw/CP/264_PH;sc%3Dwebde/homepage&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;     &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;alt&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;     &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;width&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;1&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;height&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;1&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Dieser Code lädt ein 1x1 Pixel großes Bild - das Bild ist ein transparentes GIF, also unsichtbar.
Das Bild wird aber nicht von der Domain &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; geladen, sondern von der Domain &lt;code&gt;ivwbox.de&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Von dort bekommt man dann eine Antwort wie diese hier:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;KK:~ kris$ curl -D x &amp;#39;http://webdessl.ivwbox.de/cgi-bin/ivw/CP/264_PH;sc%3Dwebde/homepage&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;KK:~ kris$ cat x
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;HTTP/1.0 302 FOUND
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Date: Sat, 05 Feb 2011 18:20:49 GMT
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;...
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Set-Cookie: i00=01914d4d94fc5da00006; path=/; domain=.ivwbox.de; expires=Sunday, 05-Feb-2012 18:20:44 GMT
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Es wird also der Cookie &lt;code&gt;i00&lt;/code&gt; mit dem Wert &lt;code&gt;01914d4d94fc5da00006&lt;/code&gt; definiert.
Der Cookie hält ein Jahr lang und wird für die Domain &lt;code&gt;.ivwbox.de&lt;/code&gt; gesetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Domain ist von der HTML-Webseiten-Domain &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; verschieden.
Man spricht von einem Third-Party Cookie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Immer wenn ich Seiten von &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; lade, wird das unsichtbare Zählpixel von &lt;code&gt;webdessl.ivwbox.de&lt;/code&gt; mit geladen und ich werde als Benutzer &lt;code&gt;01914d4d94fc5da00006&lt;/code&gt; identifiziert.
Die &lt;a href=&#34;http://www.ivw.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;IVW&lt;/a&gt;

 kann so die eindeutig unterscheidbaren Benutzer auf &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; zählen und so eine Werbe-Auflagenstärke für &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; angeben, nach der sich der Werbepreis für Banner berechnet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Pixel ist in jeder Seite von &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt;, und bei einem geladenen Bild wird im HTTP-Header &lt;code&gt;Referer&lt;/code&gt; übermittelt, in welcher Seite das Bild enthalten war.
Dadurch kann man also leicht ermitteln, welche Klickpfade der Benutzer &lt;code&gt;01914d4d94fc5da00006&lt;/code&gt; auf &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; so typischerweise hat und was seine Verweildauer auf der Site ist.
Verweildauern sind neben eindeutigen Benutzern wichtig, weil Sites mit langer Verweildauer bessere Werbepreise bekommen (oder was glaubt Ihr, warum es auf Facebook Spiele und Chat gibt?  Genau!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schließlich kann auch noch weitere Spielchen spielen, falls Javascript aktiviert ist.
So findet man etwa bei web.de vor dem Counterpixel den Code&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;script&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;type&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;text/javascript&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;src&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;http://uim.tifbs.net/js/4423.js&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;script&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;der wiederum auf Umwegen die Datei
&lt;a href=&#34;http://uim.tifbs.net/js/global_4423_38.js&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://uim.tifbs.net/js/global_4423_38.js&lt;/a&gt;


nachlädt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dort wird an geeigneter Stelle ein Aufruf wie folgt gemacht:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-javascript&#34; data-lang=&#34;javascript&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;_loadPixel&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;_replaceVariables&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;            &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&amp;#39;//pixelbox.uimserv.net/cgi-bin/webde/__TYPE__/__CODE__;sc%3D__SC__%26jsv%3D__JSV__%26scr%3D__SCR__%26flv%3D__FLV__%26vid%3D__VID__%26vct%3D__VCT__%26res%3D__RES__%26smv%3D__SMV__%26cona%3D__CONA__%26cost%3D__COST__?d%3D__D__%26r=__R__&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Aus dem ganzen Drumherum geht hervor, dass die Texte der Form __NAME__ Platzhalter sind, die Werten ersetzt werden, die zuvor von Javascript
eingesammelt werden. FLV ist zum Beispiel die installierte Version von Flash, RES die Bildschirmauflösung und so weiter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die komplette Liste findet man in der Funktion &lt;code&gt;_replaceVariables()&lt;/code&gt; in der Javascript-Datei.
Auf diese Weise bekommt &lt;code&gt;pixelbox.uimserv.net&lt;/code&gt;, ein weiterer Zählservice, den &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; verwendet, nicht nur die Benutzeridentät per Cookie geliefert, sondern über den Pfad der URL und Javascript auch noch einen Haufen weitere Information über den Rechner und seinen Benutzer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Tracking der IVW ist jedoch ein wenig umfassender als man zunächt vermuten mag:
Es wird ja nicht ohne Grund die Domain &lt;code&gt;ivwbox.de&lt;/code&gt; statt &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; verwendet.
Durch den Namen wird es möglich, den Cookie für &lt;code&gt;.ivwbox.de&lt;/code&gt; zu setzen, also für alle Hosts in der Domain &lt;code&gt;ivwbox.de&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich also &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;zeit.de&lt;/a&gt;

 aufrufe, wird ein Zählpixel von &lt;code&gt;zeitonl.ivwbox.de&lt;/code&gt; geladen, wie man dort im HTML-Quelltext der Seite nachlesen kann.
Dabei wird meine Identität &lt;code&gt;01914d4d94fc5da00006&lt;/code&gt; von &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; ebenfalls wieder an &lt;code&gt;.ivwbox.de&lt;/code&gt; übermittelt.
Auf diese Weise wird dem Betreiber von &lt;code&gt;ivwbox.de&lt;/code&gt; über &lt;code&gt;zeitonl.ivwbox.de bekannt, daß der Benutzer &lt;/code&gt;01914d4d94fc5da00006&lt;code&gt;neben&lt;/code&gt;web.de&lt;code&gt;auch&lt;/code&gt;zeit.de` nutzt.
Dieses Wissen kann man natürlich gut gebrauchen, wenn man Werbebanner verkaufen will.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Über eine Verkettung von Daten könnte man das &lt;code&gt;01914d4d94fc5da00006&lt;/code&gt;-Pseudonym sogar aufdecken - wenn ich mich bei &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; einlogge, könnte man das Login &lt;code&gt;kris@web.de&lt;/code&gt; mit der Kennung &lt;code&gt;01914d4d94fc5da00006&lt;/code&gt; zusammenführen und weiß so, daß &lt;code&gt;kris@web.de&lt;/code&gt; die Zeit online liest.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;das-datenschutz-nichtproblem---oder-doch&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#das-datenschutz-nichtproblem---oder-doch&#34;&gt;
	Das Datenschutz-Nichtproblem - oder doch?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;web.de, zeit.de und ivwbox.de sind alles deutsche Rechner, die von deutschen Firmen betrieben werden und man sagt mir, daß das IVW-Tracking mit dem deutschen und europäischen Datenschutzrecht konform ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google Anaytics macht dasselbe, aber deren Server stehen nicht in Deutschland und es ist keine deutsche Firma, und daher &lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1101/80990.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;steht deutschen Datenschützern&lt;/a&gt;

 gerade Schaum vor dem Mund.
Also wohlgemerkt, nicht wegen des Trackings, sondern weil es außerhalb ihres Hoheitsgebietes stattfindet.
Wenn es in Deutschland passierte wäre alles gut:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Websites dürfen IP-Adressen nicht ohne Erlaubnis des Nutzers &lt;strong&gt;in die USA&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;übermitteln&lt;/strong&gt;. Daher sei der Einsatz von Google Analytics in der jetzigen
Form in aller Regel nach deutschem Recht nicht erlaubt, argumentiert Dix
beim Treffen der Google Technology User Group Berlin.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Hervorherbung von mir)&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;zusammenfassung&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#zusammenfassung&#34;&gt;
	Zusammenfassung
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Cookies sind eine gute Sache und sie zu blockieren verhindert sichere Sessions - und damit Funktionen wie Warenkörbe oder Logins.
Cookies können auch verwendet werden, um Benutzer zu tracken oder andere fragwürdige Dinge zu tun.
Es ist jedoch nicht der Mechanismus Cookie böse, sondern die jeweilige Anwendung ist zu untersuchen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man eine Sicherheitseinstellung im Browser treffen möchte, dann sollte man sogenannte Third Party Cookies unterdrücken.
Session-Cookies (jene ohne Expires-Datum) muß man erlauben, dennn sonst funktionieren viele Websites nicht korrekt.
Cookies mit Verfallsdatum kann man erlauben, wenn man sich das Leben erleichtern möchte, oder auf &amp;ldquo;Nachfragen&amp;rdquo; stellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In jedem Fall sollte ein Adblocker zum Einsatz kommen.
&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/ublock-origin/cjpalhdlnbpafiamejdnhcphjbkeiagm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;uBlock origin&lt;/a&gt;

 ist ein Adblocker, der von einer Person ohne kommerzille Interessen entwickelt wird.
Er ist auch &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/ublock-origin/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;für Firefox&lt;/a&gt;

 erhältlich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vergeben, vergessen und vernichten</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2011 21:47:46 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Drei unterschiedliche Dinge: Vergeben, vergessen und vernichten. Sie werden
gerade vielfach falsch oder fälschlich synonym gebraucht. Das sollte man
nicht tun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir erinnern uns:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vergessen&lt;/strong&gt; habe ich eine Information, die ich mal hatte, und an die ich
mich (Reflexiv!) nicht mehr erinnere, oder bei der ich jetzt gerade meine
Kopie nicht mehr finde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meistens deswegen, weil ich meine eigenen Caches in der Ablage oder in meinem Hirn als
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Least_recently_used&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;LRU&lt;/a&gt;

 organisiert habe und
Daten irgendwann aus dem Cache gelöscht worden sind (oder weggeworfen worden
sind), weil sie lange Zeit nicht wichtig für mich waren. Wichtige oder oft
gebrauchte Sachen vergesse ich eher nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich etwas vergesse, dann heißt das nicht, daß anderer Leute Kopien
deswegen auch weg sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vernichten&lt;/strong&gt; kann ich Informationen auch bei anderen: Ich dringe - legal
oder illegal - in deren Bereich ein und beschlagnahme oder zerstöre alle
Kopien einer Information überall, auch gegen den Willen derer, die in Besitz
dieser Information sind und sie vielleicht gerne behalten möchten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zur Zeit euphemisieren eine ganze Menge Leute &amp;ldquo;vernichten&amp;rdquo; zu &amp;ldquo;vergessen&amp;rdquo;
um.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vergeben&lt;/strong&gt; tue ich, wenn ich Informationen irgendeiner Art habe, und mich
entschließe sie zu ignorieren oder anderweitig nie mehr zu benutzen. Etwa
weil sie veraltet sind, oder weil ich meine, daß sie zu alt sind (zwei
verschiedene Dinge). Oder weil ich es einfach so will. Oder weil es im
Kantschen Sinne opportun ist, das zu tun.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Incident Management und Transparenz</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/18/incident-management-und-transparenz.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 May 2010 11:14:06 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/18/incident-management-und-transparenz.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In einem  Kommentar zu &amp;ldquo;Wie man aus Versehen WLAN-Daten mitschneidet&amp;rdquo;
schreibt Florian:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sorry, sowas DARF nicht &amp;ldquo;passieren&amp;rdquo;. Nicht Google und keinem anderen
Unternehmen, dass auch nur entfernt von Seriösität und Vertraulichkeit
lebt. Hört bitte auf, die Schuld wieder den &amp;ldquo;Medien&amp;rdquo; oder der &amp;ldquo;Politik&amp;rdquo;
zuzuschieben. Google hat Scheisse gebaut.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aber so etwas passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es passiert so oft, daß es Standards dafür gibt. In der Sprache und dem
&lt;a href=&#34;http://www.tct.de/systemberatung/it/images/itil2.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Prozeßmodell&lt;/a&gt;

 von
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/IT_Infrastructure_Library&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ITIL&lt;/a&gt;

 ist so etwas ein
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Incident_Management&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Incident&lt;/a&gt;

: &amp;ldquo;Ein Ereignis,
das nicht zum standardmäßigen Betrieb eines Services gehört und das
tatsächlich oder potenziell eine Unterbrechung dieses Services oder eine
Minderung der vereinbarten Qualität verursacht.&amp;rdquo; Das ist vornehm für
&amp;ldquo;Scheiße gebaut oder in der Scheiße stecken&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So etwas passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe es oft genug gesehen. In einem anderen Leben war es mein Job,
Incidents zu managen, also zu erkennen, daß wir in der Scheiße stecken und
Leute zusammenzutrommeln, die das dann sofort beheben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Folge dann festzustellen, woran das lag (Das nennt man in ITIL:
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Problem_Management&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Problem Management&lt;/a&gt;

) und
Maßnahmen einzuleiten, die dafür sorgen, daß das nicht wieder passiert (in
ITIL ein Aspekt von
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Change_Management_%28ITIL%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Change Management&lt;/a&gt;

,
nämlich der Aspekt, der die Prozesse und Arbeitsanweisungen selbst changed).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In jenem Leben war mein Job die Security-Seite des gesamten Betriebes. Wäre
ein WLAN-Fail wie bei Google zu dieser Zeit bei meinem Arbeitgeber
geschehen, wäre er als Privacy-Problem genau bei mir als zuständigem
Techniker und bei dem Kollegen gelandet, der Datenschutzbeauftragter und
Jurist der Firma war. In noch einem anderen Leben war mein Job
Datenbank-Consultant. Und auch da kommt es schon einmal vor, daß man
bemerkt, daß die Dinge nicht so liegen wie einem die Betreiber der Anlage
schildern daß sie liegen sollten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So etwas passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch anderswo als bei Google. Und ja, es passiert &amp;lsquo;aus Versehen&amp;rsquo;, also aus
Unachtsamkeit, Unkenntnis, durch Fehlbedienung oder Fehlinterpretation von
Arbeitsanweisungen und aus tausend anderen Gründen. Sei es, daß ein Laden
mehr Daten erfaßt als er glaubt, daß er das tut. Oder daß ein anderer Laden
glaubt, Daten physisch zu löschen und sich dann herausstellt, daß die
entsprechenden Datensätze seit Jahren nur als &amp;lsquo;ungültig&amp;rsquo; geflaggt werden
statt entfernt zu werden, oder daß ein dritter Laden personenbezogene Daten
glaubt zu pseudonymisieren und sich hinterher herausstellt, daß sich diese
Pseudonyme intern trivial aufdecken lassen, um mal typische
Fehlersituationen herauszugreifen ohne zu konkret zu werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In jedem der genannten drei Fälle handelt es sich in den konkret erlebten
Situationen vermutlich gegen einen Verstoß gegen geltendes Recht des
jeweiligen Landes, indem der Incident aufgetreten ist. Der Unterschied
zwischen dem Vorgehen von Google und dem Vorgehen in anderen mir bekannten
Fällen ist der, daß Google den Fall dokumentiert und öffentlich macht und
&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1005/75160.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;unter Aufsicht löscht&lt;/a&gt;

, statt das
Problem still und heimlich im Kämmerlein unter den Teppich zu kehren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ob das PR-Technisch global ein Gewinn ist weiß ich nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber mir persönlich nötigt das eine ganze Menge Respekt ab und ist eher
geeignet, mein Vertrauen in die Ehrlichkeit von Google zu stärken.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
