<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>privacy on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/privacy.html</link>
    <description>Recent content in privacy on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 23 Aug 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/privacy/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Discoverable culture: Das Buch als Konversationsstück</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/08/23/discoverable-culture-das-buch-als-konversationsst-ck.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/08/23/discoverable-culture-das-buch-als-konversationsst-ck.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In  &lt;a href=&#34;http://blog.flameeyes.eu/2012/08/the-problem-with-ebooks&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The problem with eBooks&lt;/a&gt;


schreibt Diego Elio Pettenò über einen Aufenthalt in Los Angeles:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I wouldn’t mind meeting people around here, and with people I don’t
necessarily mean girls, to be clear.  I would just prefer not to feel so …
isolated in the crowd as I feel now.  I guess being a geek in the surfer’s
paradise is not that great a situation.  But what has this to do with
eBooks?  Well, one thing that seemed to help for me the few weeks I spent
in university was greeting people who were going around with books that I
read before (and the other way around), but it’s hard to do so when you
move around with an Amazon Kindle, as it shows no book cover!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diego überlegt, ob es nicht vielleicht hilfreich sein könnte, einen zweiten,
äußeren Screen auf dem eBook-Reader zu haben, der das Cover des gerade
gelesenen Buches zeigt, um Kultur und Kulturkonsum entdeckbar zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johnny Haeusler hat in seinem Essay
&lt;a href=&#34;http://www.br.de/radio/bayern2/sendungen/zuendfunk/netz-kultur/netz/cloud_essay_haeusler100.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Unsichtbare Kultur&lt;/a&gt;


schon einmal etwas ähnliches dargestellt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mir fiel auf, dass es für meine Kinder in unserem Haushalt beinahe
unmöglich war, zufällig auf tagesaktuelle Information oder Unterhaltung zu
stoßen, da diese größtenteils auf den digitalen Gerätschaften der Eltern
stattfand.  Das zufällige Blättern in einer herumliegenden Zeitung, das
gemeinsame Sehen (und darüber Reden) von TV-Nachrichten passierte ebenso
selten wie das Stöbern im berüchtigten Plattenschrank und das damit
verbundene zufällige Finden von Musik außerhalb des eigenen Kulturkreises
namens Schulhof.  Während die Eltern den ganzen Tag im Online-Ozean
badeten, saßen die Kinder auf dem trockenen Offline-Sand.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was auch fehlt, ist eine Familien-Timeline, eine Möglichkeit, alle
Online-Aktivitäten des Tages aufzuzeichnen und dann mit der Familie
gemeinsam bequem zu teilen.  Die Technik dafür ist
&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/&amp;#43;/history/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;teilweise schon da&lt;/a&gt;

, nur
will das einerseits niemand wirklich in die Cloud schießen und andererseits
gibt es auch keine Anwendungen, die das nutzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Problem ist nur: Papier will auch keiner mehr. Oder Fernsehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was können wir tun?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Erzwingung der Privatsphäre</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsph-re.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsph-re.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2012/03/03/wieso-wir-uns-ver-ffentlichen.html&#34;&gt;&lt;/a&gt;


habe ich erklärt, wo die persönlichen Vorteile der Offenlegung von
Informationen über eigene Interessen oder Eigenschaften liegen können, und
es in den Kommentaren auch mit einigen ganz konkreten, selbst erfahrenen
Beispielen belegt: Gezielte Veröffentlichung von Interessen ermöglicht uns,
einander zu finden und uns horizontal, unter Gleichen, zu organisieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sehr viel drastischer schlägt Charles Stross in
&lt;a href=&#34;http://www.antipope.org/charlie/blog-static/2012/08/the-internet-is-for-porn-black.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Internet is for porn&lt;/a&gt;


in dieselbe Kerbe.  Bei ihm geht es um sexuelle Vorlieben und wie diese
durch das Internet gemainstreamed werden:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] stuff that, in 1970, you would have had to search out from specialist
retail distributors [&amp;hellip;]is today ubiquitous and available at the click of
a mouse button.  But it&amp;rsquo;s also a side-effect of the web making it easy to
construct social networks among people with minority interests; suddenly
all sorts of stuff that was hidden back when it was just one person per
10,000 population town emerges as a 30,000-strong continental community.
The 0.01% are no longer hidden, can no longer be marginalized.  Never mind
the 1% or the LGBT 10%.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In Deutsch: &amp;ldquo;Zeugs, für das man 1970 zu einem Spezialgeschäft hätte gehen
müssen [&amp;hellip;], ist heute mit einem Mausklick leicht erhältlich.  Aber das ist
auch sein Nebeneffekt des Web, welches es leicht macht, sich in sozialen
Netzwerken zu organisieren und zu finden.  All das Zeugs, das damals
versteckt war, weil es nur eine Person in einer 10.000 Einwohner-Stadt
interessiert hat, ist nun Thema einer 30.000 Personen starken kontinentalen
Gemeinschaft.  Die 0.01% können nicht mehr marginalisiert werden, die 1%
oder die LBGT 10% noch viel weniger.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Struktur, um die es hier geht, und die Leute ermächtigt, ist die
horizontale Kommunikation und der Zusammenschluß von geographisch
verteilten, interessengleichen Personen, und die Ermöglichung der
Gruppenbildung.  Gruppeninteressen, die sich auf diese Weise bilden können,
werden Machtfaktoren, und sind plötzlich Mitspieler in der öffentlichen
Diskussion und Wertefindung - natürlich kompliziert sich so das
Tagesgeschäft der Politik, und natürlich müssen die etablierten Spieler
diese neuen Entwicklungen zur Kenntnis nehmen, wollen dies aber wenn möglich
nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Effekte sind dennoch profund, und führen zu unerwarteten Entwicklungen.
Das republikanische Sprachrohr Fox News und viele Mitglieder der
republikanischen Partei bewegen sich langsam von ihren Positionen gegen
gleichgeschlechtliche Partnerschaften weg:
&lt;a href=&#34;http://www.buzzfeed.com/rosiegray/the-gay-rights-revolution-arrives-at-fox-news&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Gay Rights Revolution arrives at Fox News&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fractures in conservative opposition to gay rights and even same-sex
marriage have now widened to include the core of the right’s message
machine, the Fox News Channel, where a cadre of younger voices have begun
to defend same-sex relationships and even advocate openly for same-sex
marriage.  [&amp;hellip;] But like the Republican Party, whose leaders have begun
to step away from anti-gay positions that are deeply unpopular with
younger voters, Fox appears to be feeling pressure both from its younger
staff and key audience segments to reflect what polls suggest is a rapidly
shifting consensus.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es ist genau wie Charles Stross schreibt: die LBGT 10% können auch und
gerade von den Republikanern nicht mehr marginalisiert werden, weil sie
jetzt als eine Gruppe auftreten können und seit dem Internet auch massiv
Sichtbarkeit gewonnen haben.  In Charles Stross Termen ist aus etwas, das
vor 40 Jahren Material für eine Erpressung geliefert hätte, weil es privat
war und privat bleiben mußte, eine mächtige, normale und anerkannte
politische Bewegung und eine anerkannte gesellschaftliche Normalität
geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hätte man so etwas im Privaten gelassen, hätte sich die Gesellschaft nicht verändern können.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Post-Privacy-Prima-leben-Privatsph%C3%A4re-ebook/dp/B00689NM5C&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Post-Privacy: Prima leben ohne Privatsphäre&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spricht Christian Heller einen ähnlichen
Aspekt an:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ein bürgerliches Unbehagen des 19.  Jahrhunderts galt den
Proletariermassen, den Horden der Unterschicht.  Mit sozialen
Wohnprojekten sollte nicht nur die Verwahrlosung der Elenden unterbunden
werden, sondern vor allem auch ihre Vermischung, ihre Zusammenballung.
Der einzelne Proletarier war für sich kein Problem; aber in der Menge, in
der Verbrüderung, wurde er gefährlich, musste er kontrolliert werden.
[&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Strategie zeigte sich auch in Wohnprojekten.  In Frankreich
verpflanzten großzügige Unternehmer ihre Arbeiterfamilien in Siedlungen
kleiner Einfamilienhäuser mit getrennten Zimmern, einem Garten und
Gartenzaun.  Kein übles Angebot, denn natürlich waren diese Behausungen um
ein Vielfaches wohnlicher als jede Mietskaserne.  [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Gartenzaun war bedeutsam: Er sollte eine nicht nur architektonische,
sondern auch geistige Grenze gegenüber den Nachbarn ziehen.  Der Arbeiter
sollte lernen, sich als getrennt von seinem Nebenmann zu betrachten, statt
als Teil derselben Schicksalsgemeinschaft im Klassenkampf.  Der Zaun
sollte den Mob auftrennen und den Horizont der Arbeiter auf ihre
Privatsphäre verengen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Konstrukt, das hier angestrebt wird, ist genau das, das solche
Normalisierungen und Neubildungen von gesellschaftlichen Interessengruppen
verhindern soll: Der Einzelne soll horizontal durch das Konstrukt der
Privatheit isoliert werden, aber natürlich vertikal durch die Obrigkeit
jederzeit leicht adressierbar und kontrollierbar sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Denkweise erklärt auch das Sommerlochthema des Sommers 2012: Die
&amp;ldquo;Facebook&amp;rdquo;-Parties.  Spontane und unregulierte Zusammenkünfte von
wildfremden Menschen zum Feiern sind der Party-Arm derselben Struktur, die
als &amp;ldquo;Anonymous&amp;rdquo; spontan organisierte und unregulierte politische Gewalt
ausübt: tatsächlich gibt es Anonymous-Aktionen, die Merkmale von politischem
Protest und Facebook-Party zur selben Zeit aufweisen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das erklärt auch die Stärke der Abwehrreaktion aller etablierten und
konserativen Interessengruppen gegen Facebook-Parties: den bestehenden
Machtgruppen und Organisationen ist die Isomorphie von Facebook-Party und
Anonymous-Aktion sehr wohl bewußt, wenn auch nicht unbedingt immer auf einer
verbalisierbaren Ebene.  Der Kampf gegen Facebook-Parties ist auch der Kampf
darum, neue und sich selbst noch nicht bewußte gesellschaftliche
Interessengruppen in Form von vereinzelten Personen hinter ihren
Gartenzäunen zu halten - es geht darum, die Privatsphäre dieser Leute
untereinander zu erzwingen, um keine Konkurrenz zu den eigenen Strukturen
entstehen zu lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende geht es darum, die Evolution von der Einzelperson über Anonymous zu
einer Adhocracy und danach zur Piratenpartei (oder anderen neuen politischen
Strukturen) zu erschweren oder gar zu verhindern.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recht auf Vergeben</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/03/01/recht-auf-vergeben.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/03/01/recht-auf-vergeben.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unser Innenminister diskutiert das &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/0,1518,817830,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Recht auf Vergessen&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;
im Spiegel Online und benutzt dort wieder Worte komisch.
Ich habe das in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html&#34;&gt;Vergeben, vergessen und vernichten&lt;/a&gt;


schon mal angesprochen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die entsprechenden Diskussion auf
&lt;a href=&#34;https://plus.google.com/u/0/117024231055768477646/posts/2bez2j9gcXf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Plus&lt;/a&gt;


war interessant, denn der Text erschien einem Teilnehmer dort als
&amp;lsquo;erstaunlich reflektierter Text&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich teile diese Ansicht und zugleich auch nicht, denn es ist der
Sprachgebrauch von &amp;ldquo;Vergessen&amp;rdquo;, der hier die Sicht auf die Dinge verstellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, Friedrichs Gedanken sind sinnvoll in dem Sinne, daß ein &amp;ldquo;Recht auf
Vergessen&amp;rdquo; so wie es zuvor in der Politik diskutiert worden ist, extrem
schädlich wäre (denn inhaltlich war das ein Recht auf Vernichtung).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein, die Nomenklatur ist krude, siehe
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html&#34;&gt;Vergeben, vergessen und vernichten&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inhaltlich verlangt er nun in seinem Text eigentlich ein Recht auf
Vergebung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist aber auch Unsinn, denn Vergebung ist kein Recht, sondern eine - im
Wortsinn - Gnade.  Sie wird gewährt, nicht gefordert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende landet man bei  &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Eric_Schmidt#Views&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Eric Schmidt&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;During an interview which aired on December 3, 2009, on the CNBC
documentary &amp;ldquo;Inside the Mind of Google&amp;rdquo;, Schmidt was asked, &amp;ldquo;People are
treating Google like their most trusted friend.  Should they be?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;His reply was: &amp;ldquo;I think judgment matters.  &lt;strong&gt;If you have something that
you don’t want anyone to know, maybe you shouldn’t be doing it in the
first place&lt;/strong&gt;, but if you really need that kind of privacy, the reality
is that search engines including Google do retain this information for
some time, and it’s important to remember, for example, that we are all
subject in the United States to the Patriot Act.  It is possible that that
information could be made available to the authorities.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Man beachte die Hervorhebung - das ist der Teil, der normalerweise zitiert
wird.  Der größere Kontext ist hier zur korrekten Interpretation zwingend
notwendig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennoch ist es von dort nur
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluh-ten-und-vom-kontrollverlust.html&#34;&gt;ein kleiner Schritt zur Spackeria&lt;/a&gt;

,
die im wesentlichen sagt:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Die Welt ist so, das ist eine Eigenschaft der Technik und Gesetze werden
da nur kosmetisch was dran tun.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jeder wird mal was tun, &amp;ldquo;that they shouldn&amp;rsquo;t be doing in the first
place&amp;rdquo; und daher werden wir alle gut daran tun, zu lernen, zu vergeben und
anzuerkennen, daß wir alle lernen und uns weiter entwickeln und das Netz das
zum Teil ungewollt dokumentiert.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Auch Friedrich wird am Ende dort landen, ist aber zumindest öffentlich noch
nicht so weit, d.h.  sein Publikum ist definitiv noch nicht so weit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich formuliere es in dem Text zur Spackeria so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Auf eine Weise ist das genau der Punkt, bei dem es um radikale gegenseitige
Transparenz vs.  radikale Privacy geht.  Die einen sagen: &amp;ldquo;Indem wir alle
gegenseitig Offenlegen, haben wir die Möglichkeit zu erkennen, daß wir
alle nicht immer perfekt sind, und wir haben die Wahl, daran entweder zu
wachsen und bessere Menschen zu werden, oder zu lernen einander zu
vergeben.&amp;rdquo; (Das ist Schmidt)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die anderen sagen: &amp;ldquo;Das ist eine gefährliche Utopie und mir zu
risikoreich, ich will da nicht mitmachen.&amp;rdquo; (Das sind die, die sich über
Schmidt aufregen)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und die Technik sagt: &amp;ldquo;Ich funktionier halt so, ihr könnt gerne
unrealistische Annahmen machen, mir egal.  Das tut es halt mehr weh, wenn
ihr lernt.&amp;rdquo; (Das ist McNealy)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern halte ich mich aus der Diskussion raus - McNealy hat Recht, und
es ist nicht notwendig, ungefragt viel dazu zu sagen, wenn ich schon
vorher sehen kann, welche Erfahrungen alle im Laufe der Zeit machen
werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und lebe mein Spacko-Leben: Ich persönlich habe auch mein ganzes Leben
lang sehr positive Erfahrungen damit gemacht, mich zu publizieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist klar, daß ich als jemand, der von der Arbeit mit Technik lebt,
nicht umhin kann, eine kilometerbreite Datenspur über diesen Planeten zu
legen, wenn ich in der Lage sein will, meinen Job gut zu machen.  Das
Beste, was ich tun kann, ist das Highlight auf diesen Daten so zu setzen
und die Interpretationen meiner Daten anzulegen, daß sie ein positives
Licht auf mich als Person werfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Sinne bin ich ein Post-Privacy-Spacko.  Schon immer gewesen:
auch dann, wenn ich mich nicht an der Diskussion beteilige und auch
damals, als es den Begriff noch nicht gab, habe ich wie einer gelebt -
leben müssen.  Und halte Popcorn bereit.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und stelle fest, daß Friedrich da eben einen großen Schritt in die
vorhergesagte Richtung getan hat.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: dynamische IPv6 Adressen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wir hatten das Thema schon einmal in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html&#34;&gt;IP V6 verkehrt&lt;/a&gt;

,
aber es ist noch nicht tot. Spezialexperten für den Datenschutz aus aller
Welt haben sich getroffen, und waren gemeinsam besorgt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Datenschutzkonferenz empfiehlt, die bisher bei Zugangsanbietern
übliche dynamisch IP-Adressvergabe auch nach der Einführung von IPv6
beizubehalten. &amp;ldquo;Internetzugangsanbieter und Betreiber von Gateways sollte
die Nutzung dynamischer IP-Adressen als Standardeinstellung anbieten&amp;rdquo;,
heißt es in der am Freitag von Schaar
&lt;a href=&#34;http://www.bfdi.bund.de/SharedDocs/Publikationen/Entschliessungssammlung/IntDSK/2011InternetIPv6.pdf?__blob=publicationFile&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;veröffentlichten Entschließung&lt;/a&gt;


(PDF-Datei).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lutz Donnerhacke hat das zum Anlaß genommen, IP V6 einmal unter
Datenschutzgesichtspunkten zu analysieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sein &lt;a href=&#34;http://www.iks-jena.de/ger/Blog/IPv6-und-der-Datenschutz&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel&lt;/a&gt;


kommt zu dem Fazit:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die aus der Not heraus geborene Idee, eine IP Adresse nur temporär einem
Nutzer zuzuweisen, erwies sich als wirtschaftliche Goldgrube . Da für den
Betrieb von Servern, also der eigenständigen Bereitstellung von Diensten,
eine dauerhafte Erreichbarkeit des Servers notwendig ist, bot die
Beibehaltung dynamischer IP-Adressen den Providern zusätzliche
Einnahmequellen durch Hosting  realer und virtueller Server, E-Mail und
vieles mehr. [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gelang den Marketingabteilungen so erfolgreich, dynamische IPs als
Vorteil, Schutz und Anonymität darzustellen, daß eine Abkehr von diesem
Modell wenig wahrscheinlich ist.[&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch die Datenschützer haben sich vor den Karren der Lobbyisten spannen
lassen. Sie glauben mit dynamischen IP-Adressen das Grundübel des Internet
aus ihrer Sicht entschärfen zu können. Schließlich invalidiert ja ein
ständiger Wechsel der IP-Nutzer Zuordnung die von verschiedenen
Webdiensten ausgeführten Idenitifizerierungen – bis zum nächsten Login,
Cookie, soziale Netze-Button, E-Mail-Abruf, Tweet oder Werbebanner.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eines der Hauptprobleme beim Umgang mit IP V6 ist, es als IP V4 mit langen
Adressen anzusehen. Das ist nicht der Fall, wie Lutz an mehreren Beispielen
mit Datenschutzbezug illustriert: Mit IP V6 haben wir so viele Adressen zur
Verfügung, daß einem Kunden nicht nur mehrere Prefixe zugeteilt werden
können, sondern einzelne Adressen auch für Dinge wie
Authentisierungsmechanismen (CGA, Cryptographically Generated Adresses)
verwendet werden können. Er zeigt, wie mit Hilfsmitteln wie rotierenden
Prefixen unterbrechungsfreies Umnummerieren möglich ist (keine
Zwangstrennung mehr), und welche anderen neuen Anwendungen durch V6 erst
ermöglicht werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann schlägt er die Kehre und kehrt zu der Bemerkung oben zurück: »&amp;hellip; bis
zum nächsten Login, Cookie, soziale Netze-Button, E-Mail-Abruf, Tweet oder
Werbebanner.« Lutz dazu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Feste IP Adressen gestatten aber einen ganz anderen Ansatz zur
Datensparsamkeit. [&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Web 2.0 Techniken füllen eine Webseite mit Inhalten aus anderen Quellen ,
insbesondere von anderen Servern. Was spricht also dagegen, die privaten
Daten daheim, auf einem Rechner mit fester IP, beispielsweise dem
DSL-Router mit angeflanschter USB-Platte, abzulegen und anzubieten? [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Vision setzt zwei Dinge voraus: Statische IPv6 Adressen nutzbar auf
jedermanns Technik und den mündigen Menschen . Beides kann der Datenschutz
leisten: Er hat den Bildungsauftrag, eigenverantwortlichen Umgang mit
persönlichen Daten sicherzustellen und den Regulierungsauftrag, die
betreffenden Hersteller und ISPs zur Entwicklung datensparsamer Konzepte
anzuhalten. Er bekommt dafür die Chance, aktiv das techno-soziale Gefüge
des Internets wieder zu demokratisieren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Den &lt;a href=&#34;http://www.iks-jena.de/ger/Blog/IPv6-und-der-Datenschutz&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;vollständigen Artikel lesen&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Opt-Out für WLAN Access Points</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/09/14/datenschutztheater-opt-out-f-r-wlan-access-points.html</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/09/14/datenschutztheater-opt-out-f-r-wlan-access-points.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jürgen Geuter erklärt bei der Spackeria den Begriff
&lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org/2011/09/12/datenschutztheater/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Datenschutztheater&lt;/a&gt;

,
der nach dem
&lt;a href=&#34;https://secure.wikimedia.org/wikipedia/en/wiki/Security_theater&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Security Theater&lt;/a&gt;


von Schneier modelliert ist:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Datenschutztheater bezeichnet eine Massnahme oder eine Sammlung von
Massnahmen, die den gefühlten Schutz von Daten verbessern ohne dabei die
Daten funktional vor Ge- oder Missbrauch zu schützen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Schauen wir uns das Stück einmal an&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1109/86451.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Golem&lt;/a&gt;

 schreibt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Google schafft für Besitzer von WLAN-Access-Points weltweit die
Möglichkeit, einer Nutzung der WLAN-Daten ihres Geräts im Rahmen von
Googles ortsbezogenen Diensten zu widersprechen. Das Unternehmen folgt
damit den Forderungen europäischer Datenschützer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was ist passiert? Das habe ich in einem
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html&#34;&gt;älteren Artikel&lt;/a&gt;


bereits einmal in lang erklärt, auch
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html&#34;&gt;wie es dazu kommen konnte&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Zusammenfassung des Sachverhaltes ist:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google hat mit den Streetview-Autos nicht nur Fotos der Straßen und
Hausfassaden aufgenommen (so wie das Microsoft derzeit für Bing Streetside
ebenfalls macht), sondern auch die Position der Wagen mit den an dieser
Position sichtbaren WLAN-Kennungen verknüpft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dasselbe passiert auch laufend bei jeder Verwendung eines Android-, iPhone-
oder Windows7-Telefons:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Das Telefon schaut, ob es genaue Positionsdaten über GPS bekommen kann.
Das kann es, wenn GPS eingeschaltet ist.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In diesem Fall - und nur in diesem Fall - macht es Sinn, auch
auf das Wi-Fi zu gucken, wenn man das kann, und die Feldstärken,
MAC-Adressen und ESSID-Kennungen der sichtbaren WLAN-Stationen
aufzuzeichnen. Das funktioniert, wenn Wi-Fi angeschaltet ist, und es
funktioniert bei verschlüsselten und unverschlüsselten WLANs, da die
Beacon-Pakete immer unverschlüsselt gesendet werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wenn Schritt 1 und Schritt 2 erfolgreich sind, dann lädt das Telefon
irgendwann einmal ein Datenpaket mit der Verknüpfung GPS-Position zu
sichtbaren WLAN-Netzen zum Telefon-Hersteller hoch, also je nach Telefon zu
Google, Apple oder Microsoft.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Der Vorgang ist bei allen diesen Smartphone-Herstellern genau identisch.
Jeder dieser Anbieter verwendet diese Daten, um Positionskarten zu erzeugen,
in denen berechnet wird, welche WLAN-Netze von welcher Position aus sichtbar
sind. Genau genommen wird die umgedrehte Funktionalität gebraucht: Aus der
Information, welche WLANs sichtbar sind, kann man die Position des Telefons
bestimmen. Dies ist schneller als GPS zu verwenden, das eine Startzeit von
80 Sekunden (reines GPS) oder gut 10 Sekunden (Assisted GPS) hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google verwendet die WLANs also nicht, um darüber Daten zu übertragen - das
geht auch nicht, wenn das WLAN verschlüsselt ist. Google verbreitet auch
nicht die WLAN oder die Position des WLANs an Dritte. Es benutzt lediglich
die Tatsache, daß jemand ein bestimmtes WLAN mit seinem Telefon sehen kann,
um dieser Person zu sagen, wo sie sich vermutlich befindet.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;datenschutztheater&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#datenschutztheater&#34;&gt;
	Datenschutztheater?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Google schafft für Besitzer von WLAN-Access-Points weltweit die
Möglichkeit, einer Nutzung der WLAN-Daten ihres Geräts im Rahmen von
Googles ortsbezogenen Diensten zu widersprechen. Das Unternehmen folgt
damit den Forderungen europäischer Datenschützer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Verschiedene europäische Datenschützer haben nun gefordert, daß für die
Betreiber eines WLAN die Möglichkeit eines Opt-Out besteht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Äh. Ja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was soll das genau bedeuten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es kann &lt;em&gt;nicht&lt;/em&gt; bedeuten, daß der Benutzer eines Telefons das WLAN nicht
mehr sieht - der Betreiber des WLAN betreibt einen Sender, und dieser Sender
verbreitet alle paar Millisekunden die Kennung des WLANs sowie die
Hardware-Adresse des Access Points unverschlüsselt so weit die Leistung
dieses Senders reicht. Das muß der Sender tun, damit man auf seinem Laptop
oder Handy das Netzwerk sieht, und man es anklicken kann, um sich mit ihm zu
verbinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man nicht möchte, daß ein WLAN für Dritte sichtbar ist, kann man das
Netz auf &amp;lsquo;verborgen&amp;rsquo; (hidden ESSID) konfigurieren. in diesem Fall werden
immer noch Beacon-Frames gesendet (das muß so), aber in diesen ist der
Netzwerkname (die ESSID) nicht mehr enthalten. Man verliert so jedoch die
Fähigkeit, sich durch Anklicken seinem eigenen Netz zu verbinden und muß die
Verbindung zum Netz auf jedem Rechner manuell einrichten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was soll das also stattdessen genau bedeuten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es kann &lt;em&gt;nicht&lt;/em&gt; bedeuten, daß ein Android-, Apple- oder Windos7-Telefon die
ESSID im Zusammenhang mit einer Position nicht mehr erfaßt und zu Google,
Apple oder Microsoft überträgt. Das Telefon kann nicht eine Liste mit allen
relevanten Opt-Outs speichern und diese Erfassung und Übertragung
unterdrücken. Die Daten werden also in jedem Fall zum Anbieter hochgeladen
und dann dort entsprechend der Opt-Out Einstellung weiter verarbeitet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was soll das also stattdessen genau bedeuten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es kann &lt;em&gt;nicht&lt;/em&gt; bedeuten, daß ein Android-, Apple- oder
Windows7-Telefon die Verarbeitungsschritte 1-3 oben nicht mehr durchführt.
Dafür existiert auf allen diesen Telefon bereits ein Knopf, und der befindet
sich direkt unter der Kontrolle des Telefon-Besitzers, nicht unter der
Kontrolle des WLAN-Betreibers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was soll das also stattdessen genau bedeuten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben also die folgende Situation: Jemand betreibt ein WLAN. Dieses WLAN
brüllt alle paar Millisekunden den Namen des WLAN im Klartext in die
Landschaft (außer, man schaltet das ab, und nimmt den damit verbundenen
Komfortverlust in Kauf).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jemand anders geht da mit einem WLAN-Empfänger (dem Smartphone) vorbei, der
auch GPS-Daten erfaßt. Diese zweite Person verknüpft Position mit sichtbaren
ESSIDs und lädt diese zum Hersteller des Telefons rauf (es sei denn, diese
Person hat den Upload abgeschaltet).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Daten landen jetzt beim Hersteller des Smartphones und gemäß Opt-Out
schmeißt er einige dieser (ESSID, Position)-Paare weg, und andere tut er in
seine Datenbank.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Das ist die Funktion des Opt-Out, und es ist seine einzige Funktion.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine dritte Person wandert zu einem späteren Zeitpunkt da lang. Das
Smartphone dieser Person erfaßt alle sichtbaren ESSIDs (auch die mit
Opt-Out) und lädt diese Liste zum Hersteller des Smartphones hoch. Der
Hersteller des Smartphones findet die ESSIDs ohne Opt-Out in seiner
Datenbank und liest die GPS-Positionen dieser WLANs ab. Die ESSIDs mit
Opt-Out findet er natürlich nicht. Der Telefonhersteller rät auf der
Grundlage dieser Daten eine Position für das Telefon (mit
Genauigkeitsradius) und schickt zur anfragenden Person runter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was soll das also stattdessen genau bedeuten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Privatsphäre einer Person war zu keiner Zeit bedroht, auch ohne Opt-Out
nicht:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einige Leute haben Sender am Laufen, die den Namen des Senders über alle
Grundstücksgrenzen in die Pampa brüllen. Andere Leute haben die Positionen
dieser Sender erfaßt so gut es geht. Noch wieder andere Leute haben sich
verlaufen und bekommen auf der Grundlage dieser Daten schneller gesagt wo
sie sind, als wenn sie GPS verwenden (ohne weiteres Einhelfen hat GPS eine
Startzeit von 80 Sekunden).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit Opt-Out fehlen Daten, die Genauigkeitskreise bei der Positionsbestimmung
werden ein wenig größer. Geholfen hat sich mit dem Opt-Out niemand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wieso fordern Datenschützer also diese Opt-Out Möglichkeit?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org/2011/09/12/datenschutztheater/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Datenschutztheater&lt;/a&gt;


bezeichnet eine Massnahme oder eine Sammlung von Massnahmen, die den
gefühlten Schutz von Daten verbessern ohne dabei die Daten funktional vor
Ge- oder Missbrauch zu schützen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diese Definition haben wir hier exemplarisch einmal erfüllt gesehen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP V6 verkehrt</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Johannes Caspar, Hamburgischer Beauftragter für Datenschutz und
Informationsfreiheit, sieht durch die Einführung des Internetprotokolls
IPv6 den Datenschutz im Internet gefährdet. Er fordert den Gesetzgeber
dazu auf, die Provider dazu zu verpflichten, dass sie IP-Adressen
weiterhin dynamisch vergeben.
&amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/netze/meldung/Datenschuetzer-sorgt-sich-wegen-IPv6-1235312.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Netze&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Schon seit &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html&#34;&gt;vielen Jahren&lt;/a&gt;


versteifen sich Sicherheitsbehörden, Abmahnszene und viele andere Leute
auf die Idee, daß eine IP-Nummer (zu einem gegebenen Zeitpunkt) eine
Person identifiziert. Das führt fast schon traditionell zu abschreckenden
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2011/wieder-hausdurchsuchung-wegen-tor-exit-server/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hausdurchsuchungen bei Betreibern von tor-Servern&lt;/a&gt;


und anderen seltsamen Randerscheinungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicht ganz so lange, aber schon fast so lange gibt es die Erkenntnis, daß
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/11/08/ip-nummern-und-elektronische-personalausweise.html&#34;&gt;so eine IP-Nummer irgendwie gar nix beweist&lt;/a&gt;


auch wenn das
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/06/27/vorratsdatenspeicherung.html&#34;&gt;den entsprechenden Bedarfsträgern weitgehend egal ist&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders herum hätten wir nun mit IP V6 endlich die Gelegenheit, feste
IP-Nummern und sogar Netze für daheim zu bekommen und so allen möglichen
Arten von Diensten aufzubauen, die vorher nur unter Schmerzen und
Performanceproblemen zu realisieren waren. Nun kehrt sich die Sachlage um,
und
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/netze/meldung/Datenschuetzer-sorgt-sich-wegen-IPv6-1235312.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Datenschützer sind der Meinung, daß eine IP-Nummer irgendetwas beweist&lt;/a&gt;


und wollen daher statische IP-Nummern weg haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Logik erschließt sich mir nicht. Wenn ich Anonymität haben will, dann
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/06/05/selber-zwiebeln-anonymit-t-selbst-gemacht.html&#34;&gt;muß ich sie selber erzeugen&lt;/a&gt;

.
Das wissen eben genau diese Datenschützer auch, haben sie doch selber
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/11/24/an-on.html&#34;&gt;AN.ON&lt;/a&gt;

 selbst betrieben
und tor propagiert, und an Papieren über
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/24/ueber-anonymitaet-reden.html&#34;&gt;Anonymitätdefinitionen&lt;/a&gt;


mitgewirkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Einlassungen von Herrn Caspar sind auf viele verschiedene Weisen
unsagbar dumm. Er propagiert mit seiner Forderung die vollkommen falsche
Idee, dynamische IP-Nummern würden vor irgendetwas schützen, wenn es darauf
ankäme: Inhaber einer dynamischen IP-Nummern zu einem gegebenen Zeitpunkt
sind aufdeckbar und identifizierbar, die benutzten Werkzeuge sind auch ohne
IP-Nummer trackbar, und Personentracking funktioniert oft mit mehreren
Signalen, etwa Browserstrings,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html&#34;&gt;Cookies&lt;/a&gt;

 und
Flash-Cookies. IP-Nummern zu wechseln hat keine Schutzwirkung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Verzicht auf statische IP-Nummern hat außerdem den Nebeneffekt, daß
damit das Anbieten von dezentralen, selbst betriebenen Diensten erschwert
wird, und das Internet als Konsumenten-Anbeiter-System statt Peer-2-Peer
System zementiert wird. Caspar, der Datenschützer, spielt so großen,
zentralisierten Diensteanbietern außerhalb der Jurisdiktion von Deutschland
in die Hände.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Art von Datenschutz schützt niemanden. Im Gegenteil, sie ist
Bestandteil des sich selbst erhaltenden, innovationsfeindlichen &amp;ldquo;Systems
Datenschutz&amp;rdquo; in Deutschland, und genau der Grund für das Entstehen der
Spackeria (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/fasel&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@fasel&lt;/a&gt;

 bei der
&lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Spackeria&lt;/a&gt;

 zum &lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org/2011/05/27/ipv6-und-die-machtfrage/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;selben
Thema&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der Spackeria, von Aluhüten und vom Kontrollverlust</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluh-ten-und-vom-kontrollverlust.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluh-ten-und-vom-kontrollverlust.html</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;spackeria-wtf&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#spackeria-wtf&#34;&gt;
	Spackeria? WTF?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auf dem 27C3 hat Constanze Kurz im Jahresrückblock 2010 den Begriff
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=IUV6XyL7SEA#t=67m41s&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Post-Privacy Spacken&lt;/a&gt;


(Video, ca. 3 Minuten ab der Startposition ansehen) geprägt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schon einige Zeit vorher - nämlich mindestens seit dem 25C3 - haben ein paar
Leute angefangen, sich über den
&lt;a href=&#34;http://www.ctrl-verlust.net/the-rise-of-spackeria/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kontrollverlust&lt;/a&gt;

 zu
unterhalten. Michael Seemann (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/mspro&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@mspro&lt;/a&gt;

) bezeichnet
mit diesem weitgefaßten Begriff eine Reihe von Effekten, die das
Vorhandensein der Kommunikationsmöglichkeiten des Netzes auf Menschen und
Daten hat: Offenbar scheint es unmöglich zu sein, die Verwendung von Daten
zu kontrollieren, wenn sie erst einmal existieren und zugreifbar sind. Und
offenbar scheint es zu einer ganzen Reihe von emergenten
Organisationseffekten zu kommen, wenn Menschen zu Transaktionskosten von
Null miteinander kommunizieren können. In
&lt;a href=&#34;http://www.ctrl-verlust.net/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;seinem Blog&lt;/a&gt;

 hat er eine ganze Reihe von Artikeln,
die diese Effekte an Beispielen aufgreifen und ausführen, aber auch eher
philosophische Hintergrundüberlegungen zu diesem Thema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den Begriff von Constanze Kurz aufgreifend und neu mit Bedeutung besetzend
haben sich
&lt;a href=&#34;http://spackeria.wordpress.com/2011/03/16/aus-dem-maschinenraum-infrastruktur-und-menschen-hinter-der-spackeria/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein Haufen Leute unter dem Namen &amp;ldquo;Spackeria&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


zusammengefunden, um Kontrollverluste und Leben in einer
Post-Privacy-Gesellschaft zu erörtern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man darf sich das nicht als eine politische Bewegung vorstellen. Die
Spackeria ist vielmehr eine lose Forschungsgruppe, die versucht, das Thema
&amp;ldquo;Post-Privacy&amp;rdquo; zu erkunden. Entsprechend gibt es auch keine homogene
Philosophie oder gar politische Forderungen. Dennoch scheint der Begriff
Spackeria inzwischen eine ganze Menge Angst und Schrecken zu verbreiten und
viele Leute interpretieren eine politische Komponente in die Spackeria
hinein (Wieso eigentlich? - das sehen wir unten: Forderungen ergeben sich
eher implizit).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/aluhut1.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piratenpad Chat&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da einige der Mitglieder der Spackeria außerdem in der Piratenpartei aktiv
sind, wird die Spackeria oft als piraten-nah empfunden. Das ist sicher
richtig, aber bei den Piraten gibt es auch eine sehr starke CCC-nahe
Fraktion, die ich in Ermangelung eines besseren Begriffes und den Geist des
Begriffes &amp;ldquo;Spackeria&amp;rdquo; aufgreifend einmal als
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Aluminiumhut&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aluhut-Träger&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; bezeichnen
will. Entsprechend gibt es gerade ein
&lt;a href=&#34;http://piratenpad.de/Gtk3gC2SWm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Piratenpad der Aluhut-Fraktion&lt;/a&gt;

,
in dem man kollaborativ eine Gegenbewegung zur Spackeria organisieren will,
die man dem traditionellen Datenschutz nahe ansiedeln kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Gegenbewegung&amp;rdquo; gegen etwas zu sein, das keine politischen Forderungen
formuliert und sich eher als Forschungsgruppe sieht ist natürlich schwierig.
Aber naja, wir werden sehen, was daraus wird.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-also-ist-die-logik-der-spackeria&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-also-ist-die-logik-der-spackeria&#34;&gt;
	Was also ist die Logik der Spackeria?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/aluhut2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piratenpad Chat&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Gedanke, der wahrscheinlich allen Mitgliedern der Spackeria gemeinsam
ist, ist die Beobachtung, daß der Datenschutz politisch und real auf ganzer
Linie versagt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Datenschutz versagt politisch: Im
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/%C3%9Cberwachungsstaat#.C3.9Cberwachung_in_der_Bundesrepublik_Deutschland&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wikipedia-Artikel &amp;ldquo;Überwachungsstaat&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


findet man eine schöne Übersicht von Dingen, bei denen die Datenschützer
ihre Interessen in der Hauptsache nicht oder gar überhaupt nicht durchsetzen
haben können. Um von diesem Versagen abzulenken führt man Scheingefechte -
etwa gegen Google Maps,
&lt;a href=&#34;http://www.datenschutzbeauftragter-online.de/datenschutz-google-analytics-erfuellt-zentrale-forderung-der-datenschutz-aufsichtsbehoerden/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.datenschutzbeauftragter-online.de/datenschutz-facebook-like-button-was-webseiten-betreiber-beachten-muessen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Facebook Like-Buttons&lt;/a&gt;


und andere für den politischen Datenschutz an sich vollkommen
nebensächlichen Ziele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor allen Dingen versagt der Datenschutz aber inhaltlich:
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/tp/artikel/13/13211/1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wer wirklich wichtige Dinge zu schützen hat&lt;/a&gt;

,
der kann auf die Bestimmungen und Regelungen des Datenschutzes nicht
vertrauen, sondern muß den Schutz seiner Daten selbst in die Hand nehmen -
sie also geheim halten. Die Deutsche Telekom formuliert es so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;weil, so wörtlich, &amp;ldquo;eine Veröffentlichung geheimer Daten zum
Lebensrisiko&amp;rdquo; gehöre.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Oder direkter formuliert:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wo es um Dinge geht, die sich direkt auf mein Leben, meine Gesundheit oder
mein finanzielles Fortbestehen auswirken können, da brauche ich keinen
Datenschutz, sondern da brauche ich ein Geheimnis. Ich kann 2011 keine
Dinge mehr über mich an einen geschlossenen Personenkreis oder mit einer
Zweckbindung veröffentlichen, sondern ich muß bei allen Daten, die ich
direkt oder indirekt produziere oder veröffentliche davon ausgehen, daß
sie allgemein verfügbar sind und mit allen anderen Daten verknüpft werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danach muß ich mein Leben ausrichten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist das Credo der Spackeria, der Ausgangspunkt aller weiteren
Betrachtungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Belege, die diesen Ausgangspunkt plausibel erscheinen lassen, gibt es genug:
Die NPD stellt Volkszähler, Sony verliert Kreditkartendaten in
Millionenbündeln, die EU exportiert innereuropäische Kontobewegungsdaten
grundlos in die USA, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Startpunkt der Spackeria ist also ein entschieden nichtpolitischer, ja
fast sogar antipolitischer: Weil der Datenschutz versagt, versagen muß (denn
der Kontrollverlust scheint ein dem System inhärentes Merkmal zu sein), weil
die Welt also so ist, ich aber in ihr Leben muß, muß ich mein Leben so
gestalten, daß ich in so einer Welt leben kann. Das ist ein sehr ehrlicher,
wenn vielleicht auch ein wenig zynischer Ausgangspunkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dem Gegenüber stellt die Aluhutfraktion die Forderung, die idealistischen
Ziele des Datenschutzes umzusetzen - auch dann, wenn dies technologische
Fortentwicklung behindert, und oft auch dann, wenn dies ein rein
symbolischer Akt ist oder wenn die tatsächlich wirksame Umsetzung dieser
Ziele noch mehr Überwachung erforderlich machen würde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wie-also-kommt-die-politik-bei-der-spackeria-ins-spiel&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-also-kommt-die-politik-bei-der-spackeria-ins-spiel&#34;&gt;
	Wie also kommt die Politik bei der Spackeria ins Spiel?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Privatsphäre ist auch der Ort, wo Ehemänner ihre Frauen schlagen.&amp;rdquo;  &amp;ndash; Julia Schramm&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Spackeria ist der Ansicht, daß man gegen die Entstehung einer Datenspur
nichts tun kann. Der Grünen-Poltiker Malte Spitz hat dies sehr deutlich
gemacht, indem er die Vorratsdaten seines Mobiltelefons genommen und
&lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/datenschutz/malte-spitz-vorratsdaten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;sein Leben anhand der Vorratsdatenspeicherung für DIE ZEIT visualisiert hat&lt;/a&gt;

.
Mit weniger ad-hoc gestrickten Werkzeugen wie
&lt;a href=&#34;http://www.gulli.com/news/britische-polizei-erwarb-software-f-r-die-perfekte-berwachung-2011-05-12&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Geotime&lt;/a&gt;


kann man dies noch besser tun und auch die Daten aus mehreren Datenquellen
zusammenführen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei muß man sich vor Augen führen, daß nicht das Zeit-Tool und auch nicht
Geotime das Problem sind - sie sind nur Werkzeuge, die aus den sowieso
vorhandenen Daten nette Grafiken machen. Die Daten fallen sowieso an, und
sie fallen an, weil sie für das Funktionieren all der netten dienstbaren
Geister in unserem Leben zwingend notwendig sind. Gegen diese Werkzeuge an
zu kämpfen bedeutet den Boten wegen seiner Nachricht zu töten, ändert aber
überhaupt nichts an der Lage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bemerkenswert auch, daß Malte Spitz für die Erlangung seiner Daten eine
Klage nach dem Informationsfreiheitsgesetz gegen die Telekom hat führen
müssen - der Telekom war schon klar, was sie da hat und warum sie nicht
möchte, daß diese Daten in einer ansprechenden grafischen Form aufbereitet
werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieselben Daten fallen auch auf meinem Mobiltelefon selber an. Ich nehme
sie, und publiziere sie auf Google Latitude. Eine Reihe von Personen kann
dadurch sehen, wann ich wo bin, wo ich eingecheckt bin und welche anderen
Personen dort ebenfalls eingecheckt sind. Meiner Meinung nach nutzen zu
wenige meiner Freunde Latitude - viele Verrichtungen meines Lebens wären
sehr viel leichter zu organsieren, wenn der Dienst populärer wäre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So kommt es, daß ich auf das Anfallen der Daten keinen Einfluß habe - die
Daten sind für den Betrieb eines Mobiltelefons zwingend notwendig: damit der
Anruf an das Telefon durchgestellt werden kann, muß das Netz und der
Netzbetreiber wissen, wo ich gerade bin. Zugleich kann ich die qualitativ
hochwertigen Daten nicht selber nutzen, sondern muß den Akku meines armen
Mobiltelefons damit schnell-leeren, daß ich außerdem noch einen
GPS-Empfänger betreibe - ich habe die Kontrolle über meine eigenen
Location-Datensätze beim Netzbetreiber nicht und es erfordert einen Prozeß
gegen den Netzbetreiber um sie zu bekommen. Und zugleich habe ich keine
Kontrolle darüber, was genau mit diesen Datensätzen durch Dritte gemacht
wird. Dies ist ein Aspekt des Kontrollverlustes, dessen zahlreiche Facetten
Michael Seemann so ausführlich diskutiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders herum merkt die Spackeria an, daß Datenschutz gerne mißbraucht wird,
um Intransparenz zu erzeugen und Mauscheleien zu verbergen. Das Beispiel des
heutigen Tages findet sich in
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2011/internet-provider-als-virtuelle-grenzubergange/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Internet-Provider als “virtuelle Grenzübergänge”?&lt;/a&gt;


(auch noch aus anderen Gründen ein interessanter Artikel):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Obwohl der “Experte”, der die Präsentation hielt, von der
ungarischen Präsidentschaft eingeladen war, und die Präsentation von 27
Mitgliedstaaten und der EU-Komission besucht wurde, wird der Name des
Vortragenden nicht veröffentlicht – angeblich, um seine Privatsphäre zu
schützen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Spackeria behauptet nun, daß wir gesamtgesellschaftlich wahrscheinlich
eine ganze Menge gewinnen können, indem wir alle gesellschaftlichen Prozesse
offenlegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die politische Forderung der Spackeria, wenn sie denn also überhaupt eine
hat, ist radikale Transparenz und sie setzt dies dem radikalen Datenschutz
der Aluhut-Träger entgegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist - eigentlich - gar nicht so weit weg von den Positionen des CCC, der
schon seit je her fordert &amp;ldquo;Private Daten schützen, öffentliche Daten
nützen&amp;rdquo;. Der Unterschied, und die politische Debatte, geht mehr darum, was
genau denn nun Privat ist und ob sich diese Grenzziehung in 2011 noch
aufrecht erhalten ließe - dort gibt es eine Menge Streitpunkte zwischen den
beiden Gruppierungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Sorge der Aluhutfraktion richtet sich dabei im Grunde auf das
entstehende Machtgefälle. Ein Standardszenario in diesem Dialog: Wenn ein
Arbeitgeber von allen potentiellen Bewerbern wissen könnte, was sie so für
Krankheiten und Risiken mit sich tragen, dann hätten Bewerber mit gewisser
Vorgeschichte bei einer Bewerbung schlechtere Karten (oder &lt;a href=&#34;http://www.tagesspiegel.de/wenn-personalchefs-aus-der-hand-lesen/1824820.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;solche mit einer
mißbeliebigen
Handschrift&lt;/a&gt;

).
Darum müssen solche Informationen geschützt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits, so die Standard-Antwort der Spackeria, kann man dieses
Machtgefälle auch dadurch aufheben, indem man beiden Seiten Transparenz auf
gleicher Ebene verordnet: Der Arbeitgeber muß seinen Besetzungs- und
Auswahlprozeß genau so offen legen wie der Arbeitnehmer seine Daten, und
dann werde man schon sehen, wie lange Unternehmen sich solche Praktiken im
Lichte der öffentlichen gesellschaftlichen Diskussion erlauben können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich glaube, daß man ähnliche Beispiele in vielen anderen Situationen
ebenfalls erfolgreich konstruieren kann - &amp;ldquo;Positionen von Frauenhäusern
müssen geheim gehalten werden&amp;rdquo; &amp;ldquo;Andererseits: Wenn die Records von
Überwachungskameras, automatischer Kennzeichenerfassung und
Handy-Positionsdaten auch öffentlich wären, müßten sie das wahrscheinlich
nicht.&amp;rdquo; und so weiter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wichtig sei für eine Diskussion auf Augenhöhe, so die Postion der Spackeria,
nicht so sehr der Grad der Offenlegung, sondern der gleiche Grad der
Offenlegung bei allen beteiligten Parteien. Und es sei das Licht der
Transparenz und nicht die geheimniskrämerische Mauschelei des
datengeschützten Geheimnisses, das die Weiterentwicklung einer Gesellschaft
als Ganzes befeuere. Und habe man auch nichts gegen die emergenten Effekte
der Techniknutzung, die von Leuten wie mspro unter dem Begriff
&amp;ldquo;Kontrollverlust&amp;rdquo; zusammengefaßt werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-meinen-die-ernst-was-denkst-du-kris&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#das-meinen-die-ernst-was-denkst-du-kris&#34;&gt;
	Das meinen die ernst? Was denkst Du, Kris?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich denke, das die Ausgangsposition der Spackeria eine sehr sinnvolle und
realistische ist. Ich kann nicht erkennen, daß der Datenschutz in
Deutschland gesetzgeberisch sinnvolle Ergebnisse erzielt hat - in allen
wichtigen Fragen, die auf der Wikipedia-Überwachungsstaat-Seite so schön
zusammengefaßt sind, hat er in der Tat versagt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Scott McNealy 1999 gesagt hat,
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.wired.com/politics/law/news/1999/01/17538&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;You have zero privacy anyway, get over it&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;,
dann ist das die
politisch weniger freundliche, wenn nicht sogar zynische Art, genau diesen
Sachverhalt zu formulieren.
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=A6e7wfDHzew&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die Konsequenz aus diesem Ausgangspunkt formuliert Eric Schmidt&lt;/a&gt;


zehn Jahre später, genau so zynisch und direkt, und genau so korrekt: &amp;ldquo;If you
have something that you don&amp;rsquo;t want anyone to know, maybe you shouldn&amp;rsquo;t be
doing it in the first place.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf eine Weise ist das genau der Punkt, bei dem es um radikale gegenseitige
Transparenz vs. radikale Privacy geht. Die einen sagen: &amp;ldquo;Indem wir alle
gegenseitig Offenlegen, haben wir die Möglichkeit zu erkennen, daß wir alle
nicht immer perfekt sind, und wir haben die Wahl, daran entweder zu wachsen
und bessere Menschen zu werden, oder zu lernen einander zu vergeben.&amp;rdquo; (Das
ist Schmidt) Die anderen sagen: &amp;ldquo;Das ist eine gefährliche Utopie und mir zu
risikoreich, ich will da nicht mitmachen.&amp;rdquo; (Das sind die, die sich über
Schmidt aufregen) Und die Technik sagt: &amp;ldquo;Ich funktionier halt so, ihr könnt
gerne unrealistische Annahmen machen, mir egal. Das tut es halt mehr weh,
wenn ihr lernt.&amp;rdquo; (Das ist McNealy)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern halte ich mich aus der Diskussion raus - McNealy hat Recht, und es
ist nicht notwendig, ungefragt viel dazu zu sagen, wenn ich schon vorher
sehen kann, welche Erfahrungen alle im Laufe der Zeit machen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und lebe mein Spacko-Leben:  Ich persönlich habe auch mein ganzes Leben lang
sehr positive Erfahrungen damit gemacht, mich zu publizieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist klar, daß ich als jemand, der von der Arbeit mit Technik lebt, nicht
umhin kann, eine kilometerbreite Datenspur über diesen Planeten zu legen,
wenn ich in der Lage sein will, meinen Job gut zu machen. Das Beste, was ich
tun kann, ist das Highlight auf diesen Daten so zu setzen und die
Interpretationen meiner Daten anzulegen, daß sie ein positives Licht auf
mich als Person werfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Sinne &lt;em&gt;bin&lt;/em&gt; ich ein Post-Privacy-Spacko. Schon immer
gewesen: auch dann, wenn ich mich nicht an der Diskussion beteilige und auch
damals, als es den Begriff noch nicht gab, habe ich wie einer gelebt - leben
müssen. Und halte Popcorn bereit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kein Streetview für Deutschland</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Laut
&lt;a href=&#34;http://computer.t-online.de/google-street-view-keine-neuen-staedte-in-deutschland/id_45187128/index&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;mehreren&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://searchengineland.com/google-has-stopped-street-view-photography-germany-72368&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Quellen&lt;/a&gt;


wird Google Streetview in keinen weiteren Städten mehr verfügbar gemacht
als den 20 Städten, in denen es schon vorhanden ist. Das Bildmaterial für
die vorhandenen 20 Städte wird nicht aktualisiert werden und also langsam
vor sich hin veralten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das haben Frau Aigner und die hauptamtlichen Datenschutzhysteriker und
Einwilligungsinformatiker schön hin bekommen. Nächstes Ziel:
&lt;a href=&#34;http://www.akademie.de/programmierung-administration/website-administration/tipps/webmaster-tricks/google-analytics-datenschutz-abmahnung.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;

. Wenn wir uns anstrengen, sind wir in weniger als 2 Jahren wieder bei Bildschirmtext,
&lt;a href=&#34;http://spackeria.wordpress.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Spackeria&lt;/a&gt;

 oder nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine umfangreichere Metabetrachtung zum Thema &amp;ldquo;Das Scheitern des
Datenschutzes&amp;rdquo; findet man auch bei
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2011/illusionen-der-kontrolle-ein-kritischer-blick-auf-den-technischen-datenschutz/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzpolitik&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Eine pointiertere Betrachtung des politischen
Datenschutzversagens findet man bei tarzun in
&lt;a href=&#34;http://tarzun.de/archives/333-Datenschutz-im-Jahr-2011.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Datenschutz 2011&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Bei
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Google-Kein-endgueltiger-Stopp-von-Street-View-in-Deutschland-1225330.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise&lt;/a&gt;


und anderswo findet man eine der schönsten Ausprägungen von Bestätigung
durch Dementi, die ich je gesehen habe. Ja, die GSW-Autos fahren noch in
Deutschland. Nein, die Aufnahmen werden vorerst nicht benutzt werden, um GSW
Deutschland zu aktualisieren, sondern lediglich für Maps verwendet. Nein,
man plane derzeit keine über die ersten 20 Städte hinaus gehenden neuen GSW
Deutschland Veröffentlichungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google läßt Streetview also in Deutschland auf dem Status Quo vor sich hin
vergammeln, mindestens bis sich herausgestellt hat, wie doll Microsoft mit
ihrem Streetview Clone auf das Maul bekommen haben werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Eine gute Übersicht über Firmen, die
&lt;a href=&#34;http://wlanbook.com/Wi-Fi-positioning-databases/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wi-Fi Positionsdatenbanken&lt;/a&gt;


aktuell halten. Mit dabei: Jedes iPhone mit iOS 3.2 oder höher (wenn man es
ihm nicht abgewöhnt).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vergeben, vergessen und vernichten</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Drei unterschiedliche Dinge: Vergeben, vergessen und vernichten. Sie werden
gerade vielfach falsch oder fälschlich synonym gebraucht. Das sollte man
nicht tun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir erinnern uns:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vergessen&lt;/strong&gt; habe ich eine Information, die ich mal hatte, und an die ich
mich (Reflexiv!) nicht mehr erinnere, oder bei der ich jetzt gerade meine
Kopie nicht mehr finde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meistens deswegen, weil ich meine eigenen Caches in der Ablage oder in meinem Hirn als
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Least_recently_used&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;LRU&lt;/a&gt;

 organisiert habe und
Daten irgendwann aus dem Cache gelöscht worden sind (oder weggeworfen worden
sind), weil sie lange Zeit nicht wichtig für mich waren. Wichtige oder oft
gebrauchte Sachen vergesse ich eher nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich etwas vergesse, dann heißt das nicht, daß anderer Leute Kopien
deswegen auch weg sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vernichten&lt;/strong&gt; kann ich Informationen auch bei anderen: Ich dringe - legal
oder illegal - in deren Bereich ein und beschlagnahme oder zerstöre alle
Kopien einer Information überall, auch gegen den Willen derer, die in Besitz
dieser Information sind und sie vielleicht gerne behalten möchten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zur Zeit euphemisieren eine ganze Menge Leute &amp;ldquo;vernichten&amp;rdquo; zu &amp;ldquo;vergessen&amp;rdquo;
um.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vergeben&lt;/strong&gt; tue ich, wenn ich Informationen irgendeiner Art habe, und mich
entschließe sie zu ignorieren oder anderweitig nie mehr zu benutzen. Etwa
weil sie veraltet sind, oder weil ich meine, daß sie zu alt sind (zwei
verschiedene Dinge). Oder weil ich es einfach so will. Oder weil es im
Kantschen Sinne opportun ist, das zu tun.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Incident Management und Transparenz</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/18/incident-management-und-transparenz.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/18/incident-management-und-transparenz.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In einem  Kommentar zu &amp;ldquo;Wie man aus Versehen WLAN-Daten mitschneidet&amp;rdquo;
schreibt Florian:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sorry, sowas DARF nicht &amp;ldquo;passieren&amp;rdquo;. Nicht Google und keinem anderen
Unternehmen, dass auch nur entfernt von Seriösität und Vertraulichkeit
lebt. Hört bitte auf, die Schuld wieder den &amp;ldquo;Medien&amp;rdquo; oder der &amp;ldquo;Politik&amp;rdquo;
zuzuschieben. Google hat Scheisse gebaut.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aber so etwas passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es passiert so oft, daß es Standards dafür gibt. In der Sprache und dem
&lt;a href=&#34;http://www.tct.de/systemberatung/it/images/itil2.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Prozeßmodell&lt;/a&gt;

 von
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/IT_Infrastructure_Library&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ITIL&lt;/a&gt;

 ist so etwas ein
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Incident_Management&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Incident&lt;/a&gt;

: &amp;ldquo;Ein Ereignis,
das nicht zum standardmäßigen Betrieb eines Services gehört und das
tatsächlich oder potenziell eine Unterbrechung dieses Services oder eine
Minderung der vereinbarten Qualität verursacht.&amp;rdquo; Das ist vornehm für
&amp;ldquo;Scheiße gebaut oder in der Scheiße stecken&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So etwas passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe es oft genug gesehen. In einem anderen Leben war es mein Job,
Incidents zu managen, also zu erkennen, daß wir in der Scheiße stecken und
Leute zusammenzutrommeln, die das dann sofort beheben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Folge dann festzustellen, woran das lag (Das nennt man in ITIL:
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Problem_Management&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Problem Management&lt;/a&gt;

) und
Maßnahmen einzuleiten, die dafür sorgen, daß das nicht wieder passiert (in
ITIL ein Aspekt von
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Change_Management_%28ITIL%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Change Management&lt;/a&gt;

,
nämlich der Aspekt, der die Prozesse und Arbeitsanweisungen selbst changed).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In jenem Leben war mein Job die Security-Seite des gesamten Betriebes. Wäre
ein WLAN-Fail wie bei Google zu dieser Zeit bei meinem Arbeitgeber
geschehen, wäre er als Privacy-Problem genau bei mir als zuständigem
Techniker und bei dem Kollegen gelandet, der Datenschutzbeauftragter und
Jurist der Firma war. In noch einem anderen Leben war mein Job
Datenbank-Consultant. Und auch da kommt es schon einmal vor, daß man
bemerkt, daß die Dinge nicht so liegen wie einem die Betreiber der Anlage
schildern daß sie liegen sollten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So etwas passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch anderswo als bei Google. Und ja, es passiert &amp;lsquo;aus Versehen&amp;rsquo;, also aus
Unachtsamkeit, Unkenntnis, durch Fehlbedienung oder Fehlinterpretation von
Arbeitsanweisungen und aus tausend anderen Gründen. Sei es, daß ein Laden
mehr Daten erfaßt als er glaubt, daß er das tut. Oder daß ein anderer Laden
glaubt, Daten physisch zu löschen und sich dann herausstellt, daß die
entsprechenden Datensätze seit Jahren nur als &amp;lsquo;ungültig&amp;rsquo; geflaggt werden
statt entfernt zu werden, oder daß ein dritter Laden personenbezogene Daten
glaubt zu pseudonymisieren und sich hinterher herausstellt, daß sich diese
Pseudonyme intern trivial aufdecken lassen, um mal typische
Fehlersituationen herauszugreifen ohne zu konkret zu werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In jedem der genannten drei Fälle handelt es sich in den konkret erlebten
Situationen vermutlich gegen einen Verstoß gegen geltendes Recht des
jeweiligen Landes, indem der Incident aufgetreten ist. Der Unterschied
zwischen dem Vorgehen von Google und dem Vorgehen in anderen mir bekannten
Fällen ist der, daß Google den Fall dokumentiert und öffentlich macht und
&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1005/75160.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;unter Aufsicht löscht&lt;/a&gt;

, statt das
Problem still und heimlich im Kämmerlein unter den Teppich zu kehren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ob das PR-Technisch global ein Gewinn ist weiß ich nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber mir persönlich nötigt das eine ganze Menge Respekt ab und ist eher
geeignet, mein Vertrauen in die Ehrlichkeit von Google zu stärken.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WLANs mappen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Als Nachtrag zu
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html&#34;&gt;Wie man aus Versehen WLAN Daten mitschneidet&lt;/a&gt;


hier die Erklärung zu &amp;ldquo;&lt;em&gt;Weswegen fahren Leute eigentlich systematisch durch
die Straßen der Großstädte der Welt und zeichnen die Kennungen von WLAN
Access Points und vermutlich auch GSM Basisstationen auf?&lt;/em&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun, jedesmal, wenn Ihr ein Handy online nehmt um dort eine Kartenanwendung
Eurer Wahl zu aktivieren, muß das Handy seine Position bestimmen. Das kann
vollkommen freihändig passieren, also nur mit dem GPS-Chip im Handy, wie es
die originale Nokia Map-Anwendung in meinem E90 getan hat. Das Handy braucht
dann freie Sicht zum Himmel und circa 80 Sekunden lang eine relativ stabile
Position, damit es funktioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für die mobile Anwendung ist das nicht wirklich akzeptabel, wie ich selbst
ausprobieren konnte, als ich auf der Suche nach dem Kunden mitten in London
stand und jeweils 2 bis 3 Minuten lang zur Salzsäule wurde, bevor ich wußte,
wo ich lang mußte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu kommt, daß GPS Hardware eine ganze Menge Strom zieht und den Akku des
Mobiltelefons binnen einer oder zweier Stunden auch bei guter Kondition und
voller Ladung leicht leer lutschen kann. Auch das mit dem E90 getestet,
indem ich auf der Suche nach besagtem Kunden vergessen habe die
Kartenanwendung nach Gebrauch zu beenden - ein Handy mit Multitasking kann
auch Nachteile haben, liebe geplagte iPhone-Anwender.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moderne GPS-Anwendungen machen daher etwas anderes: Sie verwenden
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Enhanced_GPS&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EGPS&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Assisted_GPS&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;AGPS&lt;/a&gt;

 oder gar
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Wi-Fi_Positioning_System&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GPS-freie Lokalisierungen&lt;/a&gt;

 (
&lt;a href=&#34;http://www.skyhookwireless.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Skyhook&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EGPS verwendet eine Grobpeilung auf der Basis von Kennungen der
Basisstationen um die Position des Telefons grob (auf Genauigkeit von
Mobilfunkzellen) zu schätzen. Zellengrößen im Mobilfunk sind sehr
unterschiedlich, sie können mehrere Kilometer groß sein, im
Innenstadtbereich als Mikrozellen aber auch einzelne Plätze oder Teile von
Plätzen abdecken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Technisch ist es auch denkbar, daß das Mobiltelefon das Mobilfunknetz nach einer
&lt;a href=&#34;http://blogperso.univ-rennes1.fr/mohamed.laaraiedh/index.php/post/2008/10/09/FP7-WHERE-Project&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Triangulation des Telefons&lt;/a&gt;


fragt - das Netz &amp;lsquo;sieht&amp;rsquo; ein Telefon ja oft mit mehr als einer Basisstation
gleichzeitig, mit unterschiedlichen Signalstärken, und die Basisstation hat
oft mehrere Antennen, die jeweils Richtcharacteristik haben. Dadurch kann
das Mobilfunknetz die Position eines Telefons genauer bestimmen als das
Telefon das alleine kann und dem Telefon diese Informationen bereitstellen
(lieber noch würde man dem Teilnehmer einen Dienst auf der Basis dieser
Daten verkaufen, also location based services).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AGPS ist eine weitergehende Unterstützung der Positionsbestimmung des
Telefons, in der das Telefon nur die Signale der GPS Satelliten mißt, sie
aber nicht selber auswertet, sondern an einen Server im Netz weiter gibt.
Der Server hat eine genauere Uhr als das Mobiltelefon, was für GPS
Genauigkeit von entscheidener Bedeutung ist. Er hat weiterhin mehr Speicher
und CPU, sodaß er die für die Berechnung der Position notwendigen
Nachschlagetabellen im Speicher halten kann statt sie erst herunter laden zu
müssen (letzteres ist der Grund für 40 Sekunden der 80 Sekunden GPS
Startzeit).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/wifi.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GPS-lose Lokalisierungsdienste wie Skyhook oder eben Google haben außerdem
eine recht gute Karte von Sendern aller Art in der Stadt - Basisstationen
für GSM wie für WLAN. Ein Telefon, das seine Position bestimmen möchte, kann
nun messen, welche Sender und Senderkennungen es sehen kann und diese
Informationen an den Lokalisierungsdienst hochladen. Der
Lokalisierungsdienst gibt nun eine Position und eine Genauigkeit als
Ergebnis zurück. Telefone ohne GPS Hardware verwenden ausschließlich solche
Positionierungsdienste zur Positionsbestimmung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man gar kein WLAN sehen kann, sich also in der Pampa befindet, dann
können nur GSM Basisstationen verwendet werden. Man hat dann natürlich ein
ziemliches Schätzeisen, das zur Navigation nur eingeschränkt verwendbar ist.
In der Stadt dagegen ist ein solcher Dienst für Straßen und Hausnummern in
der Regel genau genug und viel, viel schneller als irgendeine GPS-Variante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit man einen solchen Dienst anbieten kann braucht man eine Verknüpfung
von GPS-Positionen mit den Sendern, die an dieser Position sichtbar sind.
Und dafür wiederum braucht man etwas, mit dem man Sender wiedererkennen
kann. Skyhook und Google verwenden dafür die MAC-Adresse der Basisstation,
also die in der Netzwerkkarte eingebrannte Hardware Adresse (6 Bytes, wie
bei allen neueren IEEE Protokollen) und die ESSID, den WLAN Netzwerknamen
(32 frei wählbare Bytes, oft vom Netzbetreiber gewählter Klartext der das
Netz beschreibt).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die MAC Adresse steht im Absenderfeld jedes Paketes, das der Access Point
selbst generiert, und die ESSID steht (zusammen mit der MAC Adresse) auch in
den Beacon Paketen, die der Access Point alle paar Millisekunden abstrahlt,
um das Netz für Empfänger in der Gegend anzupreisen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man den Access Point nicht versteckt (in privat betriebenen Netzen
nicht üblich), dann strahlt der AP die Beacon laufend und im Klartext aus,
auch wenn die Payload im Netz mit WEP oder einer WPA-Geschmacksrichtung
verschlüsselt ist. Das muß er, damit ein Client (etwa ein Laptop) das Netz
&amp;lsquo;sehen&amp;rsquo; und dem Benutzer zur Auswahl anbieten kann. Der Benutzer verbindet
den Laptop dann mit der ESSID des Netzes, indem er den Schlüssel für dieses
Netz eingibt, und das wiederum erlaubt dann auch die Entschlüsselung von
Payload Paketen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/wardriving-map.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sarumans-turm.de/blog/?page_id=111&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wardriving&lt;/a&gt;

, Sarumans Turm&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit Firmen wie Skyhook oder Google einen solchen Positionierungsdienst
anbieten können brauchen sie laufend aktuelle Karten, die sichtbare ESSIDs
und MAC-Adressen auf GPS-Koordinaten abbilden. Dazu genügt es im Grunde, die
Beacon-Pakete der Netze aufzufangen, die man bei der Durchfahrt sieht. Das
ist auch das, was Google intendiert hatte. Man kann das zum Beispiel daran
sehen, daß Google nach eigener Auskunft alle 200ms (fünf mal pro Sekunde)
den Kanal wechselt, um so regelmäßig alle WLAN-Frequenzen durchzuprobieren,
die in Deutschland zugelassen sind. Der Scanner im Street View- oder
Skyhook-Wagen verhält sich dabei genau wie ein Laptop, der noch nicht mit
einer ESSID assoziiert ist und der für die Erstellung der Liste der WLANs in
der Umgebung alle vorhandenen Frequenzen abtastet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Vergangenheit hat Google diese Daten von Skyhook lizensiert, aber
wenn man sowieso Street View Cars durch die Straßen schicken muß, um
Turn-Based Navigation realisieren zu können, dann kann man diese Daten
natürlich auch selbst erfassen, statt Skyhook zu finanzieren - darum ein
Stück
&lt;a href=&#34;http://freshmeat.net/search/?q=stumbler&amp;amp;section=projects&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Stumbler&lt;/a&gt;

-Software
und eine WLAN-Antenne in den Street View Cars.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Fehler, den Google dabei gemacht hat, ist alle empfangenen Pakete und
Paketfragmente aufzuzeichnen, anstatt schon bei der Aufzeichnung nur die
Beacons aufzuzeichnen. Empfangen muß Google genau wie Skyhook oder jeder
Client-Laptop auch erst einmal alle Pakete, weil erst dann durch das
Typ/Subtyp-Feld im WLAN-Frame erkennbar wird, was ein Payload-Paket ist und
was ein Management-Paket (Beacons sind nur ein Typ von Management Paketen,
es gibt noch viele mehr). Mit den aufgefangenen Payload-Paketen kann niemand
etwas anfangen (*1) falls das Netzwerk mit einem WEP- oder WPA-Key
geschützt ist, da sie dann verschlüsselt sind. Nur wenn das Netz
unverschlüsselt ist liegen die Daten der Payload offen vor (*2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(*1) Angriffe auf WEP gibt es zu Hauf, aber sie brauchen in der Regel mehr
Daten als man in 200ms auffangen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(*2) Falls nicht noch eine weitere Sicherung wie ssh, SSL oder ein VPN
verwendet worden ist, was jeder vernünftig denkende Mensch in einem offenen
WLAN hoffentlich grundsätzlich macht.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie man aus Versehen WLAN-Daten mitschneidet</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;spiegel-online-service&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#spiegel-online-service&#34;&gt;
	Spiegel Online Service:
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Technische Erklärung dessen, was passiert ist: dieser Artikel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wozu macht Google das eigentlich?
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html&#34;&gt;WLANs mappen&lt;/a&gt;

-Artikel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wer ist dieser Kristian Köhntopp eigentlich?
&lt;a href=&#34;https://www.xing.com/profile/Kristian_Koehntopp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;XING-Profil&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wiktionary.org/wiki/tl;dr&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;TL;DR&lt;/a&gt;

:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Google sammelt wie Skyhook und andere Unternehmen die Hardware-Adressen
und Netzwerknamen von WLANs, weil diese in dicht besiedelten Gebieten
eine sehr schnelle und recht gute Näherung für eine Positionsbestimmung
sind (GPS: 80 Sekunden, WLAN-Fingerprint der Position: &amp;lt;2 Sekunden,
Details im Artikel &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html&#34;&gt;WLANs mappen&lt;/a&gt;

).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dazu hat Google alle unverschlüsselten Pakete aufgezeichnet, die deren
WLAN-Antenne gesehen hat: 32 Kanäle, je Kanal 1/5 Sekunde, immer im
Kreis, genau wie jeder Laptop, der ein passendes WLAN sucht. Normal sind
nur Beacon-Signale (&amp;ldquo;Ich bin das WLAN mit dem Namen &amp;hellip;&amp;quot;)
unverschlüsselt, und das sind auch die Daten, für die sich Google
interessiert.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aber es gibt auch in 2010 noch Leute, die Klartext-Daten über
unverschlüsselte WLAN-Verbindungen rausblasen. Das ist sehr leichtsinnig
und komplett unsicher. Google hat durch einen Programmierfehler
unzusammenhängende 1/5 Sekunden-Fragmente von solchen ungeschützter
Kommunikation aus diesen Netzen aufgefangen als das Auto vorbeigefahren
ist. Das ist kein gezielter Lauschangriff, sondern eine Panne.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es ist Google hoch anzurechnen, daß sie den Fall ehrlicherweise
öffentlich gemacht haben, anstatt unter den Teppich zu kehren, wie es
sonst &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/18/incident-management-und-transparenz.html&#34;&gt;allgemein üblich&lt;/a&gt;

 ist.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;originalartikel&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#originalartikel&#34;&gt;
	Originalartikel
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vor zwei Tagen schreibt Google im Firmenblog:
&lt;a href=&#34;http://googleblog.blogspot.com/2010/05/Wi-Fi-data-collection-update.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wi-Fi data collection: an update&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In that blog post, and in a technical note sent to data protection
authorities the same day, we said that while Google did collect publicly
broadcast SSID information (the Wi-Fi network name) and MAC addresses (the
unique number given to a device like a Wi-Fi router) using Street View
cars, we did not collect payload data (information sent over the network).
But it’s now clear that we have been mistakenly collecting samples of
payload data from open (i.e. non-password-protected) Wi-Fi networks, even
though we never used that data in any Google products.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und weiter&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;So how did this happen? Quite simply, it was a mistake. In 2006 an
engineer working on an experimental Wi-Fi project wrote a piece of code
that sampled all categories of publicly broadcast Wi-Fi data. A year later,
when our mobile team started a project to collect basic Wi-Fi network data
like SSID information and MAC addresses using Google’s Street View cars,
they included that code in their software—although the project leaders did
not want, and had no intention of using, payload data.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Politik und Datenschützer sind in Aufregung:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Spiegel:  &lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/0,1518,694958,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Googles Datenpanne: Fehler im perfekten System&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Heise:  &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Politik-fordert-von-Google-Aufklaerung-ueber-WLAN-Datensammlung-Update-1000800.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Politik fordert von Google Aufklärung über WLAN-Datensammlung&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Süddeutsche:  &lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/computer/83/511193/text/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google: Datenpanne bei Street View: &amp;lsquo;&amp;lsquo;Unabsichtlich&amp;rsquo;&amp;rsquo; ausgespäht&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FAZ:  &lt;a href=&#34;http://www.faz.net/s/Rub7FC5BF30C45B402F96E964EF8CE790E1/Doc~E357C4E3B946C426E927F02C8925B7750~ATpl~Ecommon~Scontent.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Googles Street View Datenpanne: Schlamperei oder Vorsatz?&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Blogoscoped:  &lt;a href=&#34;http://blogoscoped.com/archive/2010-05-15-n73.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Say They Were Collecting More Wi-Fi Data Than They Meant To&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;BBC: &lt;a href=&#34;http://news.bbc.co.uk/2/hi/technology/8684110.stm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google admits wi-fi data collection blunder&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Register: &lt;a href=&#34;http://www.theregister.co.uk/2010/05/14/google_street_view_cars_were_collecting_payload_data_from_Wi-Fi_networks/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Street View snooped Wi-Fi for personal data: Network payloads collected &amp;lsquo;by mistake&amp;rsquo;&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Slashdot: &lt;a href=&#34;http://yro.slashdot.org/story/10/05/14/2259204/Google-Says-It-Mistakenly-Collected-Wi-Fi-Data-While-Mapping&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Says It Mistakenly Collected Wi-Fi Data While Mapping&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Schauen wir also mal in die Technik und versuchen wir die Fragen, die sich
aus dieser Aktion ergeben zu beantworten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Standard zum Thema WLAN stammt von der IEEE und ist erstaunlicherweise
frei herunterladbar. Er befindet sich
&lt;a href=&#34;http://standards.ieee.org/getieee802/download/802.11-2007.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;

 (PDF),
wo man einen PDF-Download des Dokumentes bekommen kann. Der Standard ist
lang und wem das zu lang ist, der findet
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/802.11#Frames&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;in der Wikipedia&lt;/a&gt;

 und bei
&lt;a href=&#34;http://www.wi-fiplanet.com/tutorials/article.php/1447501&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;bei Wi-Fi-Planet&lt;/a&gt;

 eine Übersicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich schrieb in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/06/24/internet-mit-kugelschreibern-und-bussen.html&#34;&gt;Internet mit Kugelschreibern (und Bussen)&lt;/a&gt;


ja schon einmal:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mein Rechner hat also keine Internet-Karte. Aber er kann jede seiner
Netzwerkschnittstellen als Internet-Transport verwenden. Das eigentliche
&amp;lsquo;Internet&amp;rsquo; in meinem Rechner ist dann ein Stück Software, das neben
einigen anderen Dingen Pakete einkapselt und auskapselt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Internet-Pakete werden im Netz also nirgendwo direkt verschickt, sondern je
nach Medium in anderen, für das Medium spezifischen Frames eingekapselt. Auf
einem Ethernet sind es Ethernet-Frames, auf einem WLAN-Netz sind es die IEEE
802.11 Payload Frames.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun ist ein WLAN besonders, es unterscheidet sich von einem Kabelnetzwerk in
dem Sinne, daß viele der Annahmen nicht gelten, die man in Kabelnetzen
machen darf. Im Standard selbst findet man:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The PHYs used in IEEE Std 802.11 are fundamentally different from wired
media. Thus, IEEE 802.11 PHYs&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Use a medium that has neither absolute
nor readily observable boundaries outside of which STAs with conformant
PHY transceivers are known to be unable to receive network
frames&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Are unprotected from other signals that may be sharing the
medium&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Communicate over a medium significantly less reliable than
wired PHYs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Have dynamic topologies&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lack full connectivity, and therefore the assumption normally
made that every STA can hear every other STA is invalid
(i.e., STAs may be “hidden” from each other)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Have time-varying and asymmetric propagation properties&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;May experience interference from logically disjoint
IEEE 802.11 networks operating in overlapping areas&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was der Standard uns damit sagen will:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Teilnehmer (Physical Layer Interfaces, PHYs) in einem WLAN arbeiten in
einem Medium, das nicht wie ein Kabel absolut oder erkennbar begrenzt ist,
sodass entscheidbar wäre, ob eine Station mit dem Medium verbunden ist oder
nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ebenso kann das Medium durch andere Dinge, die nichts mit Netzteilnehmern zu
tun haben, gestört werden oder es kann sich mit anderen Netzen nach
demselben Standard überlappen, und ist daher schon konstruktionsbedingt
weniger zuverlässig als ein kabelgebundenes Netz ist. Die Netzwerktopologie
ist dynamisch in dem Sinne, daß der Standard explizit transportable
(abgeschaltet bewegte) und mobile (angeschaltet bewegte) Stationen
unterstützen muss und daß Netzteilnehmer nach Belieben im
Sichtbarkeitsbereich einer Antenne erscheinen und verschwinden können -
durch Bewegung, Störungen, Änderung der Ausbreitungsbedingungen oder durch
An- und Abschalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher gibt es in einem WLAN neben den Payload Frames, die die Nutzdaten der
User enthalten noch eine ganze Menge weiterer Frametypen, die mit der
Netzwerk-Administration im weitesten Sinne zu tun haben. Der Artikel bei
&lt;a href=&#34;http://www.wi-fiplanet.com/tutorials/article.php/1447501&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wi-Fi Planet&lt;/a&gt;


gliedert sie schön auf in Frames, die mit der Netzwerkverwaltung zu tun
haben - Anmelden, Abmelden, Bekanntmachen (Beacons) und Eigenschaften
abfragen (Probes), Datenflusskontrolle (ganz klassisch: RTS, CTS und ACK) und
die Payload selbst halt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man eine Softwarekomponente schreiben will, die dem Erfassen und
Decodieren von WLAN-Daten im Allgemeinen gelten soll, dann wird man also
erst einmal alle Datenpakete von der Antenne ab mitschneiden und sie
hinterher sortieren in die Pakete, die einen interessieren und die, die
nicht weiter spannend sind. Das ist das, was diese Bibliothek macht, die
oben in dem Google-Statement erwähnt wird: Sie schaltet eine Wi-Fi-Antenne
und -Karte in den Monitor-Modus und schreibt einfach alle Pakete mit, die
sie zu sehen bekommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit diesen Daten kann man eine ganze Reihe nutzbringender Dinge tun - neben
der Kartierung von Funknetzwerken auf der Basis von MAC-Adressen und
Beacon-Paketen halt auch Netzwerke debuggen, das Verhalten von Clients und
Basisstationen im Netz beobachten oder amoklaufende Clients identifizieren -
was man halt tut, wenn man im Netz
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/OSI-Modell#Die_sieben_Schichten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;unterhalb der Ebenen 3 und 4&lt;/a&gt;


(Netzwerkschicht/IP und Transportschicht/TCP) im Gerätetreiber-Keller
rumkriechen muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist auch das, was ein Haufen anderer Pakete tun. Auf meinem Rechner
finde ich beim Durchblättern von Macports
&lt;a href=&#34;http://freshmeat.net/projects/wireshark&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wireshark&lt;/a&gt;

 (Ethereal),
&lt;a href=&#34;http://freshmeat.net/projects/aircrack-ng&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aircrack&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://freshmeat.net/projects/kismet&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kismet&lt;/a&gt;

 und diverse andere Stumbler,
die alle genau das tun, was auch diese Google Bibliothek tut - plus
zusätzlich Funktionalität zum Angreifen und Knacken dieser Netzwerke (etwa
bei Aircrack), die die Google Bibliothek genau nicht hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man dann denkt wie ein Haufen Physiker&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn man nun einmal ein paar Schritte zurücktritt und das Gesamtbild auf
sich wirken lässt, dann erkennt man Muster: Alles in allem wirkt der Ansatz
von Google auf mich wie eine Firma von Physikern oder anderen
Experimental-Forschern mit akademischem Background, die beschlossen haben,
einmal &amp;lsquo;so richtig&amp;rsquo; in die Wirtschaft zu gehen und ihre Methoden dort hin
zu portieren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;schrieb ich in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/11/07/das-google-missverstaendnis.html&#34;&gt;Das Google-Missverständnis&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu dem Ansatz, den typische Physiker (stellvertretend für alle
Naturwissenschaftler) typischerweise wählen gehört auch das Aufbewahren von
Messdaten in Rohform - hier also der betreffenden aufgefangenen Wi-Fi-Pakete.
Das braucht man, um frühere Ergebnisse nachvollziehen zu können oder
fehlerhafte Berechnungen neu ablaufen zu lassen, aber auch, um historische
Daten mit neueren Daten zu vergleichen und so ggf. Schlüsse über die
Zeitachse ziehen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genau genommen muss das sogar technisch zwangsläufig so sein, denn ein Google
Streetview Car ist, wenn man darüber nachdenkt, ein rollender Haufen
Festplatten mit einem Satz Kameras, einem sehr guten GPS und eben einem
Stapel von Wi-Fi und wahrscheinlich auch GSM-Antennen. Denn neben
Wi-Fi-Kennungen zur Triangulation würde ich, wenn ich so etwas baute, auch
die Kennungen von GSM-Basisstationen loggen wollen. Das Streetview-Car dockt
dann irgendwann ans Google-Mutterschiff an und injiziert seine
Datenerfassungen ins Firmen-Netzwerk, wo dann mit der Auswertung begonnen
wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern ist die Erklärung für den Ablauf der Dinge, die Google uns gibt,
schlüssig und plausibel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gehen wir doch mal in den
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/0,1518,694958,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Spiegel-Artikel&lt;/a&gt;

 und
schauen uns die dort gestellten Fragen an. Was können wir beantworten?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;warum-entwickeln-google-programmierer-schnüffel-software&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#warum-entwickeln-google-programmierer-schn%c3%bcffel-software&#34;&gt;
	Warum entwickeln Google-Programmierer Schnüffel-Software?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Weil Google WLANs auf einer Karte verzeichnen will
(&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html&#34;&gt;Wozu ist das gut?&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entwickelt worden ist eine Bibliothek zur Erfassung von 802.11 Frames. Erst
nachdem man einen Frame erfasst hat, kann man auf die Felder Frame-Type und
Frame-Subtype schauen und entscheiden, ob es etwa ein Beacon-Frame ist, in
dem die ESSID eines Netzwerkes angekündigt wird, oder ein Payload-Frame.
Bibliotheken, die WLAN-Interfaces in den Monitor-Modus schalten und dann
alle Frametypen mitschneiden sind nicht selten - sie sind die Grundlage
jedes Netzwerkmanagementsystems und in mannigfacher Zahl und Missgestalt Teil
jeder Macports- oder Linux-Distribution.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wie-kommt-schnüffelcode-in-das-umstrittene-street-view-projekt&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-kommt-schn%c3%bcffelcode-in-das-umstrittene-street-view-projekt&#34;&gt;
	Wie kommt Schnüffelcode in das umstrittene Street-View-Projekt?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Wenn man ESSIDs kartieren möchte, dann muss man genau das tun: Eine Karte in
den Monitor-Modus schalten und aufgefangene Beacon-Frames und MAC-Adressen
von Karten zusammen GPS-Koordinaten und Zeitstempeln loggen. Streetview-Cars
sind rollende Datenerfassungsmaschinen, die werten nicht aus, sondern
schneiden nur mit. Das Sortieren hätte später beim Upload ins Google
Corporate Netzwerk passieren müssen oder - besser - man hätte den
Streetview-Maschinen von Anfang an diese minimale Sortierfunktionalität
(Payload Frames nicht aufzeichnen) mitgeben müssen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wurde-die-software-nicht-getestet&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wurde-die-software-nicht-getestet&#34;&gt;
	Wurde die Software nicht getestet?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Normal geht Google sogar noch weiter - einerseits wird Software getestet,
andererseits wird eine ganze Menge Zeit darauf verwendet, Code von Kollegen
durchzusehen und zu reviewen. Insbesondere bei sicherheitskritischen
Codestücken wird dies standardmäßig getan. Das ist aber code-zentriertes
Arbeiten - datenzentriert scheinen solche Mechanismen nicht zu existieren.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;warum-merkt-google-drei-jahre-lang-nicht-was-da-passiert&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#warum-merkt-google-drei-jahre-lang-nicht-was-da-passiert&#34;&gt;
	Warum merkt Google drei Jahre lang nicht, was da passiert?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Weil der Prozess weitgehend automatisiert ist und niemand die Rohdaten
angesehen hat, sondern alle Menschen mit den Daten beschäftigt waren, die
aus der Verarbeitungs-Pipeline herausfallen, nachdem die Daten aus den
Streetview-Cards aufbereitet worden sind. Erst die Nachfrage des Hamburger
Datenschutzbeauftragten hat bewirkt, daß sich jemand einmal die gesamte
Pipeline von vorne bis hinten angesehen hat und katalogisiert hat, was für
Daten da eigentlich anfallen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-fazit&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#das-fazit&#34;&gt;
	Das Fazit:
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Software, die da zur Erfassung der WLAN-Daten geschrieben und betrieben
worden ist folgt der Struktur, die die Technik und der WLAN-Standard der
IEEE vorgeben. Das Vorgehen, das Google bei der Erfassung der Daten zeigt,
ist logisch, vernünftig und in Deutschland illegal
(&lt;a href=&#34;http://dejure.org/gesetze/TKG/89.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;§89 TKG&lt;/a&gt;

 und
&lt;a href=&#34;http://dejure.org/gesetze/StGB/202b.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;§202b StGB&lt;/a&gt;

, wahrscheinlich).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Erklärungen, die Google für das Entstehen des Fehlers gegeben hat, sind
in im Kontext der Standards und im Vergleich mit anderer Software, die
ähnliches leistet, konsistent und schlüssig. Der Fehler, der zu dem Problem
geführt hat, ist naheliegend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zudem hat Google das Problem umgehend zugegeben und öffentlich gemacht,
nachdem es entdeckt worden ist und geeignete Maßnahmen zur Eindämmung des
Problems getroffen: Die Daten wurden im Corporate Network zusammengezogen,
physisch isoliert und weitere Datenerfassung eingestellt. In Rücksprache mit
den Behörden wird nun entschieden, ob die Daten gesäubert werden dürfen oder
als Beweismaterial zurückbehalten werden müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Sicherungsmechanismen, die Google für die Qualitätskontrolle und für die
rechtliche Zulässigkeit der Datenerfassung einsetzt, sind unzureichend und
der bestehende Reviewprozess muss auf diesem Gebiet verbessert werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alles in allem finde ich das recht gut nachvollziehbar und geradezu
vorbildlich gehandhabt, und verstehe die Hysterie und das Fingerzeigen in
der Berichterstattung nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oh, und falls einer von Euch noch ein ungesichertes WLAN am Laufen hat ohne
AP-Betreiber zu sein - oder über ein beliebiges öffentliches Netz noch
unverschlüsselt kommuniziert: Bitte ändert das. Wir haben 2010 und nach dem
BGH-Urteil ist das sowieso&amp;hellip; leichtsinnig.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Persona - was Julia Seeliger mit Marcel D&#39;Avis verbindet</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/03/15/persona-was-julia-seeliger-mit-marcel-d-avis-verbindet.html</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/03/15/persona-was-julia-seeliger-mit-marcel-d-avis-verbindet.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich schreibe diesen Beitrag einmal provisorisch in meine Kategorie &amp;lsquo;Blog&amp;rsquo;,
aber es könnte genau so gut auch in die Kategorie &amp;lsquo;Politik&amp;rsquo;, &amp;lsquo;Piraten&amp;rsquo;, in
das Tag &amp;lsquo;privacy&amp;rsquo; oder in eine andere Klassifizierung passen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was ich mit meinem Blog und allen meinen anderen Veröffentlichungen mache,
ist eine Marke &amp;lsquo;&lt;a href=&#34;http://www.google.de/search?q=Kristian&amp;#43;K%c3%b6hntopp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kristian Köhntopp&lt;/a&gt;

&amp;rsquo; zu
bauen. Es ist unvermeidlich, daß ich unter meinem Namen eine Datenspur in
dieser Welt hinterlasse - ich brauche nicht anzutreten um zu versuchen,
diese zu verstecken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was ich aber tun kann ist zu versuchen, diese Spur zu ownen, also die
Inhalte die eine Suche nach meinem Namen zu Tage fördert mehr oder weniger
zu kontrollieren und das Image zu bestimmen, daß durch die Suche nach meinem
Namen produziert wird. Das ist natürlich nichts anderes als klassisches
Marketing auf mich als Privatperson und meinen Datenschatten übertragen.
Damit wird natürlich jede Aktion von mir im Netz zu einer Publikation, die
auf mein Image und meine Marke wirkt und sie entweder aufbaut, beschädigt
oder verändert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich denke auch, daß ist den Digital Natives unter uns klar und das ist ein
gutes Teil dessen, was uns von den Digital Immigrants unterscheidet: Wir
wissen das, wir haben das akzeptiert und wir leben das. Wir sind im netz zu
gleichen Teilen Person, Projektion und Publikation - ein authentisches
Gesamt-Kunstwerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manchmal vergessen einige von uns das, und dann kommen Dinge wie
&lt;a href=&#34;http://julia-seeliger.de/taz-abo-my-ass/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;dieser Artikel&lt;/a&gt;

 heraus. Man kann
viel aus ihm lernen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Julia Seeliger war
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Julia_Seeliger&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eine Politikerin bei den Grünen&lt;/a&gt;

, die jetzt bei der taz
arbeitet und
&lt;a href=&#34;http://julia-seeliger.de/tag/piratenpartei/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;in ihrem Blog&lt;/a&gt;

 und bei der Taz
eine Menge Artikel über die Piratenpartei geschrieben hat. Dabei setzt sie
sich teilweise sehr kritisch mit der Piratenpartei und Personen im Vorstand
auseinander und legt den Finger mit der Erfahrung einiger Jahre politischer
Arbeit in Wunden bei den Piraten, und das ist auch notwendig und gut so,
denn es erzeugt den notwendigen Druck, den die Piratenpartei braucht, um
erwachsen zu werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei sind jedoch ein paar Sachen passiert und ich muß ein wenig ausholen,
damit verständlich wird, was ich meine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist einmal der Aspekt der Marke: Die taz ist eine, aber sie hat kein
Gesicht, sondern sie ist recht abstrakt. Julia Seeliger ist eine recht
bekannte Person, und durch ihren Wechsel zur taz hat sie offenbar
unabsichtlich und ungewollt bei einer ganzen Reihe von Leuten der taz ein
Gesicht gegeben. Sie identifizieren die Inhalte der taz mit ihrer Person
oder projezieren Einstellungen der Person auf die politische Ausrichtung des
Blattes. Julia Seeliger ist das bewußt, sie will das nicht und sie
formuliert das so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ihr bescheuerten Pisser (und Wichserinnen), die mich ständig auf Twitter
für jegliches, was die taz tut (vermutlich auch für den Diekmann-Schwanz,
die Rudi-Dutschke-Straße und die tazze) verantwortlich machen&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das hilft natürlich kein Stück, weder bei der Markenkommunikation noch bei
der Lösung ihres Problems, aber es verdeutlicht die Situation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der andere Aspekt ist die Sache mit dem
&lt;a href=&#34;http://cpansearch.perl.org/src/TSTANLEY/Acme-Remote-Strangulation-Protocol-0.03/README&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Remote Strangulation Protocol&lt;/a&gt;

.
Julia Seeliger verliert nämlich die Nerven oder zumindest die Haltung:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es führt nämlich zu nichts. Seitdem ich im September 2009 den Artikel “Die
Freiheit, die wir meinen” verfasste, sah ich mich einem Mob gegenüber, dem
man auch nur mit Worten wie “geh kacken” “Halts Maul” etc entgegnen
konnte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nun hat sie es hier aber mit einer offenen Community zu tun und nicht mit
einer walled garden Community. Das bedeutet, es gibt keine Instanz und keine
Methoden die Personen wirksam sanktionieren könnte, in irgendeiner Form
falsches oder unangemessenes Verhalten zeigen. Jede Form von negativem
Feedback - jede! - ist immer - immer! - im günstigsten Fall wirkungslos und
schlimmstenfalls kontraproduktiv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist nicht möglich, irgend jemandem aus einer offenen Community
auszuschließen, seine Bemerkungen zu unterdrücken, ihn zurechtzuweisen, zu
limitieren oder seine Reichweite zu begrenzen. Alle diese Methoden, die in
Walled Gardens reichlich zur Verfügung stehen, sind im offenen Netz nicht
vorhanden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das heißt nicht, daß man eine Community im offenen Netz nicht führen oder
nicht beeinflussen kann. Man kann es nur nicht mit negativem Feedback tun.
Stattdessen muß man es fest, unbeirrbar, freundlich und mit positivem
Feedback aufziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die funktionierende Methode nimmt Kritiker und Kritik ernst, egal wie
unbegründet oder unsachlich sie ist, trennt die emotionale Aufladung vom
Sachinhalt ab, und beantwortet dann die Kritik in der Sache, notfalls auch
wiederholt - ich habe die Grundidee in
&lt;a href=&#34;http://www.php-faq.de/q-newsgroup-wie-helfen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einem anderen Kontext&lt;/a&gt;


einmal aufgeschrieben, aber die Grundsätze der Kommunikation sind im offenen
Netz immer dieselben, egal ob es sich um Internet oder USENET oder um eine
FAQ, eine Privatperson oder eine Firma handelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man sich klar macht, daß jede Flame immer eingescheiterter
Kommunikationsversuch ist, dem Flamer also Kontext oder Ausbildung fehlt,
dann ist fällt es leichter sich korrekt zu verhalten. Es ist dann nicht
schwer, sich selbst so zu disziplinieren, daß man nicht zurück ätzt, sondern
einfach versucht, den Kommunikationspartner nach oben zu ziehen. Man landet
dann zwangsläufig bei einer Kommunikationsform, die nur noch positives
Feedback verwendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man sich außerdem klar macht, daß alle diese Kommunikation im offenen
Netz immer öffentlich ist, man also immer auch für Dritte etwas aufführt,
dann wird auch klar, daß diese Art der Interaktion zwingend ist, weil man
selbst so nicht nur mit einer zweiten Partei einen Kommunikationsblock
abbaut, sondern weil man vor allen Dingen auch gegenüber Dritten eine
Persona aufbaut, Professionalität im Angesicht von Widrigkeiten ausstrahlt
und generell Überlegenheit und Authentizität produziert. Man überläßt es
also dem Flamer, sich selbst zu disziplinieren. Das alles ist wichtiges
Kapital für zukünftige Kommunikation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das bringt mich zu dem Titel dieses Beitrages - denn ich kenne derzeit
nur eine Firma, die das im Kern begriffen hat, und die beide Aspekte von
Markenpersonalisierung und Kommunikation im offenen Netz erfolgreich
miteinander verbunden hat. Und das ist genau 1&amp;amp;1 mit der Kampagne um
&lt;a href=&#34;http://blog.1und1.de/tag/marcell-davis/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;den Kundenzufriedenheitsbeauftragten Marcel D&amp;rsquo;Avis&lt;/a&gt;

 -
eine der spannendsten
Marketing-Operationen der letzten 12 Monate, weil sie zeigt, daß erstmal
eine deutsche Firma den Umgang mit der Kommunikation im offenen Netz
erfolgreich gemeistert hat. Mein allerhöchster Respekt an die Leute, die  es
geplant und an die, die es umgesetzt haben!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1&amp;amp;1 hat verstanden, daß sie als Firma im Internet eine Person als
Ansprechpartner brauchen und daß das nicht ein Model a la
&lt;a href=&#34;http://www.inside-digital.de/bildergalerie/alice-model-vanessa-hessler/120/1/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Vanessa Hessler&lt;/a&gt;


sein kann, sondern ein handfester Ansprechpartner sein muß. Und anders als
Xing hat 1&amp;amp;1 auch ab dem Start begriffen, daß der Ansprechpartner
&lt;a href=&#34;http://off-the-record.de/2010/02/24/es-hat-xing-gemacht-und-der-spiesser-lacht/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;authentisch sein muß&lt;/a&gt;

.
Also hat man dort eine Kampagne um den echten Teamleiter Kundenzufriedenheit
herum gebaut und ihn mit Gesicht und Namen proaktiv positioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders als bei der taz ist das nicht aus Versehen und gegen den Willen der
Person geschehen, mit dem Effekt, daß nach einiger Skepsis und einer ersten
kurzen Welle Häme und Zweifeln die ganze Aktion ein echter Erfolg gewesen
ist - wegen Authentizität, wegen Ernstnehmens der Kritiker, wegen strikter
Freundlichkeit im Angesicht mißtrauisch-feindlicher Kommunikation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nachtrag:&lt;/strong&gt; Oh, und &amp;lsquo;die Piratenpartei&amp;rsquo; hat mit ihrer offenen
Kommunikation auch ein Markenproblem. Weil es halt für den unbeteiligten
Dritten schlicht nicht kommunizierbar ist, daß es einen Unterschied gibt
zwischen anonymen Kommentaren unbekannter Identität, Statements von
einfachen Parteimitläufern wie mir und offiziellen Standpunkten der Partei.
Der Unterschied zwischen dem Piratenforum und etwa
&lt;a href=&#34;http://forum.fdp-bundesverband.de/read.php?10,1258784,1258784#msg-1258784&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einem FDP-Forum&lt;/a&gt;


ist ja eher marginal, aber die FDP verkauft sich da (modulo Herrn
Westerwelle) echt besser. Denn was Julia Seelier in Richtung der Piraten
formuliert:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kleine Unterrichtung zum taz-Selbstverständnis: Bei uns schreibt jede und
jeder, was er/sie will. Bei uns gibt es keine “Order von oben”, was
geschrieben wird – und auch ich bin nicht für das verantwortlich, was
meine Kollegen schreiben. Und schon gar nicht bin ich die
Piraten-Müllhalde für un-unkritische taz-Artikel.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;gilt ja auch andersherum, wird aber so nicht wahrgenommen - nicht einmal von
Julia Seeliger selbst.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

