<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>privacy on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/privacy.html</link>
    <description>Recent content in privacy on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 23 Aug 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/privacy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Discoverable culture: Das Buch als Konversationsstück</title>
      <link>/2012/08/23/discoverable-culture-das-buch-als-konversationsst-ck.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/23/discoverable-culture-das-buch-als-konversationsst-ck.html</guid>
      <description>In The problem with eBooks schreibt Diego Elio Pettenò über einen Aufenthalt in Los Angeles:
 I wouldn’t mind meeting people around here, and with people I don’t necessarily mean girls, to be clear. I would just prefer not to feel so … isolated in the crowd as I feel now. I guess being a geek in the surfer’s paradise is not that great a situation. But what has this to do with eBooks?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Erzwingung der Privatsphäre</title>
      <link>/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsph-re.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsph-re.html</guid>
      <description>In  habe ich erklärt, wo die persönlichen Vorteile der Offenlegung von Informationen über eigene Interessen oder Eigenschaften liegen können, und es in den Kommentaren auch mit einigen ganz konkreten, selbst erfahrenen Beispielen belegt: Gezielte Veröffentlichung von Interessen ermöglicht uns, einander zu finden und uns horizontal, unter Gleichen, zu organisieren.
Sehr viel drastischer schlägt Charles Stross in The Internet is for porn in dieselbe Kerbe. Bei ihm geht es um sexuelle Vorlieben und wie diese durch das Internet gemainstreamed werden:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recht auf Vergeben</title>
      <link>/2012/03/01/recht-auf-vergeben.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/01/recht-auf-vergeben.html</guid>
      <description>Unser Innenminister diskutiert das &amp;ldquo;Recht auf Vergessen &amp;rdquo; im Spiegel Online und benutzt dort wieder Worte komisch. Ich habe das in Vergeben, vergessen und vernichten schon mal angesprochen.
Die entsprechenden Diskussion auf Google Plus war interessant, denn der Text erschien einem Teilnehmer dort als &amp;lsquo;erstaunlich reflektierter Text&amp;rsquo;.
Ich teile diese Ansicht und zugleich auch nicht, denn es ist der Sprachgebrauch von &amp;ldquo;Vergessen&amp;rdquo;, der hier die Sicht auf die Dinge verstellt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: dynamische IPv6 Adressen</title>
      <link>/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</guid>
      <description>Wir hatten das Thema schon einmal in IP V6 verkehrt , aber es ist noch nicht tot. Spezialexperten für den Datenschutz aus aller Welt haben sich getroffen, und waren gemeinsam besorgt:
 Die Datenschutzkonferenz empfiehlt, die bisher bei Zugangsanbietern übliche dynamisch IP-Adressvergabe auch nach der Einführung von IPv6 beizubehalten. &amp;ldquo;Internetzugangsanbieter und Betreiber von Gateways sollte die Nutzung dynamischer IP-Adressen als Standardeinstellung anbieten&amp;rdquo;, heißt es in der am Freitag von Schaar veröffentlichten Entschließung (PDF-Datei).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Opt-Out für WLAN Access Points</title>
      <link>/2011/09/14/datenschutztheater-opt-out-f-r-wlan-access-points.html</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/14/datenschutztheater-opt-out-f-r-wlan-access-points.html</guid>
      <description>Jürgen Geuter erklärt bei der Spackeria den Begriff Datenschutztheater , der nach dem Security Theater von Schneier modelliert ist:
 Datenschutztheater bezeichnet eine Massnahme oder eine Sammlung von Massnahmen, die den gefühlten Schutz von Daten verbessern ohne dabei die Daten funktional vor Ge- oder Missbrauch zu schützen.
 Schauen wir uns das Stück einmal an
Golem schreibt:
 Google schafft für Besitzer von WLAN-Access-Points weltweit die Möglichkeit, einer Nutzung der WLAN-Daten ihres Geräts im Rahmen von Googles ortsbezogenen Diensten zu widersprechen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP V6 verkehrt</title>
      <link>/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</guid>
      <description>Johannes Caspar, Hamburgischer Beauftragter für Datenschutz und Informationsfreiheit, sieht durch die Einführung des Internetprotokolls IPv6 den Datenschutz im Internet gefährdet. Er fordert den Gesetzgeber dazu auf, die Provider dazu zu verpflichten, dass sie IP-Adressen weiterhin dynamisch vergeben. &amp;ndash; Heise Netze  Schon seit vielen Jahren versteifen sich Sicherheitsbehörden, Abmahnszene und viele andere Leute auf die Idee, daß eine IP-Nummer (zu einem gegebenen Zeitpunkt) eine Person identifiziert. Das führt fast schon traditionell zu abschreckenden Hausdurchsuchungen bei Betreibern von tor-Servern und anderen seltsamen Randerscheinungen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der Spackeria, von Aluhüten und vom Kontrollverlust</title>
      <link>/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluh-ten-und-vom-kontrollverlust.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluh-ten-und-vom-kontrollverlust.html</guid>
      <description>Spackeria? WTF?   Auf dem 27C3 hat Constanze Kurz im Jahresrückblock 2010 den Begriff Post-Privacy Spacken (Video, ca. 3 Minuten ab der Startposition ansehen) geprägt.
Schon einige Zeit vorher - nämlich mindestens seit dem 25C3 - haben ein paar Leute angefangen, sich über den Kontrollverlust zu unterhalten. Michael Seemann (@mspro ) bezeichnet mit diesem weitgefaßten Begriff eine Reihe von Effekten, die das Vorhandensein der Kommunikationsmöglichkeiten des Netzes auf Menschen und Daten hat: Offenbar scheint es unmöglich zu sein, die Verwendung von Daten zu kontrollieren, wenn sie erst einmal existieren und zugreifbar sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kein Streetview für Deutschland</title>
      <link>/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</guid>
      <description>Laut mehreren Quellen wird Google Streetview in keinen weiteren Städten mehr verfügbar gemacht als den 20 Städten, in denen es schon vorhanden ist. Das Bildmaterial für die vorhandenen 20 Städte wird nicht aktualisiert werden und also langsam vor sich hin veralten.
Das haben Frau Aigner und die hauptamtlichen Datenschutzhysteriker und Einwilligungsinformatiker schön hin bekommen. Nächstes Ziel: Google Analytics . Wenn wir uns anstrengen, sind wir in weniger als 2 Jahren wieder bei Bildschirmtext, Spackeria oder nicht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vergeben, vergessen und vernichten</title>
      <link>/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html</guid>
      <description>Drei unterschiedliche Dinge: Vergeben, vergessen und vernichten. Sie werden gerade vielfach falsch oder fälschlich synonym gebraucht. Das sollte man nicht tun.
Wir erinnern uns:
Vergessen habe ich eine Information, die ich mal hatte, und an die ich mich (Reflexiv!) nicht mehr erinnere, oder bei der ich jetzt gerade meine Kopie nicht mehr finde.
Meistens deswegen, weil ich meine eigenen Caches in der Ablage oder in meinem Hirn als LRU organisiert habe und Daten irgendwann aus dem Cache gelöscht worden sind (oder weggeworfen worden sind), weil sie lange Zeit nicht wichtig für mich waren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Incident Management und Transparenz</title>
      <link>/2010/05/18/incident-management-und-transparenz.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/18/incident-management-und-transparenz.html</guid>
      <description>In einem Kommentar zu &amp;ldquo;Wie man aus Versehen WLAN-Daten mitschneidet&amp;rdquo; schreibt Florian:
 Sorry, sowas DARF nicht &amp;ldquo;passieren&amp;rdquo;. Nicht Google und keinem anderen Unternehmen, dass auch nur entfernt von Seriösität und Vertraulichkeit lebt. Hört bitte auf, die Schuld wieder den &amp;ldquo;Medien&amp;rdquo; oder der &amp;ldquo;Politik&amp;rdquo; zuzuschieben. Google hat Scheisse gebaut.
 Aber so etwas passiert.
Es passiert so oft, daß es Standards dafür gibt. In der Sprache und dem Prozeßmodell von ITIL ist so etwas ein Incident : &amp;ldquo;Ein Ereignis, das nicht zum standardmäßigen Betrieb eines Services gehört und das tatsächlich oder potenziell eine Unterbrechung dieses Services oder eine Minderung der vereinbarten Qualität verursacht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WLANs mappen</title>
      <link>/2010/05/17/wlans-mappen.html</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/17/wlans-mappen.html</guid>
      <description>Als Nachtrag zu Wie man aus Versehen WLAN Daten mitschneidet hier die Erklärung zu &amp;ldquo;Weswegen fahren Leute eigentlich systematisch durch die Straßen der Großstädte der Welt und zeichnen die Kennungen von WLAN Access Points und vermutlich auch GSM Basisstationen auf?&amp;rdquo;
Nun, jedesmal, wenn Ihr ein Handy online nehmt um dort eine Kartenanwendung Eurer Wahl zu aktivieren, muß das Handy seine Position bestimmen. Das kann vollkommen freihändig passieren, also nur mit dem GPS-Chip im Handy, wie es die originale Nokia Map-Anwendung in meinem E90 getan hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie man aus Versehen WLAN-Daten mitschneidet</title>
      <link>/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html</guid>
      <description>Spiegel Online Service:    Technische Erklärung dessen, was passiert ist: dieser Artikel. Wozu macht Google das eigentlich? WLANs mappen -Artikel. Wer ist dieser Kristian Köhntopp eigentlich? XING-Profil  TL;DR :  Google sammelt wie Skyhook und andere Unternehmen die Hardware-Adressen und Netzwerknamen von WLANs, weil diese in dicht besiedelten Gebieten eine sehr schnelle und recht gute Näherung für eine Positionsbestimmung sind (GPS: 80 Sekunden, WLAN-Fingerprint der Position: &amp;lt;2 Sekunden, Details im Artikel WLANs mappen ).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Persona - was Julia Seeliger mit Marcel D&#39;Avis verbindet</title>
      <link>/2010/03/15/persona-was-julia-seeliger-mit-marcel-d-avis-verbindet.html</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/03/15/persona-was-julia-seeliger-mit-marcel-d-avis-verbindet.html</guid>
      <description>Ich schreibe diesen Beitrag einmal provisorisch in meine Kategorie &amp;lsquo;Blog&amp;rsquo;, aber es könnte genau so gut auch in die Kategorie &amp;lsquo;Politik&amp;rsquo;, &amp;lsquo;Piraten&amp;rsquo;, in das Tag &amp;lsquo;privacy&amp;rsquo; oder in eine andere Klassifizierung passen.
Was ich mit meinem Blog und allen meinen anderen Veröffentlichungen mache, ist eine Marke &amp;lsquo;Kristian Köhntopp &amp;rsquo; zu bauen. Es ist unvermeidlich, daß ich unter meinem Namen eine Datenspur in dieser Welt hinterlasse - ich brauche nicht anzutreten um zu versuchen, diese zu verstecken.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
