<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ipv6 on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/ipv6.html</link>
    <description>Recent content in ipv6 on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/ipv6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Datenschutztheater: dynamische IPv6 Adressen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</guid>
      <description>Wir hatten das Thema schon einmal in IP V6 verkehrt , aber es ist noch nicht tot. Spezialexperten für den Datenschutz aus aller Welt haben sich getroffen, und waren gemeinsam besorgt:
 Die Datenschutzkonferenz empfiehlt, die bisher bei Zugangsanbietern übliche dynamisch IP-Adressvergabe auch nach der Einführung von IPv6 beizubehalten. &amp;ldquo;Internetzugangsanbieter und Betreiber von Gateways sollte die Nutzung dynamischer IP-Adressen als Standardeinstellung anbieten&amp;rdquo;, heißt es in der am Freitag von Schaar veröffentlichten Entschließung (PDF-Datei).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP V6 verkehrt</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</guid>
      <description>Johannes Caspar, Hamburgischer Beauftragter für Datenschutz und Informationsfreiheit, sieht durch die Einführung des Internetprotokolls IPv6 den Datenschutz im Internet gefährdet. Er fordert den Gesetzgeber dazu auf, die Provider dazu zu verpflichten, dass sie IP-Adressen weiterhin dynamisch vergeben. &amp;ndash; Heise Netze  Schon seit vielen Jahren versteifen sich Sicherheitsbehörden, Abmahnszene und viele andere Leute auf die Idee, daß eine IP-Nummer (zu einem gegebenen Zeitpunkt) eine Person identifiziert. Das führt fast schon traditionell zu abschreckenden Hausdurchsuchungen bei Betreibern von tor-Servern und anderen seltsamen Randerscheinungen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mein natives IP V6</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/02/10/mein-natives-ip-v6.html</link>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/02/10/mein-natives-ip-v6.html</guid>
      <description>Mein dedizierter Server in Berlin hat seit Ende Januar IP V6 nativ. Als Testkunde habe ich die Connectivity vor dem Rollout bekommen - eine IP V6 Adresse als Primäradresse und ein /56 Netz zum Spielen und durch die Gegend routen.
Der Dedi läuft recht schmerzfrei auf der mitgelieferten SuSE 10.2, und das Setup war sehr leicht. Stellt man in &amp;lsquo;yast network&amp;rsquo; bei &amp;lsquo;Besondere Einstellungen&amp;rsquo; &amp;lsquo;Erweitert&amp;rsquo; das IP V6 an, erledigt SuSEs Systemadministration alle notwendigen Dependencies alleine.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
