<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>film on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/film.html</link>
    <description>Recent content in film on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Jun 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/film/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wider die Verflachung! Gefahren des Tonfilms</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/06/23/wider-die-verflachung-gefahren-des-tonfilms.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/06/23/wider-die-verflachung-gefahren-des-tonfilms.html</guid>
      <description>Der Salbader ist nach eigenem Bekunden ein Kleinod zeitgenössischer Spaßkultur und die größte kleine Literaturzeitschrift aus Berlin. Vor zehn Jahren scannte der Salbader dieses wunderbare Flugblatt - nie war es so wertvoll wie heute (Rest des Heftes ).
Update: Subj steckt mir auch noch diesen Link zu Stummfilm.Info zu, wo sich das Plakat ebenfalls findet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DRM Krieg auf Anwender-Rechnern</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/01/04/drm-krieg-auf-anwender-rechnern.html</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/01/04/drm-krieg-auf-anwender-rechnern.html</guid>
      <description>Bad COPP No Netflix :
Ein Benutzer kauft sich einen HD Monitor (Syncmaster TM 226BW von Samsung an einer ATI Radeon HD 2600 XT Karte) und schließt diesen an sein Windows Vista an.
Als er dann Streaming Video von Netflix schauen möchte, mault ihn sein Vista mit einer Meldung an, daß ein DRM-Tool alle Lizenzen von seinem Rechner löschen möchte, auch die von anderen Firmen als Netflix und Microsoft. Er gibt die Auskunft des Supports wieder:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Lauf der Dinge</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/01/25/der-lauf-der-dinge.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/01/25/der-lauf-der-dinge.html</guid>
      <description>Im Spielzeugmuseum wurde neben vielen anderen Dingen auch einer der eigenartigsten Filme gezeigt, den ich je gesehen habe. Es war Der Lauf der Dinge , eine unwahrscheinliche und präzise arrangierte Kettenreaktion von Sperrmüll in einer Fabrikhalle. Die ganze &amp;ldquo;Was passiert dann&amp;rdquo;-Maschine läuft mehr als 30 Minuten, und ist aufgebaut mehr als 30 Meter lang.
Leider ist das Video sehr alt (1987) und wurde ohne Budget mit Consumer-Equipment gedreht, sodass der Film an einigen Stellen mit Schärfe und Weißabgleich kämpft, aber dennoch ist das ganze Konzept so genial, daß man sich diese 30 Minuten einfach gönnen muss.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
