<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>software on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/software.html</link>
    <description>Recent content in software on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 06 Mar 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/software/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Architektur heißt umbauen</title>
      <link>/2012/03/06/architektur-hei-t-umbauen.html</link>
      <pubDate>Tue, 06 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/06/architektur-hei-t-umbauen.html</guid>
      <description>Teatro di Marcello , Rom
Das auf dem Bild da ist das Theater des Marcellus, in Rom. Das Foto habe ich Anfang 2006 aufgenommen, als ich dienstlich bei einem Kunden ganz in der Nähe war.
Das Marcellustheater ist nach Marcus Marcellus benannt, einem Neffen von Kaiser Augustus, und wurde so um 13 vor Christus fertig gestellt. Es ist später verfallen, dann im Mittelalter als Festung genutzt worden, im 16. Jahrhundert dann in eine Palastresidenz umgewandelt worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Lean Startup</title>
      <link>/2011/12/02/fertig-gelesen-the-lean-startup.html</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/02/fertig-gelesen-the-lean-startup.html</guid>
      <description>The Lean Startup , Eric Ries, EUR 10.99
Das Buch &amp;ldquo;The Lean Startup&amp;rdquo; von Eric Ries wurde mir von Johann-Peter Hartmann und den anderen Maiblümchen als Antwort auf meinen Froscon-Vortrag dieses Jahr geschenkt, damit ich mich nicht mehr so alleine fühle. :-) In der Tat beschreibt Ries eine ganze Reihe von Firmen, die in einem Umfeld extremer Veränderung und Unsicherheit agieren - das ist Ries&#39; Definition von Startup, und die kann auch recht große Firmen oder Behörden abdecken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Testing in Production</title>
      <link>/2011/12/02/testing-in-production.html</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/02/testing-in-production.html</guid>
      <description>Mitte November ist auf The Testing Planet ein Artikel von Seth Eliot (Microsoft) erschienen mit dem Titel Testing in Production . Eliot schreibt über Software Services, also Dienste, die auf einer Website laufen, sodaß die User keine Anwendungen installieren müssen (Wir erinnern uns: Microsoft ist noch immer ganz groß darin, Software auf physikalischen read-only Medien an Benutzer zu verschicken, auch wenn diese Software seit einer Dekade kaum mehr als ein Loader für Updates über das Internet ist und nach der Installation vom Medium erst einmal alle eben installierten Dateien durch das heruntergeladene Update durch neuere Versionen ersetzt werden).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Git &#34;gewinnt&#34;</title>
      <link>/2009/01/05/git-gewinnt.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/01/05/git-gewinnt.html</guid>
      <description>Irgendwann war allen klar, daß CVS es nicht mehr bringt und was Besseres her muss. Das hat dazu geführt, daß ich statt einem Versionskontrollsystem in 2000 jetzt in 2009 etwa vier davon parallel verwenden muss. Da wäre einmal das traditionelle &amp;ldquo;besser als CVS, aber sonst alles genauso&amp;rdquo; SVN, und dann eine Reihe von verteilten Versionskontrollsystemen, namentlich git, bzr (&amp;ldquo;Bazar&amp;rdquo;), hg (&amp;ldquo;Mercurial&amp;rdquo;). Neben diesen gibt es dann einen Haufen relativ wenig Gebrauchtes oder experimentelles Zeugs, das sich mangels Community nicht anzusehen lohnt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CS101: From NAND to Tetris in 14 simple steps</title>
      <link>/drafts/cs101-from-nand-to-tetris-in-14-simple-steps.html</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/cs101-from-nand-to-tetris-in-14-simple-steps.html</guid>
      <description>Shimon Schocken preist seinen Kurs &amp;ldquo;From NAND to Tetris in 14 steps&amp;rdquo; an:  Wenn mich Leute nach Informatik fragen, dann sage ich ja meistens: &amp;ldquo;Informatik ist über 0 und 1 - komplizierter wird es nicht mehr, nur mehr.&amp;rdquo;
Die Schwierigkeit in der Informatik ist mehr die Anzahl der Abstraktionsebenen, die übereinander gestapelt werden, nicht die Kompliziertheit des Stoffes. Weil Abstraktionen immer Lecks haben, muß man in der Informatik immer ein paar dieser Ebenen gleichzeitig offen haben und &amp;ldquo;high level&amp;rdquo; und &amp;ldquo;low level&amp;rdquo; zur selben Zeit denken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Steve Ballmer lernt etwas</title>
      <link>/2008/04/20/steve-ballmer-lernt-etwas.html</link>
      <pubDate>Sun, 20 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/04/20/steve-ballmer-lernt-etwas.html</guid>
      <description>Microsoft&amp;rsquo;s Ballmer gives unvarnished take on Windows, online businesses :
 He sought feedback from the crowd of IT pros, many of whom have dedicated their careers to becoming expert in Microsoft&amp;rsquo;s products, on which Internet search engine they use. &amp;ldquo;How many of you use Live Search as your default?&amp;rdquo; Ballmer asked.
A smattering of hands went up. Tepid applause. &amp;ldquo;How many of you use Yahoo search as your default?&amp;rdquo; Far fewer hands went up and the room was relative quiet, until it filled with laughter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Softwarepatente? Abgelehnt!</title>
      <link>/2005/07/06/softwarepatente-abgelehnt.html</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/07/06/softwarepatente-abgelehnt.html</guid>
      <description>Die Abstimmung zu Software-Patenten im EU-Parlament hat stattgefunden und das Parlament lehnt die umstrittene Richtlinie ab. Golem berichtet in Softwarepatente? Abgelehnt! :
 Europäisches Parlament lehnt umstrittene Richtlinie ab Wie sich gestern bereits abzeichnete, hat das Europäische Parlament am heutigen Mittwoch die Softwarepatent-Richtlinie mit einer Mehrheit von 648 Stimmen abgelehnt und damit das Gesetzgebungsverfahren beendet. Zwar wurde nach außen hin fast einhellig gefordert, Softwarepatente nach dem US-Vorbild in Europa zu verhindern, in der Frage, wie weit diese Ablehnung gehen sollte, gab es jedoch große Differenzen, die zu einer regelrechten Lobbyschlacht führten.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
