<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>sony on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/sony.html</link>
    <description>Recent content in sony on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 23 Feb 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/sony/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sony: &#34;Das Internet ist für uns ein Segen&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/02/23/sony-das-internet-ist-f-r-uns-ein-segen.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/02/23/sony-das-internet-ist-f-r-uns-ein-segen.html</guid>
      <description>Heute ist Donnerstag, der 23. Februar 2012. Heute ist Weltuntergang.
Edgar Berger, Chef von Sony Music International (weltgrößter Provider von Rootkits!), sagt im Interview mit der Welt :
 Da gibt es überhaupt nichts zu schimpfen. Das Internet ist für die Musikindustrie ein großer Glücksfall, oder besser gesagt: Das Internet ist für uns ein Segen. &amp;hellip; Man kann das Internet nicht für schädliche Auswüchse verantwortlich machen. Im Gegenteil. Es hat uns enorme neue Möglichkeiten gebracht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn man Sony ist, hat man es nicht leicht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/04/27/wenn-man-sony-ist-hat-man-es-nicht-leicht.html</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/04/27/wenn-man-sony-ist-hat-man-es-nicht-leicht.html</guid>
      <description>Ich glaube, von allen Teilen der Musik- und Unterhaltungsindustrie ist die Marke &amp;ldquo;Sony&amp;rdquo; mit allen ihren Armen und Seitengeschäften noch vor &amp;ldquo;Disney&amp;rdquo; eine der Firmen, die das Image von &amp;ldquo;Das ist der Feind&amp;rdquo; am Besten verkörpern.
Die tatsächliche Sachlage ist kompliziert, aber das Image ist grundlegend verbrannt und erholt sich irgendwie auch nicht.
Ein Teil von Sony hatte in 2005 Rootkits auf den Rechnern ihrer Kunden installiert . Seither geht es Schlag auf Schlag, damit das Image des Namens gleichmäßig bleibt:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ist Sony schizophren?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/01/25/ist-sony-schizophren.html</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/01/25/ist-sony-schizophren.html</guid>
      <description>Sony, die Firma, die uns die ersten kommerziell eingesetzten Rootkits gebracht hat, präsentiert nun den VAIO XL2 .
Sony:
 The Windows Media Center PC sports a 200-disc changer that, with a single click, lets you rip that many CDs while you sleep.
 Es ist unbekannt, ob das Gerät dabei vom Sony Rootkit infiziert werden kann oder nicht.
Ist Sony schizophren?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sony Rootkit Timeline</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/12/28/sony-rootkit-timeline.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/12/28/sony-rootkit-timeline.html</guid>
      <description>Rootkit - Sonys digitaler Hausfriedensbruch : Eine Timeline. Hintergrundmaterial zum Vortrag auf dem 22C3.
Update: Preliminary settlement filed in Sony suit :
 Lawyers in a class action lawsuit filed against Sony BMG, First 4 Internet and SunnComm last month have submitted a preliminary settlement, which calls for Sony to stop manufacturing CDs with XCP and MediaMax DRM, provide replacement discs, and make cash payments to affected customers&amp;hellip;.&amp;ldquo;Incentive #1&amp;rdquo; will provide customers with a cash payment of $7.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Künstler vs. Sony</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/11/24/k-nstler-vs-sony.html</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/11/24/k-nstler-vs-sony.html</guid>
      <description>Was sagen die Künstler, deren Werke von Sony mit dem illegalen Rootkit verschönert worden sind, dazu und was macht die Sony Affäre mit deren Einnahmen?
Businessweek schreibt:
 Van Zant&amp;rsquo;s Get Right with the Man CD was released in May, but six months later it still was doing better-than-respectable business on Amazon.com. The album ranked No. 887 on the online retailer&amp;rsquo;s list of music sales on Nov. 2. &amp;hellip; GROWING OUTRAGE.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EFF vs. Sony</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/11/22/eff-vs-sony.html</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/11/22/eff-vs-sony.html</guid>
      <description>Fred schickt mir den folgenden Link: EFF Files Class Action Lawsuit Against Sony BMG :
 The Electronic Frontier Foundation (EFF), along with two leading national class action law firms, today filed a lawsuit against Sony BMG, demanding that the company repair the damage done by the First4Internet XCP and SunnComm MediaMax software it included on over 24 million music CDs&amp;hellip;.Both the XCP and MediaMax CDs include outrageous, anti-consumer terms in their &amp;ldquo;clickwrap&amp;rdquo; EULAs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CSO vs. Sony</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/11/06/cso-vs-sony.html</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/11/06/cso-vs-sony.html</guid>
      <description>Update zu Nützliche Kombinationen :
Als Chief Security Officer ist man natürlich verantwortlich dafür festzulegen, welche Software auf den Rechnern einer Firma installiert werden darf. Ein Rootkit gehört sicherlich nicht dazu. Welche CDs sind also für das Hören in der Firma zu verbieten, weil sie sonst Firmenrechner verseuchen?
Hier die Antwort von Sony mit der kompletten Liste :
 Every Sony BMG release starting April 1, 2004 has been suject to content protection technology.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
