<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>wahl on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/wahl.html</link>
    <description>Recent content in wahl on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 17 Nov 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/wahl/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Der CCC vernichtet den Hamburger Wahlstift</title>
      <link>/2009/11/17/der-ccc-vernichtet-den-hamburger-wahlstift.html</link>
      <pubDate>Tue, 17 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/17/der-ccc-vernichtet-den-hamburger-wahlstift.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Millions of starlings swarming at dusk before settling in the woods below.&amp;rdquo; &amp;ndash; Gail Johnson (CC-BY-NC)
Der Hamburger Wahlstift sah zunächst ja mal aus wie eine gute Idee: Der Wähler wählt mit einem Stift auf einem Blatt Papier und kreuzt ganz normal an, welche Partei er wählen will. Der Stift ist jedoch in Wahrheit ein Scanner, der ein Muster vom Papier abliest, das dem Stift mitteilt, an welcher Stelle der Wähler sein Kreuz macht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Angriff im Morgengrauen oder ein paar Gedanken zu Onlinewahlen</title>
      <link>/2009/08/19/angriff-im-morgengrauen-oder-ein-paar-gedanken-zu-onlinewahlen.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/19/angriff-im-morgengrauen-oder-ein-paar-gedanken-zu-onlinewahlen.html</guid>
      <description>In Das Internet wird wahlentscheidend? berichtet Netzpolitik.org über eine Umfrage, die der Branchenverband Bitkom sich hat maßschneidern lassen. Neben einer Reihe von anderen seltsamen Fakten heißt es dort:
 Die Ergebnisse der BITKOM-Studie zeigen darüber hinaus eine hohe Akzeptanz von Online-Wahlen. Fast die Hälfte der Bundesbürger (47 Prozent) würde ihre Stimme bei Wahlen elektronisch über das Internet abgeben. Unter den 18- bis 29-Jährigen sind es sogar 57 Prozent. Bisher sind Internetwahlen nach dem deutschen Wahlrecht nicht erlaubt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unterstützerunterschriften unterliegen dem Wahlgeheimnis</title>
      <link>/2009/06/22/unterst-tzerunterschriften-unterliegen-dem-wahlgeheimnis.html</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/22/unterst-tzerunterschriften-unterliegen-dem-wahlgeheimnis.html</guid>
      <description>Chris erklärt in Unterstützungsunterschriften unterliegen dem Wahlgeheimnis :
 Da ich ja in letzter Zeit für die PIRATEN in RLP fleißig Unterstützungsunterschriften sammle, stoße ich immer wieder auf Bürger, die Bedenken haben, das recht umfangreiche Formular auszufüllen. … Andere haben da etwas schwerwiegendere Bedenken: Sie könnten als Unterstützer einer stark regierungskritischen Partei oder als potentielle Raubmordkopierer, Amokläufer oder (ganz trendy) Pädokriminelle mit unangenehmen Konsequenzen rechnen. Dazu habe ich mal etwas recherchiert und bin auf eine recht eindeutige Stellungnahme der brandenburger Landesbeauftragten für den Datenschutz vom Mai 1994 gestoßen: … Aber vor allem wird deutlich, dass die Unterstützungsunterschriften dem gleichen Wahlgeheimnis unterliegen, wie die Stimmzettel bei der Wahl selbst.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
