<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>usability on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/usability.html</link>
    <description>Recent content in usability on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Nov 2021 19:16:49 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/usability/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Discoverable culture: Das Buch als Konversationsstück</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/08/23/discoverable-culture-das-buch-als-konversationsst-ck.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2012 08:31:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/08/23/discoverable-culture-das-buch-als-konversationsst-ck.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In  &lt;a href=&#34;http://blog.flameeyes.eu/2012/08/the-problem-with-ebooks&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The problem with eBooks&lt;/a&gt;


schreibt Diego Elio Pettenò über einen Aufenthalt in Los Angeles:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I wouldn’t mind meeting people around here, and with people I don’t
necessarily mean girls, to be clear.  I would just prefer not to feel so …
isolated in the crowd as I feel now.  I guess being a geek in the surfer’s
paradise is not that great a situation.  But what has this to do with
eBooks?  Well, one thing that seemed to help for me the few weeks I spent
in university was greeting people who were going around with books that I
read before (and the other way around), but it’s hard to do so when you
move around with an Amazon Kindle, as it shows no book cover!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diego überlegt, ob es nicht vielleicht hilfreich sein könnte, einen zweiten,
äußeren Screen auf dem eBook-Reader zu haben, der das Cover des gerade
gelesenen Buches zeigt, um Kultur und Kulturkonsum entdeckbar zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johnny Haeusler hat in seinem Essay
&lt;a href=&#34;http://www.br.de/radio/bayern2/sendungen/zuendfunk/netz-kultur/netz/cloud_essay_haeusler100.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Unsichtbare Kultur&lt;/a&gt;


schon einmal etwas ähnliches dargestellt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mir fiel auf, dass es für meine Kinder in unserem Haushalt beinahe
unmöglich war, zufällig auf tagesaktuelle Information oder Unterhaltung zu
stoßen, da diese größtenteils auf den digitalen Gerätschaften der Eltern
stattfand.  Das zufällige Blättern in einer herumliegenden Zeitung, das
gemeinsame Sehen (und darüber Reden) von TV-Nachrichten passierte ebenso
selten wie das Stöbern im berüchtigten Plattenschrank und das damit
verbundene zufällige Finden von Musik außerhalb des eigenen Kulturkreises
namens Schulhof.  Während die Eltern den ganzen Tag im Online-Ozean
badeten, saßen die Kinder auf dem trockenen Offline-Sand.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was auch fehlt, ist eine Familien-Timeline, eine Möglichkeit, alle
Online-Aktivitäten des Tages aufzuzeichnen und dann mit der Familie
gemeinsam bequem zu teilen.  Die Technik dafür ist
&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/&amp;#43;/history/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;teilweise schon da&lt;/a&gt;

, nur
will das einerseits niemand wirklich in die Cloud schießen und andererseits
gibt es auch keine Anwendungen, die das nutzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Problem ist nur: Papier will auch keiner mehr. Oder Fernsehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was können wir tun?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

