<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>travel on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/travel.html</link>
    <description>Recent content in travel on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 03 Feb 2007 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/travel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Supertopp!</title>
      <link>/2007/02/03/supertopp.html</link>
      <pubDate>Sat, 03 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/02/03/supertopp.html</guid>
      <description>Kris bei 200 km/h Gegenwind im Windtunnel von Sky Venture, Orlando.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Flugbericht</title>
      <link>/2007/01/19/ein-flugbericht.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/01/19/ein-flugbericht.html</guid>
      <description>Martin schreibt mir:
 The ground is the limit&amp;hellip;.
Tel Aviv. Mittwoch, 18. Januar 2006, ca. 15 Uhr: Ich sitze im Terminal und warte auf meinen Flieger. Von Kollegen und aus den News wusste ich von Kyrill. Ich will über Zürich nach Hamburg fliegen und mache mir Sorgen, ob das Wetter eine Landung in Hamburg erlauben wird. Gate-Personal in Tel Aviv weiß nichts von einem Sturm. Wie auch: Es sind 17 Grad bei strahlendem Sonnenschein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Jahr auf der Straße</title>
      <link>/2006/10/31/ein-jahr-auf-der-strasse.html</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/10/31/ein-jahr-auf-der-strasse.html</guid>
      <description>Jetzt bin ich genau ein Jahr lang für MySQL auf der Straße gewesen. Eigentlich begann alles schon ein wenig früher, als ich meinen Resturlaub Anfang September 2005 dazu verwendet habe, am MySQL Consulting Bootcamp 2005 in München teilzunehmen und mich dort auch zertifizieren zu lassen. Zwei Monate später, am 1. November, habe ich dann meinen neuen Job angetreten.
Die ersten zwei Wochen habe ich Peter Zaitsev beim c&amp;rsquo;t DVD-Shop Benchmark begleitet und dabei eine Menge über MySQL Performance Tuning gelernt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neue Sicherheitsrichtlinien bei Ryan Air</title>
      <link>/drafts/neue-sicherheitsrichtlinien-bei-ryan-air.html</link>
      <pubDate>Tue, 22 Aug 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/neue-sicherheitsrichtlinien-bei-ryan-air.html</guid>
      <description>Jemand bei Ryan Air bringt es auf den Punkt... </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
