<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pluspora_import on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/pluspora_import.html</link>
    <description>Recent content in Pluspora_import on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Jul 2024 14:50:25 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/pluspora_import/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Kinder und visuelle Medien</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2019/05/28/kinder-und-visuelle-medien.html</link>
      <pubDate>Tue, 28 May 2019 11:25:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2019/05/28/kinder-und-visuelle-medien.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe ein Kind, es ist neun Jahre alt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit drei Jahren stand das Kind vor dem Fernseher und hat mit beiden Händen versucht, das Bild größer zu ziehen, wie es das als Handygeste gewohnt war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit sechs Jahren hat sich das Kind über das Fernsehen beklagt, weil man ein Live Programm nicht anhalten kann, um in Ruhe auf das Klo zu gehen, und auch nicht rückspulen kann.
&amp;ldquo;Außerdem ist das blöd, wenn man Sachen nicht anhalten und zum später gucken zurücklegen kann. Dann bestimmt einen der Fernseher so doof.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit sieben hat sich das Kind iMovie beigebracht und angefangen, Videos vom Handy auf das 2010er MBP zu laden, das ich ihm als ersten Computer gegeben habe.
Wohlgemerkt, nicht ich habe ihm iMovie beigebracht, das hat das Kind alleine getan.
Ich habe dann iMovie lernen müssen, um mitzureden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit acht hat das Kind angefangen, auf Netflix und Youtube aufgeschnappte visuelle Erzählstrukturen und dramatische Redewendungen wie &amp;ldquo;Schnitt/Gegenschnitt&amp;rdquo;, Foreshadowing von Ton/Bild, Bild/Ton Schere, Standard-Perspektiven und simple Spezialeffekte (iMovie Greenscreen, Stop Motion) einzusetzen und mit Freunden zusammen Ghetto-Style Filme zu produzieren.
Weil mehr Rollen als Kinder da waren, wurden Rollen mehrfach besetzt, dabei war die Rolle des Kindes durch die Kleidung leicht zu erkennen, und wieder kamen iMovie-Spezialeffekte zum Einsatz&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Teil wurden dabei Videospiel-Erlebnisse nachgestellt, oder Film-Erlebnisse als Kurzfilm nachgestellt, zum Teil wurden diese Dinge als Ausgangsbasis für eigene Geschichten genommen.
Handlung, Dramaturgie und Pacing wurden dabei als Notwendigkeiten selbst entdeckt (&amp;ldquo;Nein, die können nicht einfach so ankommen, da muß unterwegs noch irgendwas passieren, sonst ist es langweilig.&amp;rdquo;) und Fragen nach der Motivation und dem Character von Figuren haben sich auch von selbst ergeben (&amp;ldquo;Aber wieso macht der das? Du würdest das machen, aber Mehmet nie&amp;hellip;&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Kind spielt Transport Fever, ARK Survival, Jurassic World: Evolution und ähnlich.
Szenen aus Videospielen dienen als Vorlage oder als Hintergrundbild in Greenscreen-Tricks.
Youtube wird konsultiert, um zu verstehen, wie das Spiel geht, wie Probleme zu lösen sind, oder wenn es nicht weitergeht.
Es gibt eine Liste von Standard-Youtubern, die abonniert sind und die regelmäßig gesehen wird, um neue Tricks zu lernen.
Auch beim Basteln und Handwerken werden Youtube-Maker-Videos quasi automatisch als Vorlage konsultiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fernsehen wird über die Schule ebenfalls via Youtube konsumiert:
NOS Jeudgjournaal und vergleichbare Dinge werden mindestens einmal pro Tag in der Schule gesehen und dienen als Ausgangsbasis für eine Diskussion in der Klasse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben einen Fernseher im Haushalt, im Wohnzimmer, an einem Mac mini und einer Chromecast, sowie einer Settop-Box, weil die mit dem Internet-Anschluß im Haus mitgekommen ist.
Gesehen wird auf iPads oder Laptops, gemeinsam ins Bett gekuschelt, oder im Wohnzimmer - aber dort dann in der Regel auf dem Mini, Netflix, Amazon prime (Es gibt Pumuckl auf Amazon prime!) und wieder Youtube, oder vom lokalen Fileserver gestreamed.
Der lineare Fernsehkonsum des Kindes seit seiner Geburt in 2010 ist vermutlich keine dreistellige Anzahl von Stunden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist keine ungewöhnliche Kindheit.
Die Kinder, mit denen unser Kind spielt, aus der Schule, aus dem Chor oder der Geigenstunde, und vom Schwimm-Unterricht, zeigen dieselben Interessen und Verhaltensweisen.
Manche sind mehr Teil der Game-Szene und nutzen Youtube als Input oder Output für ihre Computerspiel-Aktivitäten.
Andere sind mehr Videokinder und nutzen Games als Quelle für Bildmaterial oder als Szenenbildner/Machinima-System.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viele Kinder sind visuell kreativ aktiv, alle Kinder sind Cordcutter, die faktisch kein lineares Fernsehen wahrnehmen.
Video- und Spielkonsum sind (im Rahmen der elterlichen Grenzen) selbstbestimmt und selbstgewählt.
Inhalte werden verarbeitet, diskutiert und re-produziert, variiert, integriert und weiter auf-, um- und verarbeitet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage ist eigentlich nich: &amp;ldquo;Wieso Rezo?&amp;rdquo;
Sondern: &amp;ldquo;Wieso erst jetzt?&amp;rdquo;
Und wieso hat sich der öffentliche gesellschaftliche Diskurs so von der U30-Generation entfremden können.
Die Personen, die in der BILD diskutiert werden, oder die auf &lt;a href=&#34;https://www.unterstuetzt-merkel.de/prominente&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.unterstuetzt-merkel.de/prominente&lt;/a&gt;

 (&lt;a href=&#34;https://www.cdu.de/impressum&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.cdu.de/impressum&lt;/a&gt;

: AKK, Paul Ziemiak) zitiert werden, haben exakt keine Berührungspunkte mit dem Leben der U30-Generation.
Sie sind in der Welt dieser Personen UNSICHTBAR - und umgekehrt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist total kaputt und total faszinierend.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mozilla und IRC</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2019/04/29/mozilla-irc.html</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 17:41:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2019/04/29/mozilla-irc.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heise berichtet: &lt;a href=&#34;https://www.heise.de/newsticker/meldung/Mozilla-will-weg-von-IRC-und-sucht-Alternative-4409327.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mozilla will weg von IRC und sucht Alternative&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das Heiseforum sabbert reflexartig:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aber IRC ist doch noch gut, da muß man nur einmal mit der Drahtbürste rüber und dann kann das wieder auf Lager gelegt werden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;XMPP! XMPP ist gut, denn es ist ein offener Standard.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ja, dann also mal Iso-Standard-Rant 8859-1:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erst mal IRC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IRC ist kaum mal ein Protokoll.
Es gibt einen einzigen RFC zum Thema IRC, rfc1459 von 1993 und das enthält nicht mal MIME, weiß nichts von UTF-8 und definiert den Zeichensatz von IRC als ASCII-Variante Geschmacksrichtung Schweden mit []{} als lustige Sonderzeichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moderne Anforderungen an Chat werden nicht abgedeckt:
In der Variante wie im RFC gibt es keine Identitäten und keine Authentisierung, kein TLS und auch sonst keine Sicherheit.
Ein IRC-Server nach diesem Standard würde Spam, Identitätsdiebstahl und Abhören Tür und Tor öffnen.
Ircnet ist ein deutsches Netz nach diesem Standard und hat genau alle diese Probleme &amp;ndash; Ban und Blockierung erfolgt nach IP-Ranges und als Nutzer aus dem AS der Deutschen Telekom muß man im Ircnet schwere Einschränkungen hin nehmen, weil Ircnet seine Nutzer nicht unterscheiden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irc hat keine Presence und keine Persistenz.
Das ist natürlich blöd, wenn man ein Mobilnutzer ist und nicht nur laufend Disconnected, sondern auch noch laufend eine wechselnde Portnummer und IP auf dem Gateway des Mobilnetzes hat.
Das Konzept von Pushnachrichten-Servern wie sie Google und Apple für mobile Nutzung voraussetzen kennt IRC nicht.
Damit ist eine sinnvolle Teilnahme an IRC mit einem mobilen Client nicht möglich und man belästigt alle Channelteilnehmer laufend mit QUIT-Nachrichten, und hat keine Historie des Chats, wenn man gerade offline ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IRC hat nicht nur keine Zeichensätze, sondern auch sonst keine Form von moderner Kommunikation:
Keinen funktionierenden File Transfer, denn DCC und CTCP funktionieren weitverbreitet nicht mehr, keine Inline Images, keine Eskalation zu Voice- und Videochat, keine strukturierte Kommunikation mit Threads, sodaß man auch nicht Themen und Replies auf Themen bannen kann, und auch alle anderen Merkmale moderner Chat-Anwendungen fehlen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IRC baut Chat um eine spatiale Metapher - Räume oder Channels, offene Gruppen.
Es ist möglich, geschlossene Gruppen oder 1:1 zu machen, aber das ist mehr so aufgesetzt.
Zugangskontrollen sind - auch wegen des fehlenden Identitätsmanagements - primitiv:
Geschlossene Gruppen sind offene Gruppen mit einem globalen Paßwort, Zugangskontrolle um Identität und ACLs gibt es mehr so nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TLS und Verschlüsselung existieren in unterschiedlichen Geschmacksrichtungen, sind aber undefiniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann XMPP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist quasi das Gegenteil von IRC:
Es gibt nicht einen Standard für XMPP, es gibt &lt;a href=&#34;https://xmpp.org/extensions/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://xmpp.org/extensions/&lt;/a&gt;

.
Es gibt keine Profile.
Es ist jedem Client und Server überlassen, einen beliebigen Subset dieser Standards beliebig mißzuverstehen und zu implementieren und dann zu hoffen, daß etwas Sinnvolles dabei herauskommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Resultat ist dann zum Beispiel ein Cisco Jabber Server, der für jede Nachricht ein DELAYED-Attribut setzt, auch bei Nachrichten, die nicht delayed sind und erwartet, daß der Client das an den Timestamp-Values in den Attributen selbst auseinander fisselt.
Und ein libpurple, wie es in Adium eingesetzt wird, das das nicht juckt und daß alle Nachrichten mit DELAYED-Attribut immer als gelesen anzeigt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und wenn jemand zwei beliebige Jabber-Clients und einen beliebigen XMPP-Server dazu bekommt, einen Filetransfer zu machen, wenn auf einer Seite ein NAT involviert ist, ohne eine schwarze Ziege oder gar einige Menschen zu opfern - meinen Respekt.
Im Allgemeinen kann man aber sagen, daß das für normalsterbliche Menschen auch mit viel Blutvergießen nicht lösbar ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;XMPP ist ein Protokoll, das für alles mögliche eingesetzt ist - nicht nur für Chaträume, sondern auch für einen Haufen anderer Maschine-Maschine Kommunikation.
Das Ergebnis ist ein Protokoll, das von jedem irgendwie eingesetzt wird, aber eigentlich für niemanden funktioniert und ganz sicher nicht interoperabel ist.
Das ist auch einer der Gründe, warum Jabber als Chat allgemein tot ist und sich proprietäre Chat-Lösungen durchgesetzt haben - Client installieren, loslegen.
Es geht einfach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Offene Protokolle und Lösungen haben bei Chat einen Marktanteil von nahe 0 und das wird sich auch in naher Zukunft nicht ändern.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What has Kubernetes ever done for us?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2019/04/25/what-has-kubernetes-ever-done-for-us.html</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2019 13:28:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2019/04/25/what-has-kubernetes-ever-done-for-us.html</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;kubernetes-and-complexity&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kubernetes-and-complexity&#34;&gt;
	Kubernetes and Complexity
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;On Twitter, &lt;a href=&#34;https://twitter.com/crcsmnky/status/1120189000474681347&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sandeep&lt;/a&gt;

 remarked:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The complexity and amount of code involved is staggering.
I&amp;rsquo;m not sure how we can possibly justify the Kubernetes, Istio, Docker, Envoy, Prometheus, Grafana, Jaeger, Kiali, Helm stack.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What problem are we solving that were not solving 15 years ago, again?
How much time and effort are being saved (by organisations smaller than Google)?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;One reply was:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;The amount of code is staggering.
I&amp;rsquo;m not sure how we can justify the Linux, dpkg, HAProxy, Nagios, Check_MK, puppet, supervisor, apt stack.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Unlike other systems that try to solve similar problems, Kubernetes - at least in the past - has been driven by users that had a problem to solve, and not by gaggle of 400 vendors which think that it improves the flavour when they are pissing into a repo.
Unlike these other systems, Kubernetes actually works and scales, with no added or proprietary components, if you take the public repo, build and deploy it.
So that is still a lot of complexity, but at least it accomplishes something.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;what-problem-are-we-solving-that-we-were-not-solving-2004&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#what-problem-are-we-solving-that-we-were-not-solving-2004&#34;&gt;
	What problem are we solving that we were not solving 2004?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;In 2004, we were running bare metal with maybe puppet, but more likely cfengine or even manual ssh execution running shell scripts out of a NFS file-share.
And were monitoring with Nagios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The progress is obvious, but let us list it:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Today we are living in an age of abundance in the data center.
In our data centers we have machines with at least 32 threads per machine, many have much higher number.
Three digit GB of memory are standard.
IOPS are not a problem with SSD.
And multi-tiered leaf-and-spine L3 networks create fabrics that can connect any CPU in any machine to any disk in any other machine in the same data center, at nominal media speed and with minuscule latency added from the mesh, as long as we can do cut-through switching.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That is, if we planned our data center right, we are having &lt;a href=&#34;https://ai.google/research/pubs/pub41606&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Data Center as a Computer&lt;/a&gt;

.
A uniform collection of threads with memory, a network as a connecting mesh and sufficient storage in capacity and IOPS somewhere within the same mesh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;From this hardware substrate we can build clusters of Kubernetes, K8s.
The K8s is basically &amp;ldquo;init for a network of machines&amp;rdquo;, a system that accepts declarative instructions of how to mesh a set of images of software into a network and a service.
It then schedules resources from our substrate, and pushes the images onto that.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Because the images are self-contained and immutable, once they complete running, we can remove them from their respective machines and receive the original hosts back in original state.
Because the images are self-contained and immutable, they can be scheduled on any node that has sufficient free capacity, specifics no longer matter.
State is isolated and specially managed, K8s provides concepts for that, stateful sets and operators.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This allows hardware operators to provide capacity without caring much about the users, the devs and their apps running on the clusters.
Conversely, it allows devs and apps to work with hardware using an API instead of people and tickets.
Hardware and Data Center operations become a completely autonomous commodity.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Which we call &amp;ldquo;The Cloud&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For devs and their apps, Istio and Envoy provide an interface to interconnect images to allow them to communicate.
These systems also provide routing, balancing, authentication, enforce TLS, provide backoff and fault tolerance and collect metrics in a standardised way.
And in a way that is invisible and inescapable to the people that write the application.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All these properties of the communication become an &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Aspect_%28computer_programming%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aspect&lt;/a&gt;

, taken out of the codebase, and the scope of the application programmer.
They just are, whether the developer cares or knows about these things or not.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Similarly, Prometheus and the surrounding ideology have a story about what to collect (ie &lt;a href=&#34;https://www.vividcortex.com/blog/monitoring-and-observability-with-use-and-red&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;USE and RED&lt;/a&gt;

, and follow @mipsytipsy on Twitter for a lot of insight).
We are getting best practice around this, and it is being wrapped into an Aspect again.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Look back 15 years - systems like Nagios and Graphite are extremely host centric.
This does no longer work in the new operational model.
We do no longer care about hosts at all, we care about capacity (let&amp;rsquo;s have more than we strictly need), and about churn (we have capacity, but there is a high death-and-reprovisioning rate and that is suspect, so we alert).
Nagios-era systems are not equipped to deal with environments like this at all.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tracing and Debugging are evolving and adapting in a similar way.
Jaeger, sysdig and similar systems help you to debug problems in collections of microservices that are running in multiple instances across an arbitrary number of hosts somewhere in a much larger cluster of machines.
They give you capability to follow requests up and down the stack where components are not bound to specific hosts.
And they give you capability to view the flow of a request through services from a logical point of view without actually accessing individual physical hosts (or caring about these hosts at all.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There is any number of benefits from this change, this decoupling of deployments from specific instances of compute:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Immutability makes it possible to reason about production and production state.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Workloads can migrate (actually respawn) within a cluster as the need and the load changes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deployments become a swift automated operational procedure.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Interfaces to standard Aspects of operations (deployment, upgrade, monitoring, interconnection, cluster membership, shared state management) become standardised and become interchangeable.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;We get codified (literally, as code) best practice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So what problem are we solving that we were not solving 15 years ago?
Well, feel free to place my rant as a soundtrack on top of &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=uvPbj9NX0zc&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Monty Python&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yes, there is complexity.
You need to learn Go, JS and Python as a solid foundation to be able to play.
You need to understand the distributed computing and security basics necessary in order to play in this arena.
And that is quite a large piece.
On the other hand, &amp;ldquo;The amount of code is staggering.
I&amp;rsquo;m not sure how we can justify the Linux, dpkg, HAProxy, Nagios, Check_MK, puppet, supervisor, apt stack.&amp;quot;« as written elsewhere in this thread.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;From the K8s setup, you get a much higher average architectural quality by comparison.
That is in no small part because of the way K8s is opinionated about how to handle and deliver things.
It is also in the delivery, in the way of Aspects, wrappers around your stuff that provide functionality for operations, in a way that you do not even see when coding your stuff.
You are getting sane defaults in a way that is mostly agnostic to what you care about.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is an important decoupling in multiple dimensions, making everybody&amp;rsquo;s job easier and enabling them to deliver more and better quality with less work.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yes, this is relatively new, but you can see how good and well-thought-out it is.
There is a reason the K8s ecosystem owned everybody else in less than 3 years time, and this is why.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sell your users, or sell to your users</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2019/03/25/sell-to-users.html</link>
      <pubDate>Mon, 25 Mar 2019 09:12:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2019/03/25/sell-to-users.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;There is a big change currently happening in the industry, and it is what drives and enables Facebooks &amp;ldquo;pivot to privacy&amp;rdquo; at the moment.
It&amp;rsquo;s less the public criticism of their methods, that&amp;rsquo;s just a justification, it&amp;rsquo;s more a broader shift.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lot of people misunderstand what&amp;rsquo;s going on: &lt;a href=&#34;http://theconversation.com/facebooks-pivot-is-less-about-privacy-and-more-about-profits-113144&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt; Facebook’s ‘pivot’ is less about privacy and more about profits&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A plan to integrate the technical infrastructure of WhatsApp and Messenger with Instagram would allow users to seamlessly communicate across three platforms for the first time.
More importantly for Zuckerberg, though, it would link billions of detailed Facebook accounts with WhatsApp users – opening stockpiles of data to mine for advertisers.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;That&amp;rsquo;s nice for current Facebook, but not actually the point.
The actual point is more here: &lt;a href=&#34;https://www.theverge.com/2019/3/19/18271840/instagram-checkout-shopping-facebook-business&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Instagram adds in-app checkout as part of its big push into shopping&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Instagram took its next step to becoming a full-fledged commerce business today, announcing that it is bringing a checkout feature to its mobile apps.
With checkout, you can store your payment information with Instagram to make purchases more quickly.
In return, Instagram is charging retailers a selling fee.
More than 20 brands will use checkout to start, including Nike, Adidas, Dior, H&amp;amp;M, MAC Cosmetics, Michael Kors, Oscar de la Renta, Prada, Uniqlo, Warby Parker, and Zara.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;The same thing happens at Google, Google Maps in this case, and in the customary bungled, half-assed way that is so characteristically socially inept Google: &lt;a href=&#34;https://www.hotelminder.com/google-maps-for-your-hotel-all-you-need-to-know&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Maps for your hotel: All you need to know!&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Book on Google is an option from your Google Hotel Ads account (at no additional cost).
It allows your hotel to have a direct “booking button” which appears on the Google profile from the search results.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Companies that actually care about the model, because their entire business depends on getting it right are doing it slightly more engaged.
Witness this analysis of Discord: &lt;a href=&#34;https://threadreaderapp.com/thread/1108776370929164288.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ThreadreaderApp&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;As is common for start-ups, Discord is free + monetization hasn&amp;rsquo;t been a top priority&amp;hellip; but less common is Discord&amp;rsquo;s aversion to monetizing user data.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In the thread you will find the various approaches of selling to users and to devs, instead of selling them out, that Discord tried and continues exploring.
It&amp;rsquo;s like a blueprint for Facebook (and especially their Instagram efforts) and for many other &amp;ldquo;social&amp;rdquo; things.
Meanwhile, Google continues to close all the halfway working things they ever had in this realm - Google plus, their collection of failed chat apps and small sharing environments.
Without a structure for people to interact, you will not get access to people and their interactions, and you are outside the recommender system that really matters - their peer network and personal recommendations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If, as a global meta-strategy, you refuse to interact with people like people and through other people, you are ultimately being driven into irrelevance, and no amount of AI compute power will change that.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bashismen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2019/03/04/bashismen.html</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 11:36:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2019/03/04/bashismen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;I &lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/1102527703033491456&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;trolled Twitter&lt;/a&gt;

 with some Ha-Ha-Only-Serious.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Every now and then someone complains on Twitter about the use of Bashisms in Shellscripts or legacy systems that are not completely Linux-compatible.
I usually troll back with the claim that anything that is not Linux is broken, and that anything that is not Bash is broken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That is of course a troll, and I am of course at the same time totally serious.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yes, MacOS exists and does not have a Linux userland, and that is a problem (just try to use Docker, you get a VM that runs Linux that then starts Containers).
Yes, Debian ships systems with ash, and your Openwrt runs Busybox, and in both cases that is the first thing everybody changes.
At least if they are going to use these systems for real, and for good reasons, too.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The thing is, time did not stop.
It&amp;rsquo;s 2019, and the by far dominant majority of all systems run Linux, bash and a few other things.
It is perfectly okay to demand that these things are present, because the world has moved on and is way beyond kernel, operating systems and shell questions.
In fact, the need to be able to run Docker images at scale is so huge that even Microsoft implemented a Linux kernel API on their operating system, which underneath is anything but close to what Linux requires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The other thing is, of course, if portability matters, you do not run Bash or any other kind of Shell.
Or if security matters.
Or extensibility.
Or anything at all.
Use Python.
Or, PHP or even Perl, if you are like from the last millennium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But never write Shell Scripts.
Ever.
Or if you do, do not expect them to run anywhere but on your box.
This in the history of mankind has never worked.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, get yourself a real computer.
And use a proper programming language.
Thank you.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Some Elite: Dangerous Braindumping</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2019/02/21/some-elite-dangerous-braindumping.html</link>
      <pubDate>Thu, 21 Feb 2019 09:10:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2019/02/21/some-elite-dangerous-braindumping.html</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;some-elite-dangerous-braindumping&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#some-elite-dangerous-braindumping&#34;&gt;
	Some Elite: Dangerous Braindumping
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Because of my previous posts, some people have been talking to me about the game, and I have been spamming a lot of in- and out-of game content on them.
Then I realized: &amp;ldquo;Why should you have it better?&amp;rdquo; and decided to spam things here as well, for balance.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;install-a-eddn-client&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#install-a-eddn-client&#34;&gt;
	Install a EDDN client
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;E:D is a sandbox game, which over time acquired a lot of content and backstory, and with them in-game activities that are better planned out of the game.
For this, data collection happened originally through on-screen OCR, until Frontier embraced this play-style and provided an API.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This API is being harvested by a number of clients, with all upload it into the Elite: Dangerous Data Network &lt;a href=&#34;https://github.com/EDSM-NET/EDDN&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EDDN&lt;/a&gt;

 and then feed it to a number of backend sites for planning, optimizing and minmaxing.
I am using the &lt;a href=&#34;https://github.com/Marginal/EDMarketConnector/wiki&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EDMC&lt;/a&gt;

 client and fed it with all necessary API keys and accounts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Make sure the EDDN client is on before you launch the game.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;making-use-of-the-eddn-client-data&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#making-use-of-the-eddn-client-data&#34;&gt;
	Making use of the EDDN client data
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Backends are the &lt;a href=&#34;https://www.edsm.net&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Elite: Dangerous Star Map&lt;/a&gt;

 which also hands out a number of Achievements, if you are into this kind of thing.
The two most important backends using EDSM data are &lt;a href=&#34;https://eddb.io/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EDDB&lt;/a&gt;

 for finding stations, suppliers and planets, and &lt;a href=&#34;https://inara.cz/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;INARA&lt;/a&gt;

, which does the same things and also helps you with engineering planning and unlocking Guardian technology.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Guardian tech is necessary if you want a guardian frame shift drive extender, which adds range on top of engineering, so many explorer ship builds have it.
It also has a lot of scanner and weapon tech, which is essential for Thargoid combat.
You actually hardly have a chance against Thargoids without Guardian tech.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;making-money-fast&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#making-money-fast&#34;&gt;
	Making Money Fast
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Previously, you could make a lot of money with passenger transport.
Basically, after your grind your way to a Cobra MK III, add a number of passenger cabins and do one of two things:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fly to Robigo: &amp;ldquo;Robigo Mines&amp;rdquo; or Ceos: &amp;ldquo;Babbage&amp;rdquo; and take on passengers for Sothis: &amp;ldquo;Sirius Atmospherics&amp;rdquo;, fly them to the target, come to a full stop &amp;lt;2km from the target and scan the target until you get a confirmation.
Then dump the passengers back at the port of origin.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;For this you would need Biz, First and Luxury cabins (for the Cobra: Biz), and grind your way up to Reputation with all factions.
At Robigo Mines you have a chance to pick up wanted persons, too, and these usually pay more.
Robigo is an Outpost, so Landing Pads are Small and Medium, and it never scans, so transporting outlaws is safe in Solo and Private.
Griefers with Manifest Scanners and Kill Warrant Scanners wait in open at Robigo, so don&amp;rsquo;t.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ceos is much closer to Sothis, and is HighSec, so do not go there with anything illegal.
Babbage will scan you at least once for every approach.
You can reach Sothis with a single jump, tho, so you need to do the math if faster RTT or higher CR/trip work for you.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Another way to make CR/h with passenger cabins is to fit lots of cheap economy cabins, and then search for stations in trouble (on fire, Thargoid attack or otherwise troubled), fly there and take on bulk passengers for &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=cNw2QXX4gYA&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;rescue trips&lt;/a&gt;

 out of the system.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And yet another way to make high CR/h is Core Mining, but this requires a higher up front invest.
Check out &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=nIfZu1clbRg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ObsidianAnt on Youtube&lt;/a&gt;

 for a Core Mining build and tutorial, and aim for Void Opals or Blood Diamonds.
Also prepared for NPC Pirate combat, because they will come after you.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;build-with-coriolisio&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#build-with-coriolisio&#34;&gt;
	Build with Coriolis.io
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;For every ship, plan the base price in CR again for purchase and upgrades, so the actual ship you want to fly is usually base price times two.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Or use the &lt;a href=&#34;https://coriolis.io&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Coriolis&lt;/a&gt;

 planner for the build you want and get a more precise cost estimate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Then use &lt;a href=&#34;https://eddb.io/stations&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EDDB&lt;/a&gt;

 to find the stations that sell you the parts you need.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Being on good terms reputation wise with the Federation is nice (but you will need to pledge yourself to the Fed and have rank with them for a Sol permit, which gives you access to Jameson Memorial, which has all buyable stuff in the game).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Being on good terms with Sirius is also useful, because you get the Sirius permit and then gives you access to other interesting stations. See &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=hrMaBiMgP94&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;this tutorial&lt;/a&gt;

 for details&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;controls&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#controls&#34;&gt;
	Controls
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;If you have a Hotas or want to manage your controls better, search for .binds file in your game install or the application data in your User Home in Windows.
The Binds-File can be uploaded to &lt;a href=&#34;https://edrefcard.info/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EDRefcard&lt;/a&gt;

, which will print you one or two pages of nice reference cards.
Twice as nice for Hotas users.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, &lt;a href=&#34;http://arkku.com/elite/hud_editor/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;HUD Editor&lt;/a&gt;

 for non-amber ship HUDs.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;engineering&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#engineering&#34;&gt;
	Engineering
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;You get more Jump Range with Engineering, and one of the first engineers to unlock is Felicity Farseer, so Frontier understands that need very well.
For &lt;a href=&#34;https://elite-dangerous.fandom.com/wiki/Felicity_Farseer&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Felicity&lt;/a&gt;

, you need Meta Alloy, which you can buy at the Maia system in the Pleiades, at Darnielle&amp;rsquo;s Progress or find elsewhere in the game.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://eddb.io/commodity/114&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Meta Alloy&lt;/a&gt;

, &lt;a href=&#34;https://elite-dangerous.fandom.com/wiki/Meta-Alloys&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Meta Alloy&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Once you have unlocked Felicity, you will need engineering materials for FSD Range optimization or whatever else you need.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The easy way to get that is at &lt;a href=&#34;https://canonn.science/codex/davs-hope/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dav&amp;rsquo;s Hope&lt;/a&gt;

.
Do the round with a SRV as shown in &lt;a href=&#34;https://forums.frontier.co.uk/showthread.php/368279-UPDATED-List-of-Materials-at-DAV-S-Hope%28Pictorial%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;this post&lt;/a&gt;

 and scoop everything.
Then find yourself a Materials Trader close to you using inara.cz&amp;rsquo;s search function and the &lt;a href=&#34;https://inara.cz/cmdr-craftinglists-components/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;engineering planner&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You may also want a wake scanner and position yourself outside the no-fire zone of a busy orbital and then wake-scan every Low and High Wake you can find.
This will give you a lot of encoded materials which are required in FSD engineering.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doing this gets you around the grind lock with the least amount of work.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Mp7l0bSnMp_G7xWUm75M-XuihDfTdi27rm-vB9K8AX0/edit#gid=0&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;List of Engineering Mats and how to get them&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1yo1iHP9KUXpoBaIzJsRsDxfAcQa7cBq0YUIFy3m2NII/edit#gid=130934395&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Other Materials List&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;discovery-money&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#discovery-money&#34;&gt;
	Discovery Money
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Once you have a ship with decent jump range, you may want to do some Exploration.
In fact, you can do a lot of that on the fly while doing other things.
Whenever you jump long distance runs, after entering the system, during FSD cooldown and fuel scooping, run the Discovery Scanner.
I have the screen usually in Analysis Mode (&amp;rsquo;m&amp;rsquo;, blue lines in HUD) and have the Discovery Scanner bound to MB1 in a fire group.
When the scan is finished, it has a very characteristic sound and after that you can jump on.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This style of flying is called &amp;lsquo;Honking&amp;rsquo;.
The idea is to sync Honk times, FSD cool down times and fuel scooping times so that everything is ready at the same time, just when you get around the drop-in star to continue to jump.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A new system with earthlikes or terraformables can bring in around 0.3-3 MCR when scanned (you hand in the data at any station at Universal Cartographics, and you need to be more than 20ly from the system for UC to buy the data).
High Metal Content and Metal Worlds also bring a lot of money.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Systems you visited before and where you already sold the data to UC hardly bring any money.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can fit a Full System Scanner (FSS).
It allows you to map a system in a more detailed way.
After honking, you can enter FSS mode with (&amp;rsquo;) or where ever you have mapped it, and then scan for signal sources, bodies or other things.
There is a guide at &lt;a href=&#34;https://forums.frontier.co.uk/showthread.php/464149-The-FSS-A-pictoral-guide&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;the forum&lt;/a&gt;

 that explains FSS&amp;rsquo;ing better than I can do here.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You may also want to fit a Detailed Surface Scanner (DSS).
When you fly close to a planet and come to an almost full stop in supercruise, you can activate the DSS and get into a new screen for the DSS minigame.
You fire probes at the planet, which map a part of the surface.
There is an efficiency target depending on the size of the body scanned, and if you manage to get 90% mapped with fewer probes than the efficiency target, you get a bonus.
See &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/r/EliteDangerous/comments/a8roi9/efficient_planetary_mapping_a_visual_guide_to_dss/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Reddit&lt;/a&gt;

 for help.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DSS mapping will also reveal and catalogize all Points of Interest on a body, so fumaroles, alien crash sites and the likes will show up with names right on the map.
It&amp;rsquo;s useful and makes money.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;While Honking is fast, FSSing and DSSing a system takes more time.
DSSing also takes travel time, because it can be done only up close.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There are two names on each body:
Discovery and Mapping.
DS, FSS and DSS previously unvisited bodies etches your names onto the newly discovered body forever and for all other commanders to see.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;explorer-ships-and-builds&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#explorer-ships-and-builds&#34;&gt;
	Explorer Ships and Builds
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;The cheapest useful explorer is the Diamondback Explorer.
It is small, but has an extreme jump range and can be engineered to truly awesome range.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the Mid Size department, there is the Asp Explorer, which especially with Engineering can to truly impressive things and also has a decent amount of internal space, if you care to do more than just data collection.
It is a deep space capable ship, which can carry a large scoop, 2x AFMU, 2x SRV, a refinery, a DSS and a small cargo rack and still make distance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you need more space, go Python, but be prepared to engineer FSD and Thrusters for range and manoeuvrability.
Without that, it flies more like a brick.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Anaconda required a large pad, so it can not land at Outposts.
It also is unflyable in Supercruise without serious engineering, but there are common Explorer build blueprints for it that take it over 80ly jump range.
It is also used a lot as a tanker by the Fuel Rats.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Learn more at &lt;a href=&#34;https://edastro.com/exploration&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ED Astro&lt;/a&gt;

.
Basically, an explorer build is everything D-rated except the FSD, which is A rated.
Then engineer the FSD for range and everything else for weight.
No weapons, large fuel scoop, AFMU, SRV, DSS, optionally a refinery.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also learn about [synth](&lt;a href=&#34;https://elite-dangerous.fandom.com/wiki/Synthesis&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://elite-dangerous.fandom.com/wiki/Synthesis&lt;/a&gt;

 &lt;a href=&#34;https://inara.cz/galaxy-synthesis/%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://inara.cz/galaxy-synthesis/)&lt;/a&gt;

, this is where you get supplies when there are no stations.&lt;br&gt;
Mats are gathered using SRV or mining equipment, so read up on that, too.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Note how there is a FSD injection materials synth.
FSD injection increases your jump range once for each injection, hence it is also called &amp;ldquo;Jumponium&amp;rdquo; (and that makes it googleable).
When crossing through the starless depths, the rifts between the arms of the galaxy,  star density goes down and you may well find yourself in a situation where you need jumponium even in an engineered ship.
Rehearse using this and the Galaxy Map properly together before you go into the Rifts.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;cooperative-player-groups&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#cooperative-player-groups&#34;&gt;
	Cooperative Player Groups
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;The ANWB of the Elite Dangerous Universe are the Fuel Rats. Call them at &lt;a href=&#34;https://fuelr.at&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;their site&lt;/a&gt;

.
This will drop you into WebIRC on their channel, and they will guide you through a well planned and orchestrated set of motions that will allow them to shoot you with Fuel Limpets.
Each Fuel Limpet will load 1t of FSD drive fuel into your ship.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Fuel Rats are strictly non-combatant, and they do not charge you anything.
You do not need to be a member of anything for their help.
Basically, you provide them a mission that is more interesting than procedurally generated content.
They are the coolest faction in the game, and they have their own planet.
Their home world, Fuelum, orbits a scoopable star, of course.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Fuel Rat Wiki at &lt;a href=&#34;https://confluence.fuelrats.com/display/FRKB/How&amp;#43;to&amp;#43;Join&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;their sie&lt;/a&gt;

 (all of the Wiki, not just that page) contains a lot of useful information about the in-game, the game implementation and instancing system and how to org and run a rescue and relief organisation efficiently.
Even if you are not playing, it is a trove useful of information.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;See also &lt;a href=&#34;https://www.polygon.com/2017/12/25/16817700/elite-dangerous-fuel-rats-rescue-cmdr-persera&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;this writeup&lt;/a&gt;

 for news about the Fuel Rats and their exploits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also check out and auth with &lt;a href=&#34;https://journal.fuelrats.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;their journal client&lt;/a&gt;

 before you run of of fuel.
In time, when you find yourself stranded in the black, it will save you precious time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Other helpful people are the Hull Seals, which do for Repairs what the Fuel Rats do for fuel, and there is a lot of overlap between the players in both orgs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Iron Wing is a group of combat pilots that take it on them to protect returning explorers in their combat-weak, long-range optimized builds when they return to the bubble so that they can safely upload their data at a destination of their choice.
They help against griefers and NPC pirates.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;the-neutron-route&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#the-neutron-route&#34;&gt;
	The Neutron Route
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Neutron stars are the other thing that makes you jump far. Doing this will damage the ship each time you do it, so 1. AFMU (large) to repair the ship, and 2. AFMU (small) to repair the AFMU #1.
Use the &lt;a href=&#34;https://www.spansh.co.uk/plotter&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Neutron Router&lt;/a&gt;

 to plan the trip.
&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=4vnEoFOSHIY&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;This video&lt;/a&gt;

 explains the Neutron Route.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehr Paßwort-Sicherheit</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2019/02/08/mehr-passwort-sicherheit.html</link>
      <pubDate>Fri, 08 Feb 2019 10:14:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2019/02/08/mehr-passwort-sicherheit.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Basierend auf &lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/1093771082400714753&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einem Twitter-Thread&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &lt;a href=&#34;https://pca.st/rEmK&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aus dem Journalistischen Maschinenraum&lt;/a&gt;

 diskutieren Peter Welchering und Kollegen von ihm den &amp;ldquo;Ändere Dein Paßwort Tag&amp;rdquo;.
Die fehlende Frage dabei:
Warum behaupten Leute, daß Ändern des Passworts unsicherer ist oder jemanden sicherer macht?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Szenarien sind wichtig, wann immer man über Security (oder Management) diskutiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ohne Passwortmanager macht man sich das Leben schwerer, weil man sich Dinge merken muss.
Damit das funktioniert nehmen Leute schwache Passwörter, und in Folge sinkt das Sicherheitheitsniveau.
Steht so auch in der originalen Studie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Hauptgefahr dieser Tage ist die transitive Ausnutzung von Paßworten:
Leute, die dasselbe Paßwort etwa bei eBay und web.de haben lassen sich das eBay Paßwort abphishen, wie es so gerne getan wird.
Im eBay Account ist im Admin-Panel die Mailadresse hinterlegt, sagen wir bei web.de.
Dort wird dasselbe Paßwort verwendet wie bei eBay und zack, ist der Mailaccount weg.
Der ist aber Passwort-Vergessen Recovery-Account für ein Dutzend andere Dinge (und im IMAP Archiv kann man auch sehen, wo).
Und zack, sind die Accounts auch alle weg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher ist es wichtig, generierte, starke, zufällige Passwörter zu haben.
&lt;strong&gt;Und für jede Site ein anderes.&lt;/strong&gt;
Das kann man gar nicht genug betonen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei heißt aber, eigentlich sollte es »Verwende einen Passwort-Manager Tag« sein.
Das hat noch weitere Vorteile:
Man weiß, ob man ein Paßwort für eine Site hat, das älter ist als deren letzte Sicherheitsschwankung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Re den Podcast:
Im Grunde ist es ganz einfach - Nachdenken hilft.
Journalismus ist die Frage nach dem Warum.
Davon haben wir zu wenig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Nachgang gab es dann die &lt;a href=&#34;https://twitter.com/joschtl/status/1093780755048812544&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Frage&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kann man einem Passwortmanager uneingeschränkt vertrauen?
Schafft man damit nicht einen Single Point of Failure?
Was hältst Du von &amp;ldquo;sicheres, zufallserzeugtes, nirgends elektronisch gespeichertes Passwort, das je nach Verwendungsort mit einem Prä -/In-/Sufffix versehen wird&amp;rdquo;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Natürlich man einem Paßwortmanager nicht uneingeschränkt vertrauen.
Das kannst Du nix und niemandem.
Das ist aber auch nicht die Frage.
Die Frage ist, ob Du im Mittel hinterher sicherer bist als vorher und die Antwort ist uneingeschränkt ja, sogar bei einem trivialen Setup.
Paßwortmanager speichern nicht nur Paßworte, die managen sie auch.
Was heißt das?&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Paßworte zufällig generieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Paßwort Änderungshistorie dokumentieren - Wann hast Du Wo Was geändert. Das erlaubt Dir Zugriff auf alte Paßworte und erlaubt Dir auch 3.:
3.Zusammen mit der Historie kannst Du nun wissen, ob Dein Paßwort für &lt;a href=&#34;http://x.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://x.de&lt;/a&gt;

  neuer ist als der letzte Security-Fail bei &lt;a href=&#34;http://x.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://x.de&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Und damit kommen wir zum Reporting: Ein Paßwort-Manager erlaubt Dir Deine gesamte Security Posture in der Gesamtschau zu beurteilen. Wie viele schlechte Paßworte hast Du? Wie viele Paßworte hast Du, die Du ändern mußt, wegen 3.?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erlaubt Dir Nachfolgemanagement. Wenn Du ge-bus-t wirst, können Deine Rechtsnachfolger sehen, wo Du Account hast und die Kontrolle über Deine Accounts und Assets gezielt übernehmen.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Der Unterschied zwischen &amp;ldquo;Ich hab ein Schema um mir ähnliche Paßworte auszudenken, die eventuell sicher sind&amp;rdquo; und einem Management-Schema wird so hoffentlich klar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»Was hältst Du von &amp;ldquo;Paßwort mit Site-Suffix&amp;rdquo;?« Nix.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warum nicht?
Es löst das Transitivitäts-Problem, halb.
Es ist keine &lt;strong&gt;Management&lt;/strong&gt; Strategie für virtuelle Assets.
Es dokumentiert nix.
Weder Du noch die Leute, für die Du verantwortlich bist, haben davon einen Gewinn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage, die Du auch lösen mußt:
Was tun Dein Sohn oder Deine Frau mit all Deinem virtuellen Besitz, wenn Du mit dem Familienmobil einen Alleebaum kuschelst oder über dem guten Steak einen Infarkt bekommst - itunes Musik und Apps, Play Store Apps, Kindle Library, Steam Lib?
Leute, das ist alles nicht so schwierig: Stellt Euch einfach vor, das seien echte, anfaßbare Dinge.
Für die habt Ihr Versicherungen, Treuhänder, Hinterlegungen, Kontrollen und Qualitätsstandards, sogar in einer Familie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jetzt dasselbe, auch für nicht anfaßbare Dinge.
Die Antwort ist zwangsläufig ein Paßwortmanager und ein Gespräch mit der Familie und ein Umschlag irgendwo mit Siegel drauf, wo Frau und Kinder wissen wo der ist.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Paßwort-Sicherheit</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2019/02/01/passwort-sicherheit.html</link>
      <pubDate>Fri, 01 Feb 2019 09:50:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2019/02/01/passwort-sicherheit.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In einem &lt;a href=&#34;https://www.heise.de/newsticker/meldung/Kommentar-Steckt-Euch-Euren-Aendere-dein-Passwort-Tag-sonstwohin-4291584.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kommentar auf Heise&lt;/a&gt;

 regt sich Jürgen Schmidt über den Ändere-Dein-Paßwort-Tag auf.
Er fordert von den Herstellern, weniger Daten zu speichern und sichere Systeme zu bauen.
Das ist richtig, aber nicht hilfreich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist wahr, daß der generelle Zustand von Security auf Computern bedauernswert ist, und daß Paßworte ein furchtbar fehlerbehafteter Mechanismus sind, Zugang zu schützen.
Aber die Welt ist wie sie ist, und es ist falsch darauf zu warten, daß sie sich verbessert.
Websites werden Eure Credentials leaken und generell daran scheitern, Eure Daten zu schützen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die korrekte Strategie als Endanwender ist, sich darauf zu konzentrieren, solche Fehler handhabbar zu machen und solche Situationen zu überleben.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;habe-auf-jeder-site-ein-anderes-paßwort&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#habe-auf-jeder-site-ein-anderes-pa%c3%9fwort&#34;&gt;
	Habe auf jeder Site ein anderes Paßwort
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Dies ist der wichtigste Rat überhaupt, denn das killt alle transitiven Exploits.
Damit das funktioniert brauchst Du den Paßwortmanager.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Praktisch alle Exploits mit gestohlenen Paßworten sind transitive Exploits:
Jemand verwendet Dein Paßwort von ebay, um sich in Deinen Account auf web.de einzuloggen.
Dort findet er Kontodaten und Anschriften und macht Dein Konto leer.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;verwende-einen-paßwortmanager&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#verwende-einen-pa%c3%9fwortmanager&#34;&gt;
	Verwende einen Paßwortmanager
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Das hat mehrere Vorteile:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Du hast aufwandslos ein anderes Paßwort auf jeder Site.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ein Paßwortmanager hat auch einen Generator für Zufallspaßworte, so daß Du sehr lange, sehr zufällige Paßworte haben kannst.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ein guter Paßwortmanger weiß auch, wann Du ein Kennwort zuletzt geändert hast und wann Sites exploited worden sind und kann Dir sagen wo genau Du ein Risiko eingehst, wenn Du Dein Kennwort nicht änderst.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;aktiviere-2fa-mit-google-authenticator&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#aktiviere-2fa-mit-google-authenticator&#34;&gt;
	Aktiviere 2FA mit Google Authenticator
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Google Authenticator implementiert TOTP, zeitbasierte automatisch wechselnde Zifferncodes, die alle 30 Sekunden wechseln.
Sie machen Deinen Account sehr viel weniger anfällig gegen Phishing.
TOTP ist ein Standardprotokoll und wird nicht nur von Google Authenticator implementiert, sondern auf der Kommandozeile von oath-toolkit und auch von vielen Paßwortmanagern.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;verwende-weitere-paßworte-statt-sinnvoller-antworten-bei-sicherheitsfragen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#verwende-weitere-pa%c3%9fworte-statt-sinnvoller-antworten-bei-sicherheitsfragen&#34;&gt;
	Verwende weitere Paßworte statt sinnvoller Antworten bei &amp;ldquo;Sicherheitsfragen&amp;rdquo;
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Einige Sites verwenden immer noch &amp;ldquo;Sicherheitsfragen&amp;rdquo; wie &amp;ldquo;Was war der Mädchenname Deiner Mutter?&amp;rdquo;.
Setze hier als Antwort ebenfalls Zufallspaßworte ein und trage Frage und Antwort in Deinen Paßwortmanager ein.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;stelle-sicher-daß-du-ein-verschlüsseltes-aktuelles-offsite-backup-der-datenbank-deines-paßwortmanagers-hast&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#stelle-sicher-da%c3%9f-du-ein-verschl%c3%bcsseltes-aktuelles-offsite-backup-der-datenbank-deines-pa%c3%9fwortmanagers-hast&#34;&gt;
	Stelle sicher, daß Du ein verschlüsseltes, aktuelles Offsite Backup der Datenbank Deines Paßwortmanagers hast
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;In meinem Archiv liegt nicht nur mein Keyring meines Paßwortmanagers, sondern auch Screenshots der QR-Codes für die 2FA Initialisierung.
Die sind natürlich alle verschlüsselt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Du weisst nichts von Homeoffice</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2019/01/07/du-weisst-nichts-von-homeoffice.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 09:14:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2019/01/07/du-weisst-nichts-von-homeoffice.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In &lt;a href=&#34;https://www.golem.de/news/spd-arbeitsministerium-will-recht-auf-homeoffice-per-gesetz-1901-138520.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Recht auf Homeoffice&lt;/a&gt;

 schreibt Golem:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das SPD-geführte Bundesarbeitsministerium plant ein gesetzlich verankertes Recht auf Home Office.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und alle brüllen &amp;ldquo;Jaaaa!&amp;rdquo;.
Ich glaube, den meisten ist gar nicht klar, auf was sie sich da einlassen und wie sich eine Remote First-Firma anfühlt.
Wie dem auch sei:
Die Firma, in der Ihr gerade arbeitet, kann so mit Home Office vermutlich nicht gut funktionieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe von 2005 bis 2008 für MySQL AB gearbeitet, und das war eine Firma, die Remote First war.
Das war eine sehr andere Arbeitsumgebung als die, die ihr in Eurem Job vermutlich habt.
Wir waren circa 500 Mitarbeiter in drei Dutzend Ländern überall auf der Erde.
Es gab einen Firmensitz in Kalifornien und einen irgendwo in Skandinavien, aber dort war nie jemand (im Büro in Kalifornien waren ein paar Leute mehr, weil die dort den Börsengang der Firma vorbereitet haben).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Mitarbeiter hatte man einen gesonderten Raum daheim zu haben, der als Büro dient.
Die Firma hat einen gewissen Betrag pro Jahr (2500 Euro) bereitgestellt, um diesen Raum auszustatten oder zu verbessern.
Das schließt Arbeitsmaterial (Laptop) wie Büroausstattung (Stuhl, Tisch, etc pp) mit ein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil es faktisch keine Firmenräume gab, gab es auch kein Firmen-VPN, denn das hätte den Zugang erschwert.
Stattdessen gab es einen Haufen Webdienste, über die die Kommunikation stattfand.
Diese waren verschlüsselt und mit einem Single Sign On versehen, aber generell von überall zugänglich von wo aus man eine TLS Verbindung bekommen konnte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alle Diskussionen, internen Abstimmungen, Meetings, und Ergebnisse wurden über diese Webdienste, Skype, IRC und andere Online-Medien getroffen.
Die Arbeitszeiten waren oft schräg, weil die Firma über alle Zeitzonen der Erde verteilt war.
Und das heißt, man mußte schon mal um 3 Uhr morgens ran, um ein Meeting mit Leuten in Shanghai, Moskau und in Kalifornien gleichzeitig zu haben &amp;ndash; da gibt es einfach keine gute Zeitzone für alle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meetings über Videokonferenzen und Chatmedien sind schwierig, und Diskussionen über Mailinglisten sind oft hitzig und schwerfällig zugleich.
Es war notwendig, bestimmte Formen zu entwickeln und mit Leuten einzuüben.
Wenn man Leute aus einem Präsenzumfeld in eine Home Office Umgebung wirft, sind sie zunächst orientierungslos, unter Druck und einsam gleichzeitig.
Sie müssen an die Hand genommen werden, und man muß Ihnen Methoden und Formen aktiv zeigen, die ihnen erlauben, in so einer Umgebung zu funktionieren und sinnvoll zu kommunizieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am schwierigsten ist der Umgang mit der Tatsache, daß es keine Serendipität und keine aufwandslose Kommunikation gibt.
Diese Dinge, die man in Präsenzfirmen &amp;ldquo;nebenbei&amp;rdquo; mitbekommt, seitwärts, top-down und bottom-up, kommen in Home Office First Firmen nicht nebenbei.
Jeder, Management, Teamleiter, aber auch jeder einzelne Mitarbeiter, müssen lernen, daß jede Kommunikation einen Aufwand und Energie kostet, und man sich das Messaging genau überlegen muß.
Tut man das nicht, wird Zusammenhalt und gerichtete Aktion einem Firmenverbandes schwierig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zentral in MySQL waren übrigens die verschiedenen All Hands und Department Meeting Veranstaltungen.
Zweimal im Jahr hat sich gesamte Firma an einem Ort getroffen (meistens ein Fünf Sterne Hotel in einem gut erreichbaren Land mit entspannter Visa-Situation, in der Nachsaison), und zweimal im Jahr haben sich gesamte Abteilungen getroffen.
Auf diesen Events (jeweils drei bis fünf Tage) haben wir uns kennengelernt, ein Netzwerk aufgebaut, zusammen Kurzprojekte (&amp;ldquo;Hackathon&amp;rdquo;) durchgezogen und natürlich auch gefeiert.
Zusammen mit anderen Treffen hatte man so in etwa alle zwei Monate ein Gruppen-, Abteilungs-, oder Firmentreffen.
Alles in allem nicht wirklich eine Verbesserung der finanziellen und der CO2-Bilanz, aber notwendig um eine funktionierende Gruppe zu schaffen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>kauth Handlers in MacOS</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/12/18/kauth-handlers-in-macos.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Dec 2018 09:06:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/12/18/kauth-handlers-in-macos.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://flylib.com/books/en/3.126.1.140/1/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;kauth handlers in MacOS&lt;/a&gt;

, from a somewhat outdated MacOS X Internals book.
But a lot of the content is still relevant.
This section is about kauth handlers.
Kauth is a system in MacOS to hook file open and file exec operations.
It is what is being used by all the Corporate Security Malware that the Compliance Guys like to install on your work Mac, and it is one of the most common reasons for MacOS performance problems at work.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That is, because most Corpsec Malware does install a Kauth handler and then evaluates file open permission synchronously in that handler.
TrendMicro, Cylance, FireEye (xagt) and Websense DLP do this.
File &lt;code&gt;open()&lt;/code&gt; operations are delayed by a factor of 6x to 10x usually:
Unpacking an electron app with 27.000 files on my home Mac takes 3 seconds, and took 27 seconds on my work Mac.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usually, these things are also written badly:
Trendmicro for example runs their evaluations in a privileged userland process with ASLR off, so if you craft the right kind of GIF and drop it into &lt;code&gt;$HOME&lt;/code&gt;, it will pop a shell on any Mac running Trendmicro just fine.
That is,  because the offsets are always right &amp;ndash; thanks to ASLR off.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And Websense DLP did rely on their Kauth handler so much that all files in the installations were world writeable:
&amp;ldquo;protected&amp;rdquo; only by the Kauth handler.
Which made exceptions for Binaries with the right name (among them &amp;ldquo;installd&amp;rdquo;, &amp;ldquo;installer&amp;rdquo;, or &amp;ldquo;shove&amp;rdquo;), so if you rename your cp program to &amp;ldquo;installer&amp;rdquo; you could happily overwrite any of the files &amp;ndash; reboot the box, get your own code executed as root and be done.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;One of the nicest things on the Mac is &lt;a href=&#34;https://www.hopperapp.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;HopperApp&lt;/a&gt;

.
This is a very cheap, very well done clone of the basic functionality in IDA Pro, and allows you to have a quick look at the code of these Corpsec kernel extensions and see how they are breaking things, then act on that.
Depending on your alignment you write a report and get a cookie, or you use this for your own purposes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In general, a Macbook with Corporate Security Malware is much more easily owned than a stock Apple device.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parallelgesellschaft</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/12/08/parallelgesellschaft.html</link>
      <pubDate>Sat, 08 Dec 2018 13:19:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/12/08/parallelgesellschaft.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Morgenandacht mit &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Nora_Steen&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nora Steen&lt;/a&gt;

:
die theologische Leiterin des Christian Jensen Kollegs der Evangelisch-Lutherische Kirche in Norddeutschland in Breklum redet einer Parallelgesellschaft das Wort.
Sie romantisiert in ihrer Predigt Immigranten, die sich weigern, sich in die Bräuche und Traditionen ihres Gastlandes zu integrieren, und stattdessen ihre fremde Religion, ihre fremden Feiertage und auch ihre fremde Kultur mit verzweifelten Importen am Leben zu erhalten versuchen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ndr.de/ndrkultur/Kreuzkirche-Tokyo,audio461818.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;Kreuzkirche Tokyo&amp;rdquo;&lt;/a&gt;

,Transkript:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Luft ist frisch und kühl. Leichter Dunst liegt auf dem Hügel und in der Ferne schreien Raben.
Es ist früh am Morgen und es ist still.
Obwohl dieser verwunschene Ort mitten in Tokio liegt, in der Millionenmetropole.
Ein grüner Hügel, nur ein paar hundert Meter vom 24 Stunden am Tag belebten Bahnhof &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Bahnhof_Gotanda&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gotanda&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf dem Hügel steht eine Kirche.
Der Altarraum ist aus durchscheinendem, typisch japanischen Papier.
Eine einzelne kleine Glocke hängt an der Decke der Veranda vor dem Kirchenraum.
Sie wird per Hand geläutet, vor dem Gottesdienst.
Zur Kreuzkirche kommen jene, die auf Dauer oder auf Zeit in Japan leben und arbeiten.
Sie sind Deutsche und meist bei großen Firmen angestellt.
Sie sind in der globalisierten Welt zu Hause und suchen trotzdem Vertrautheit in der fremden Kultur.
Besonders in der Advents- und Weihnachtszeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seit Jahrzehnten gibt es in der Kreuzkirche deshalb den Adventsbasar.
Es gibt Glühwein, Adventskränze werden geflochten, aus Tannen mit roten Kerzen.
Vieles muß dafür importiert werden, aber das ist es ihnen wert.
Gerade in dieser Zeit im Jahr werden Erinnerungen wach.
Da sehnt man sich nach den Orten der Kindheit.
Sich noch einmal fühlen wie beim Kekse backen, damals.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Tannen riechen wie in Deutschland, und die Schokolade im Adventskalender schmeckt wie immer.
Hier oben auf dem Hügel anzukommen, das gibt ihnen ein Gefühl von Heimat.
Immer nur unterwegs sein, das geht nämlich nicht.
Irgendwo muß auch die Seele mal Kraft schöpfen können, sagte mir eine Frau.
Sie lebte bereits mehr als die Hälfte ihres Lebens in Japan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Mitglieder der Kreuzkirchengemeinde in Japan wissen um den Preis, den sie für ein Leben im Ausland zahlen.
Deshalb kommen sie immer wieder hierher.
Den heiligen Hügel nennen ihn einige.
Er bietet ihnen einen Boden, um Wurzeln zu schlagen, in aller Freiheit.
So wie Hilde Domin es in &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://anthologie.de/012.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ziehende Landschaft&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; beschreibt:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man muß weggehen können
und doch sein wie ein Baum:
als bliebe die Wurzel im Boden,
als zöge die Landschaft und wir ständen fest&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Volk Gottes war ständig auf Wanderschaft.
Es hatte gar keine Gelegenheit, sich an Orte zu klammern um heimisch zu werden, also wurde der Glaube zur Heimat.
Gerade für Menschen, die sich über Generationen Ortlos fühlten.
Jaweh wurde für die zu einem Gott, der mit ihnen auf dem Weg war.
Und sie, die im fernen Tokio leben, können daran anknüpfen.
Weggegangen aus vertrautem Umfeld finden sie Verwurzelung dort, auf dem heiligen Hügel. Stille, inmitten der pulsierenden Stadt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wirklich, man verlege sie Szene einmal in die Innenstadt von Dresden und mache aus diesen Personen gläubige Muslime und lasse sie sich dann in Gedanken noch einmal mit Frau Steens Stimme vorlesen.
Kein Problem für den deutschen Politischen Diskurs, gleichzeitig die Gedanken von Frau Steen zu würdigen und dieselbe Haltung bei in Deutschland lebenden Ausländern als gefährlich und Angriff auf das Deutschtum zu werten.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AMD EPYC</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/12/03/amd-epyc.html</link>
      <pubDate>Mon, 03 Dec 2018 18:08:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/12/03/amd-epyc.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;So we have been production benchmarking two AMD EPYC servers today.
A Quanta 1U2Node chassis with a 7551P in one slot and a 7401P in the other.
512GB of memory, 25 Gbit/s Mellanox Card.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A production benchmarking installs a production puppet class, sets up nginx queue monitoring and then gradually increase load balancer weights until the nginx grows a queue of request backlog.
At which point we call it a day and return to default weights for the box.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Systems under test have been four Intels, a E5-2620v4 and a Silver 4110, a E5-2690v4 and a Gold 6132.
The Intels are of course all 2P.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;With our memory intense production workload, the Xeon E5 and Xeon XP actually perform equally, so the 2620 and 4110 drop at 9000 workunits, the 2690 and 6132 at 15000, each.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The 7401P did 13000, and the 7551P terminated at 15000, but it ran into a worker limit at a load at 50 or so, so we know this is not the absolute ceiling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So you have a $2000 7551P wiping the floor with two 6132 ($4200 list), and a $1000 7401P doing 44% better than $1000 of lower bin Intel.
Notably, latency with AMD is 20% higher due to lower clock.
But unlike lower bin Intel, AMD performance under load (all cores busy) is almost stable, where Intel clocks down 25%.
So while slower, the CPU is harder, performance under load is as stable as a high bin part.
This is good for VM work and K8s.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All in all, we need to go into vendors now and see what kind of 1P AMD is on the menu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, AMD, ship me a 1P Rome board.
Any form factor or vendor will do at this stage.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Service Mesh</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/11/28/service-mesh.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2018 20:57:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/11/28/service-mesh.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wenn man was mit Infrastructure As Code macht, also Openstack, AWS, GCS, oder auch Kubernetes, dann hat man meistens eine ganze Flotte von willkürlichen IPs mit komischen Ports, auf denen je eine Instanz desselben Dienstes läuft.
Das heißt, man braucht einen Load-Balancer, der einem die Requests annimmt und auf die ganzen Endpoints verteilt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist eine Idee, die man mal einen Moment festhalten sollte, während man einen Blick auf Altbekanntes wirft:&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;sdn-in-openstack&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#sdn-in-openstack&#34;&gt;
	SDN in Openstack
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Denn Openstack zum Beispiel treibt auf den unteren Ebenen des Netzwerks eine Menge Aufwand, um ein Underlay und ein Overlay-Netz zu bauen.
Und einem Tenant (also einem Openstack-Kunden, mit Benutzern im Kunden) dann die Gelegenheit zu geben, in seinem Tenant eine komplette IP-Infrastruktur aufzubauen, mit virtuellen Bridges, Routern, Subnetzen, Firewalls und Load Balancern.
Das tut der Kunde, weil er IP basierend Access Control (also Firewalls) aufbauen will, die den Zugang zu den Diensten regeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dienste, die sowieso nicht zugänglich sind, weil sie eigentlich nur durch den Load-Balancer erreicht werden können, und deren IP-Nummern auch egal sind, weil sie nur den LB interessieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich weise da deshalb so darauf hin, weil Software Defined Networking zwar eine atemberaubend geile Sache ist.
Man kann damit endlich alle Netzwerk-Zuckerbäckereien bauen kann, die man schon immer haben wollte, ohne jemals ein Kabel oder ein Chassis in die Hand zu nehmen.
Aber SDN ist auch etwas, das genau gar nicht skaliert und für das man keine Operations machen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, ein SDN hat einen Haufen State.
Es weiß, welche Komponenten des Overlays von welchem Tenant wo physikalisch terminiert werden (&amp;ldquo;welche VM wo liegt und welche virtuellen Komponenten des Overlays vor der VM liegen&amp;rdquo;).
Und es weiß, was ein virtueller Router, eine virtuelle Firewall oder ein virtuelles NAT mit einem Paket machen müssen, das da durch geht und simuliert das dann, bevor das Paket ausgeliefert wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;State ist aber ein Problem:
Jedes Mal, wenn eine VM hoch geht oder terminiert wird.
Schlimmer noch, jedes Mal, wenn eine aktive Netzwerkkomponente oder gar ein ganzes Netz erzeugt oder terminiert wird.
Immer dann ändert sich die Topologie des Netzes und damit der State, der dem ganzen SDN und allen Komponenten bekannt sein muß.
Auch die simulierten Aktionen des Overlays ändern sich, und müssen neu berechnet werden.
Und ein Haufen verteilter Komponenten müssen aktualisiert werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn also der Cluster größer wird, also mehr Underlay bekommt, dann wird der Kreis der Geräte größer, denen der State bekannt sein muß.
Damit geht die Convergence Time nach oben, also die Zeit, die es braucht, bis eine Änderung allen Geräten im Overlay und Underlay bekannt ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und zugleich sind vermutlich auch mehr Tenants da, die mehr machen müssen.
Damit geht dann auch die Change Rate nach oben.
Also die Anzahl der Änderungen im Cluster, die eine neue Konvergenz des Clusters erforderlich machen können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und irgendwann brennt dann alles nieder.
Dann sind alle Overlays down, und alle Kunden sind sehr traurig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu kommt dann natürlich noch, das so Hersteller von SDN Software gelegentlich neue Versionen von ihrem Kram releasen, die man dann einspielen muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Hersteller eines SDN ist natürlich sehr verantwortungsvoll und kennt sich mit den Tücken von Operations Teams aus:
neue Versionen sind immer kompatibel zu vorhergehenden Versionen und man kann von einer alten Version auf eine neue Version so upgraden, daß auch ein Rollback auf die alte Version jederzeit möglich ist.
Und zwar ohne dass die persistierten Strukturen, die das Overlay beschreiben, verloren gehen oder ungültig werden.
Dadurch sind Updates eine sichere Sache und risikolos ohne Downtime möglich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Außerdem ist die Erde eine Scheibe.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;stattdessen-service-mesh&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#stattdessen-service-mesh&#34;&gt;
	Stattdessen Service Mesh
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Weil das so ist, wie es ist, haben sich einige Leute überlegt:
wieso überhaupt ein Overlay?
Am Ende sind doch IP-Nummern egal, und die Discovery der Endpunkte ist komplett nur ein Problem für den Load-Balancer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warum packt man nicht einfach alle Tenants in ein flaches IP-Netz, nimmt den Kunden die Möglichkeit weg, IP-Nummern und Netzwerktopologien zu bauen und zwingt sie dazu, Services sicher im &amp;ldquo;offenen Netz&amp;rdquo; zu betreiben?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tatsächlich ist das eine berechtigte Frage und eine Antwort ist:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Weil man dann immer noch einen technisch einheitlichen und zuverlässigen Weg braucht, um Verbindungen und Partner zu identifizieren, und nur zulässige Verbindungen zu erlauben.
Am Besten auf eine Weise, daß Entwickler das nicht willkürlich falsch machen können&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Kubernetes-Umfeld ist so etwas ein Sidecar-Proxy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Sidecar ist ein Prozeß, der mit dem eigentlichen Payload-Prozeß zusammen gestartet wird, und der im selben Pod läuft wie die Payload.
Das heißt, die Dinger können einander sehen und befummeln, verwenden dieselben Netzwerkinterfaces und IP-Tables Regeln und teilen auch sonst alle Ressourcen - mit Ausnahme des Dateisystem-Images.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Payload verbindet sich also an localhost, Port irgendwas, und der Sidecar-Proxy ist zuverlässig auf diesem Port und kümmert sich um die Verbindungen, oder andersherum, der Proxy nimmt eingehende Verbindungen an und leitet sie an die Payload weiter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch kann der Proxy eine ganze Menge Dinge tun - er kann TLS erzwingen und Zertifikate oder JWT Token kontrollieren, er kann Verbindungsdaten sammeln (Timing Histogramme), er kann Retries kontrollieren, wenn ein Dienst nicht in einer bestimmten Zeit reagiert oder er kann Retries und Services komplett kurzschließen, wenn ein optionaler Dienst mal weg ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein solcher Proxy für das Kubernetes Umfeld ist Envoy, und das besondere an Envoy ist, daß seine Konfiguration nicht aus statischen Dateien kommt, sondern auch von einem clusterweit-zentralen Dienst dynamisch generiert werden kann.
Die Konfiguration kann dann ohne Proxy Neustart im Betrieb geändert werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kubernetes verwendet das, um neue Endpunkte in den Load-Balancer zu integrieren, wenn sie verfügbar werden, um in Rollouts Traffic sanft von einer alten auf eine neue Version zu migrieren und um zentral clusterweit einheitlich Metriken über Dienstaufrufe und deren Zeitverhalten zu sammeln und zu loggen.
Das kann man verwenden, um Request-Kaskaden zu tracen und um Qualitätsüberwachung für seine Dienste zu haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://jvns.ca/blog/2018/10/27/envoy-basics/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ein paar Grundlagen über Envoy&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es stellt sich dann heraus, daß aus einer Reihe von Gründen das besser skaliert und schöner failed als ein SDN, und daß man außerdem eine Technologie verwendet, die von Entwicklern besser verstanden wird und einfacher zu debuggen ist als ein SDN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es skaliert besser, weil hier State pro Dienst und nicht pro Cluster gehalten werden könnte.
Und es failed schöner, weil man hier einzelne Envoys unabhängig voneinander verlieren kann, bzw. einzelne Dienste ohne gleich den ganzen Cluster zu droppen.
Verliert man die Control Plane, also den Dienst, der Envoy steuert, dann ist das loss-of-control, man kann die Envoy Config nicht mehr ändern.
Es ist nicht loss-of-service, das heißt, das Netz läuft eingefroren weiter - und die Control Plane kann (hoffentlich) rediscovery, d.h. eine neu gestartete Control Plane kann die existierenden Envoy-Nodes und deren Config ohne Betriebsunterbrechung einsammeln, konsolidieren und dann nahtlos den Betrieb aufnehmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich rede hier von Control Planes und eventuell später auch von Service Discovery und anderen Dingen.
Hier ist noch einmal ein wenig Hintergrund dazu:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.envoyproxy.io/introduction-to-modern-network-load-balancing-and-proxying-a57f6ff80236&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;An Introduction to Modern Network Load Balancing&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Artikel erklärt erst mal, was ein Load-Balancer ist, was L4 und L7 Load-Balancing tut und hebt dann insbesondere auf L7 LBs (Proxies) ab, und geht auf zentrale Steuerung mit dynamisch generiert Konfiguration ein.
Diese zentrale Steuerung mit dynamischer Config-Generierung ist eine Controlplane.
Generell finden wir in dem Artikel eine schöne Erklärung von Begriffen, und was sie bedeuten und warum man diese Konzepte abgedeckt haben will - Service Discovery ,Health Checking, Load-Balacing, Stickyness von Sessions, TLS Termination, Observability, Security and DoS Mitigation, und schließlich Config and Control Plane.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn wir jedoch über Kubernetes reden, dann reden wir in der Regel über L7 Proxies, und wir finden nginx plus, haproxy, linkerd und Envoy.
Envoy wischt gerade mit dem Rest den Boden auf und der Grund dafür ist die Controlplane - für Envoy gibt es mehrere, und die, die alle haben wollen, ist Istio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Istio macht aus einer Flotte von Payloads mit Envoy Sidecars ein Service Mesh.
Es generiert aus der State Database von Kubernetes eine Konfiguration für alle diese Envoys, so daß die Payloads auf die richtige Weise miteinander reden dürfen, das immer über TLS tun, mit anderen Dingen nicht reden können und einander finden und all die anderen schönen Dinge tun, die Envoy für jemanden tun kann, wenn man ihn den nur korrekt konfigurierte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Artikel
&lt;a href=&#34;https://blog.envoyproxy.io/service-mesh-data-plane-vs-control-plane-2774e720f7fc&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Service Mesh vs. Control Plane&lt;/a&gt;


erklärt das in mehr Detail und Tiefe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und weil das alles so toll und aufregend ist, haben Google, das Kubernetes Projekt, die Cloud Native Computing Foundation (CNCF) und ein paar andere Leute gesagt
&amp;ldquo;Dann integrieren wir das alles eben&amp;rdquo;,
und so kommt Kubernetes jetzt mit Istio und Envoy als Service Mesh und flache L3 Netze mit Sidecar L7 Loadbalancers werden der Default - mindestens in GKE, aber vermutlich sowieso bei jedem, der Kubernetes macht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eric Brewer schreibt darüber in aller Ausführlichkeit in
&lt;a href=&#34;https://cloud.google.com/blog/products/application-development/kubernetes-users-get-ready-for-the-next-chapter-in-microservices-management&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kubernetes users, get ready for the next chapter in microservices management&lt;/a&gt;


Damit werden Istio und Envoy das SDN an Stelle des SDN in normalen K8s Installationen - nicht nur bei Google.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

