<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>kryptographie on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/kryptographie.html</link>
    <description>Recent content in kryptographie on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 27 Jun 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/kryptographie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>The Cryptowars, twenty years ago</title>
      <link>/2017/06/27/the-cryptowars-twenty-years-ago.html</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/06/27/the-cryptowars-twenty-years-ago.html</guid>
      <description>So there was this article in Motherboard, pointed out to me by a very young friend of mine. It&amp;rsquo;s an FBI memo written in 1995 during the Unabomber investigation, about a mysterious, close-knit group of gamers, playing D&amp;amp;D. The article gives hardly any context at all, but that kind of memo during this time is not unusal or even remarkable, from a historical perspective.
So here is a bit of historic perspective, not quite in chronological order.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einige kryptographische Grundlagen</title>
      <link>/2011/06/03/einige-kryptographische-grundlagen.html</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/03/einige-kryptographische-grundlagen.html</guid>
      <description>Heute gibt es hier alten Scheiß: Vor vielen Jahren, in einem anderen Leben, habe ich im Rahmen der Ausbildung von Auszubildenden und Neuanstellungen eine Reihe von Slides produziert, die einige Grundlagen der Kryptographie erläutern, ohne daß das Ganze übermäßig mathematisch werden würde. Den Text zu diesem Vortrag habe ich nie veröffentlicht, das hole ich hier einmal nach.
Ziel des Textes war es einmal, den Leuten bestimmte kryptographische Primitive und ihre Anwendung deutlich zu machen sowie die Rechtslage mit der Technik zu verknüpfen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Kosten von SSL</title>
      <link>/2011/02/10/die-kosten-von-ssl.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/10/die-kosten-von-ssl.html</guid>
      <description>Bei web.de waren schon 2003 mehr als 80% des Datenverkehrs SSL-verschlüsselt, da dort die Policy herrschte &amp;ldquo;Paßworte werden nur verschlüsselt übertragen&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Wenn ein Login stattgefunden hat, findet der Rest der Session bis zum Logout verschlüsselt statt&amp;rdquo;. Ich habe in einem Artikel schon einmal dargelegt, daß das rechenleistungsmäßig keine große Belastung ist - der ganze SSL-Aufwand macht etwa 1/250stel der Gesamtleistung des Systems aus.
Kosten entstehen bei SSL bei der laufenden (symmetrischen) Verschlüsselung nicht in nenneswerter Höhe, sondern nur bei der Herstellung der Verbindung, wenn asymmetrische Kryptographie verwendet wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar Worte zu SSL</title>
      <link>/2009/02/11/ein-paar-worte-zu-ssl.html</link>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/02/11/ein-paar-worte-zu-ssl.html</guid>
      <description>Slowtiger antwortet in einem Kommentar zu Mein natives IP V6 :
 Wenn ich Sätze wie &amp;ldquo;Ob ich überhaupt noch unverschlüsseltes http auf V6 anbieten werde weiß ich nicht - die politische Situation legt nahe, daß dies Unsinn ist.&amp;rdquo; in einem Technikblog lese, dann gruselts mich wirklich.
 Also, die ganze Erklärung ist wie immer in wenig länger.
Rechenleistung ist kein Problem   Es ist schon seit mindestens 5 Jahren so, daß jeder zeitgemäße Rechner leicht die Rechenleistung hat, um seinen Netzwerkverkehr zu verschlüsseln.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wann soll ich verschlüsseln?</title>
      <link>/drafts/wann-soll-ich-verschl-sseln.html</link>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/wann-soll-ich-verschl-sseln.html</guid>
      <description>Drüben bei Securosis gibt es schon seit einiger Zeit einen feinen Artikel zum Thema &amp;ldquo;Wann soll ich Daten verschlüsseln?&amp;rdquo;. Die drei Regeln dort sind die sinnvollste Zusammenfassung zu diesem Thema, die ich seit langer Zeit gesehen habe. Transportverschlüsselung ist nicht nur okay, sondern ein Muß. Bei Transportverschlüsselung werden Daten verschlüsselt, die bewegt werden. Es existiert aber zu jedem Zeitpunkt eine Klartextkopie der Daten. Transportverschlüsselung hat man bei SMTP mit TLS, bei HTTPS und mit Einschränkung bezüglich der Klartextkopie auch bei Backups oder bei Laptops.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
