<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Kiel on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/kiel.html</link>
    <description>Recent content in Kiel on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Jun 2024 13:25:03 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/kiel/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>USENET und Tiernetze</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2022/12/02/usenet-und-tiernetze.html</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 06:07:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2022/12/02/usenet-und-tiernetze.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vor ziemlich genau 30 Jahren gab es in Deutschland die
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2012/02/23/opa-erz-hlt-vom-krieg.html&#34;&gt;Anfangsgründe des Internet&lt;/a&gt;

,
aber es gab auch Netze, die auf anderer, viel älterer Technologie betrieben wurden &amp;ndash; die Mailboxnetze.
Das sind dezentrale Netze, bei denen denen lokale Rechner mit Modems ausgestattet wurden, bei denen man anrufen und dann Nachrichten a la Mastodon online lesen konnte.
Oder man hatte Software daheim, die bei der Mailbox anrief, die Nachrichten heruntergeladen hat.
Dann konnte man offline lesen, Antworten schreiben und ein zweites Mal anrufen.
Die Antworten wurden dann gesammelt eingeworfen, und zugestellt.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;warum-tiernetz&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#warum-tiernetz&#34;&gt;
	Warum Tiernetz?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Softwarepakete, die das erlaubt haben, hießen in Deutschland&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fidonetz (nach einem Hund),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mausnetz und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zerberus (noch ein Hund)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Daher wurden diese Netze gesammelt als &amp;ldquo;Tiernetze&amp;rdquo; bezeichnet.
Außerdem gab es noch das auf Unix basierende UUCP mit USENET (Linux war um diese Zeit herum gerade erst geboren).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Mailbox-Software der Tiernetze basierte meistens auf MS-DOS und war nicht mehrbenutzerfähig.
Die Netze hatten außerdem oft starke Größenbeschränkungen für Nachrichten.
Dagegen konnte USENET im Prinzip Nachrichten ohne Größenhindernisse auf Mehrbenutzersystemen im Hintergrund befördern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Tiernetze hatten oft auch eine interne Struktur, die es notwendig machte, die dezentralen Systeme zentral in der Vernetzung zu steuern.
Das war nötig, um doppelt zugestellte Nachrichten und Kreisroutings zu vermeiden.
Maus und Fido waren auf eine starke Netzwerkkoordination angewiesen, USENET nicht.
Und bei Zerberus habe ich damals so lange auf //padeluun und seine Entwickler eingeschlagen, bis sie das Licht gesehen haben und elementare Fehler anderer Tiernetze vermieden haben, sodaß die Software wesentlich robuster war.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;föderationsdramen-vor-30-jahren&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#f%c3%b6derationsdramen-vor-30-jahren&#34;&gt;
	Föderationsdramen vor 30 Jahren
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Föderation war schon damals ein Problem.
Im Sommer 1993 zum Beispiel gab es den Versuch einer Machtübernahme in der Fido-Koordination, von der Michael Keukert (Mausnetz)
&lt;a href=&#34;https://groups.google.com/g/de.comm.gateways/c/pl9RdufmS8U/m/qH8A0Del2joJ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;


berichtet.
Frank Simon hat damals ein paar
&lt;a href=&#34;https://groups.google.com/g/de.comm.gateways/c/pl9RdufmS8U/m/7mq4Q0Te25YJ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;interessante Worte&lt;/a&gt;


dazu gesagt.
Und hier die von Frank Simon publizierte
&lt;a href=&#34;https://groups.google.com/g/de.comm.gateways/c/pl9RdufmS8U/m/7mq4Q0Te25YJ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Stellungnahme der Gegenseite&lt;/a&gt;

.
Es tut unglaublich gut, diese Texte (ohne 500 Zeichen Beschränkung!) aus heutiger Sicht noch einmal zu lesen, und so viele Dinge wiederzufinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was wir hier sehen, ist Fedidrama, 30 Jahre in der Vergangenheit &amp;ndash;
es gibt Machtgerangel zwischen Instanzen, die autonom betrieben werden und bei denen die Betreiber unterschiedliche Vorstellungen haben, wie die Dinge zu organisieren sind.
Die Diskussion geht nur oberflächlich um andere Dinge als zum Beispiel gerade zwischen octodon.social und social.tchncs.de&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;store-and-forward-im-cl&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#store-and-forward-im-cl&#34;&gt;
	Store and Forward im /CL
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ein auf Zerberus basierendes abgetrenntes Netz, &amp;ldquo;Comlink&amp;rdquo; oder &amp;ldquo;/CL&amp;rdquo;, wollte zum Beispiel die Ausbreitung der Nachrichten seiner Benutzer kontrollieren.
Es gab also Mailboxen, die neben anderen Zerberus-Gruppen auch die /CL-Gruppen aufliegen hatten und die diese /CL-Inhalte ihrer User untereinander über ein separates Overlay ausgetauscht haben.
Das heißt, sie haben sich für die /CL-Inhalte also gegenseitig angerufen.
Und es gab eine /CL-Netzkoordination, die meinte, sie könnte die Ausbreitung der Inhalte der Schreiber in /CL kontrollieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rechtlich war das nicht geregelt &amp;ndash; es gab möglicherweise Verträge zwischen dem /CL-Träger und einzelnen Systembetreibern,
aber sicher keine Verträge zwischen den Autoren der Artikel und dem /CL-Träger.
Und jeder Benutzer hat halt mit seinem Client die Beiträge aus dem /CL zum Lesen runter gesaugt.
So auch ich damals, und gleich ein paar Mal von verschiedenen Quellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich hatte jedoch keine /CL- oder Zerberus-Software am Laufen, sondern ein Gateway nach UUCP/USENET.
Weil ich die Daten mehrfach runter gesaugt und den Ursprung anonymisiert hatte,
und weil ich sehr oft pro Tag angerufen habe,
hatte ich meist den schnellsten und den komplettesten Feed von Artikeln für /CL.
Den ich bereitwillig weiter gegeben habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die /CL-Netzkoordination hatte mir damals gedroht, mich zu deföderieren,
aber sie kannte ja meine Quelle nicht.
Und die war hochredundant.
Außerdem hatte ich die entsprechenden Herkunftsdaten aus den Artikeln gelöscht, sodaß sie nicht an meinen Upstream herankamen.
Ich hatte die betreffenden Personen aufgefordert, mich zu verklagen.
Das ist aber nie passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was passiert ist:
Einige /CL-Systeme haben sich meinen Feed geholt, weil er schnell und komplett war.
Am Ende meines Studiums habe ich damals den ganzen Gateway- und Mailboxbetrieb aus Gründen recht schnell einstellen müssen.
Der Dienst ist dann leider recht plötzlich und unangekündigt weggefallen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erstaunlicherweise ist das /CL dann für ein paar Tage ungeplant in einige Teilnetze zerfallen.
Offenbar war ich mit meinem Hobbygateway zum zentralen Punkt einer weitgehend undokumentierten Hub- und Spoke Struktur geworden,
die Teilnetzblasen ohne sekundäre Verbindung zusammengehalten hat.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;kiel-und-die-koordinationssimulation&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kiel-und-die-koordinationssimulation&#34;&gt;
	kiel.* und die Koordinationssimulation
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ich hatte die Gateway-Sammlung auf meinem lokalen Unix eigentlich gar nicht betrieben, um /CL zu machen.
Ich war damals in einem Kieler Internet- und Mailbox-Verein tätig, den es noch heute gibt:
toppoint.de &amp;ndash; inzwischen mehr ein Makerspace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und nachdem das tpki-System aus meiner Wohnung in die Eichhofstraße ausgezogen war, habe ich mit meinen Systemen andere Dinge gemacht.
Eine dieser Sachen war die Entwicklung und der Betrieb von Gateway-Software in Mausnetz, Fidonetz und Zerberus.
Wir hatten damals auf USENET-Seite eine Reihe von Diskussionsgruppen (heute würde man Hashtags sagen) eingerichtet,
die kiel.* als Präfix hatten, und die bereits zwischen zwei rivalisierenden USENET-Organisationen in Kiel ausgetauscht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit den Gateways konnte ich auch mit der KI-Maus, und mit der lokalen Fidonode reden, und auch mit der KBBS von Holger Petersen.
Auf diese Weise hatten wir gemeinsame Kieler Diskussionsforen auf allen relevanten Technologien dieser Zeit.
In einigen dieser Netze war ich ein &amp;ldquo;Point&amp;rdquo; (eine Micronode mit nur einem User), in anderen eine volle Node mit einem eigenen Nodenamen und vollen Routing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In jedem Fall hat meine Modem-Hardware (später ISDN) einige Dutzend Anrufe pro Tag gemacht, um diese Systeme zu vernetzen.
kiel.* war eine komplett anarchische Struktur:
Wer eine neue Diskussionsgruppe (einen neuen Hashtag) haben wollte, der hat den einfach eingerichtet.
Die meisten Leute haben das nicht getan, sondern erst mal rückgefragt, was die anderen so denken, und erst dann gemacht.
Das hat auf der Größe recht gut skaliert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Tiernetze hat das vor einige mentale Probleme gestellt, denn in Fido und Maus ist so etwas ohne Koordinator undenkbar gewesen.
Das war in der Diskussion recht schwierig, weil die nicht gefragt haben, was ist und wie man das lösen könne,
sondern gefragt haben, wer denn für kiel.* der Koordinator sei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das dann erst einmal zu erklären war zu schwierig.
Also hat, wer immer die Frage gesehen hat, behauptet der kiel.* Koordinator zu sein, dann die Frage bekommen und die dann beantwortet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das hat über 15 Jahre oder mehr gut funktioniert.
Also für kiel.*.
Aber auch für die Tiernetz-Admins, die auf diese Weise die vertrauten Strukturen vorgefunden haben,
und mit ihnen arbeiten konnten, ohne daß ihr Weltbild infrage gestellt wurde.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;usenet-ist-vergangenheit&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#usenet-ist-vergangenheit&#34;&gt;
	USENET ist Vergangenheit
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ein Problem bei der Föderation von USENET trat dann später in den deutschsprachigen Gruppen de.* zutage,
und am Ende ist USENET dann daran zugrunde gegangen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Einrichten neuer Gruppen war aus nicht nachvollziehbaren Gründen im USENET ein Riesen-Aufriß mit Diskussion,
formalen RfV (Request for Vote), in dem um einen Proposal gerungen wurde und dann einem Voting-Prozess mit Quorum und Mehrheiten.
Also, das Einrichten einer Gruppe hat nichts gekostet:
Ein Verzeichnis anlegen und gut ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber eine Gruppe von Admins vom Kaliber &amp;ldquo;deutscher Wikipedia-Pedant&amp;rdquo; davon zu überzeugen, daß die Gruppe notwendig ist, das war teuer.
Die meisten Leute haben dann lieber einen Server von Hetzner geholt und ein Web-Board installiert und am Ende waren die Wikipedia-Typen alleine in ihrem Netz.
Heute gibt es USENET nicht mehr. Es ist tot, abgeritten zu den Ahnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das andere Problem, das sich bei USENET gezeigt hat, ist die Tatsache, daß es als föderiertes Netz keine Client-Software gab,
die neue, inkompatible Features entwickeln konnte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schon die Benutzung von Umlaufen in Headerzeilen und im Text war Drama.
Mein Nick, isotopp, kommt aus dieser Zeit, denn der Umlaut mußte als&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;=?iso-8859-1?q?K=F6hntopp?=
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;codiert werden und wessen Client das nicht decodierte, der hat halt &lt;code&gt;Iso-unleserlich-topp&lt;/code&gt; gesehen.
Ich hatte damals sogar noch ein Türschild, das mir jemand (Lutz Donnerhacke?) anläßlich eines Besuches geschenkt hatte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darauf stand&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Kristian K=F6hntopp
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Noch schlimmer waren multimediale Inhalte in Nachrichten.
Dafür mußte der Newsreader-Client halt Mime verstehen und decodieren können und das konnten viele nicht.
Also gab es wieder Fedidrama, um die Benutzung von solchen Dingen.
Oder halt Webboards.
Das ist im Prinzip genau wie mit den XMPP-Clients.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die nimmt heute auch keiner mehr, weil es keine zwei Clients bzw auch keine Server und Clients verschiedener Hersteller gibt,
die dieselben XEP implementieren (XEP sind XMPP Protokollerweiterungen).
Also machen wir jetzt alle Discord und auf der Arbeit Discord für Arme, also Slack.
Plus das Spamproblem: Google Jabber (&amp;ldquo;Google Talk&amp;rdquo;) hatte anfangs mit anderen XMPP-Servern föderiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber dann stellte sich schnell heraus, daß viele dieser XMPP-Server weder echte XMPP-Server waren,
noch echte User hatten, sondern nur als Spam-Injektor-Instanzen in Google Talk dienten, um Google User zu phishen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also hat Google erst Gruppenchats deföderiert um seine User zu schützen und am Ende auch 1:1 Chats abgeschaltet.
Und XMPP macht halt keiner mehr. Tot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auslöser dieses Historien-Threads war übrigens das Drama von dem Reply-Guy
&lt;a href=&#34;https://social.tchncs.de/@escamoteur/109324468871252592&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;


und die Totaleskalation danach, die dazu geführt hat, daß octodon.social social.tchncs.de deförderiert hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe Freunde auf beiden Servern, die jetzt nicht mehr miteinander reden können und die allesamt nach anderen Instanzen suchen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern alles wie damals.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15 Jahre zuvor...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/15-jahre-zuvor.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 21:40:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/15-jahre-zuvor.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/kris_19961231.jpg&#34; alt=&#34;Kris, 31-Dec-1996&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;31&#34;&gt;
&lt;li&gt;Dezember 1996&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Silvesterfeier mit dem &amp;ldquo;Hohen Rath der 13. Weisen vom Feed&amp;rdquo; und der &amp;ldquo;Allianz
wieder den Hohen Rath der 13 Weisen vom Feed&amp;rdquo; in der Wassilystraße in Kiel.
Ich verfasse gerade den RfD rmgroup de.talk.bizarre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Linker Bildschirm: Linux-System, Mitte: NeXTstation (Graustufen-Display, 25
MHz 68040, 20 MB RAM, 1 GB HDD), Rechts: Storage, Tape und CD-ROM für
NeXTstation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf dem Schild am Regal über mir steht: &amp;ldquo;Das Kopieren von Programmen ist aus
urheberrechtlichen Gründen nicht gestattet.&amp;rdquo; Es stammt aus einem Kaufhaus,
aus meiner C64-Zeit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieso wir Helden sein wollen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/07/21/wieso-wir-helden-sein-wollen.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2010 08:03:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/07/21/wieso-wir-helden-sein-wollen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vor drei Jahren schrieb ich etwas zu
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/09/07/echte-helden.html&#34;&gt;Echten Helden&lt;/a&gt;


und daß das Wunder unserer Zeit darin liegt, daß es leichter denn je ist,
ein Held zu werden, indem man einfach etwas tut und dadurch die Welt
fundamental verändert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warum wollen Leute Echte Helden sein? Dazu gibt es ein wunderbares Video von
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=u6XAPnuFjJc&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;RSAnimate&lt;/a&gt;

, das erklärt, wieso
Geld als Motivator nicht funktioniert außer für die primitivsten und
langweiligsten Tätigkeiten und was Leute wirklich motiviert: Self Direction,
Mastery und Purpose. Also die Freiheit, das eigene Umfeld selbst bestimmen
und kontrollieren zu können, und der Wunsch, etwas sinnvolles und wichtiges
zu tun und darin und den dazu notwendigen Fertigkeiten besser zu werden.
Dahinter stehend also genau der Wunsch, die Welt in einen besseren Ort zu
verwandeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders gesagt: Glück und Heldentum gehen zusammen, wir sind geschaffen,
Echte Helden zu sein - es ist in uns eingebaut und es ist das, was wir alle
tun wollen, sobald die direkten Existenzsorgen vom Tisch sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Youtube  &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=u6XAPnuFjJc&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DirektHeldentum&lt;/a&gt;

 via
&lt;a href=&#34;http://immateriblog.de/journalismus/was-motiviert-uns/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Immateriblog&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Echte Helden</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/09/07/echte-helden.html</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2007 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/09/07/echte-helden.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/yodaorigami.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man hat mich gebeten, auf den &lt;a href=&#34;http://www.kieler-linuxtage.de/programm.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kieler Linuxtagen&lt;/a&gt;

 am 7/8. September etwas salbungsvolles zum Thema 15 Jahre Linux zu erzählen.
Und das etwas mit Kiel zu tun hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit bin ich offiziell ein alter Sack.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobald man gebeten wird, über Rückblicke zu referieren und von der guten alten Zeit zu schwelgen ist man offiziell ein alter Sack.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/mcgyver.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So die Sorte Typ, die von den Helden vergangener Zeiten erzählt.
Für die Richard Dean Anderson noch McGyver war, der mit dem Taschenmesser in der Hand noch selber Leben rettete, und nicht Sesselpuper bei Stargate.
Damals hatten Telefone noch Drehscheiben, und das Leben war generell noch viel härter und damals es brauchte noch echte Helden&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/74ls00.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einer der Helden aus grauer Vorzeit hier in Kiel war ja Cornelius.
Das war ein ganz Harter.
Der hat zum Frühstück 74LS00 gefressen, ohne Milch!
Und damals gab es noch gar kein SMD.
Jemand, der Fehler mit dem Oszilloskop debugged.
So ein Typ, der gar kein Modem braucht, sondern den Carrier auch selber Pfeifen kann.
Das Telefonnetz war damals, für die Jüngeren unter Euch, übrigens noch Analog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cornelius hat den Unix-Kram hier in Kiel mit aufgebracht.
Ich war damals ja noch so ein Amiga-Kiddie und dachte, ich bin cool, weil ich Freunde hatte, die sich selber mit einem Frequenzzähler auf dem Adreßbus eine echte Megahertz-Anzeige gebaut hatten statt so ein Fake-Teil, das immer dieselbe Zahl anzeigte.
Damals war so was noch einstellig, also so eine Megahertz-Anzeige, da ging so was mit dem Taschengeld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/source.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cornelius ist so die Sorte Typ, für die die Dateiendung &amp;ldquo;.c&amp;rdquo; für Configuration stand und &amp;ldquo;cc&amp;rdquo; für &amp;ldquo;Configuration Converter&amp;rdquo;.
Ich glaube, Cornelius hat sich damals ein wenig darüber geärgert, daß sein Nachname mit &amp;ldquo;K&amp;rdquo; anfing und nicht mit &amp;ldquo;C&amp;rdquo;, denn so hatte er nicht die Initialen &amp;ldquo;cc&amp;rdquo; wie sein Compiler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cornelius hat damals jedenfalls die ersten Unix-Kisten eingeschleppt.
Natürlich gab es so etwas damals nicht fertig, sonst hätte ihn das wohl auch nicht interessiert.
In seinem Fall waren das stattdessen Commodore 900 mit Coherent 0.7.1 Special Binary Prerelease, Prototypen von Rechnern, die Commodore nie gebaut hat, weil sie selbst für Commo zu Scheiße waren.
Das war mein erstes Unix.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/cbm900.gif&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Coherent war übrigens von Mark Willams Company.
Die haben sonst so Flipperautomaten gebaut.
Flipperautomaten sind, für die Jüngeren unter Euch, so analoge Videospiele mit echten Kugeln drin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cornelius lebt inzwischen übrigens in Texas.
Wenn ich so drüber nachdenke paßt das schon, so irgendwie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich hab dann später mit SCO Xenix weiter gemacht und so eine Mailbox geerbt.
SCO, für die Jüngeren unter euch, waren damals noch die Guten. Damals gab es weniger Juristen und von Patentanwälten hatte noch nie jemand was gehört.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/crazy_dots.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geerbt habe ich sie von einem anderen echten Helden, von Jens.
Jens war auch ein ganzer Kerl.
Der hat die Grafikkarte in seinem Mega ST noch selbst gebaut, und auch den Treiber dafür selber geschrieben.
Und die Mailbox-Software für seine Mailbox auch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jens braut inzwischen übrigens sein eigenes Bier.
Das paßt auch so, irgendwie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xenix hatte so das Problem, daß da kein richtiges TCP/IP bei war.
Das war kein Problem, solange man mit Modems und UUCP gearbeitet hat - wir hatten damals noch kein Online und auch kein X, sondern nur eine Kommandozeile.
Will man X, braucht man Netz, so für localhost.
Also mußte ein System V her, ein Interaktive Unix, von Kodak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedenfalls, wenn man in so einem Interactive das TCP/IP in Betrieb nimmt, etwa weil man X machen will, und das localhost braucht, dann stellt man fest, daß so ein System V Kernel Memory Leaks hat und daß dann binnen einer Viertelstunde schon mal 500K Speicher voll laufen.
Ein Kilobyte, für die Jüngeren unter Euch, ist übrigens ein Millionstel Gigabyte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So stand ich also damals, ich weiß es noch wie heute, vor dem Problem, ein
Unix her zu kriegen mit funktionierendem oder reparierbarem TCP/IP.
Das war am 30. Dezember 1992, also vor etwa 15 Jahren, und das ist der Grund warum ich heute hier vorne stehe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/schneekatastrophe.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin damals also mit dem Fahrrad zur Uni geradelt.
Bergauf, durch den Schnee.
Schnee, für die Jüngeren unter Euch, ist gefrorenes Wasser.
Damals hatten wir noch keine Klimakatastrophe.
Ich hab mir dann einen Kernel und ein paar Sourcen auf ein Tape gezogen.
Das Tape war ein sogenanntes Quarterinch Tape.
Das bezieht sich nun nicht auf die Größe der Kassette, sondern die Breite des Bandes.
Die Kassette war größer, so 10x7cm ungefähr, also wie ein Taschenbuch.
Ein Buch, für die Jüngeren unter Euch, ist so was wie eine DVD, nur mit Text statt Bildern und ohne Strom.
Das Tape jedenfalls, das hatte eine Rückwand aus massivem Stahl, 4mm dick.
Cornelius stand tierisch auf solche Tapes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit dem Linux auf dem Tape bin ich dann nach Hause geradelt, wieder durch den Schnee, natürlich, denn damals blieb so was noch liegen und natürlich auch wieder bergauf, denn damals ging es noch nicht bergab.
Und hab mir den Kram compiliert und installiert.
Danach hab ich dann erst mal die Permissions und Owner von dem Zeug richtig gesetzt, denn wir hatten damals noch keine Distributionen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und so kam es, daß ich am 31. Dezember 1992 mit einem SLS und einem Kernel 0.96.6 in das neue Jahr startete.
Das war schon ziemlich cool.
SLS war übrigens von Donald Becker.
Der schreibt inzwischen übrigens Netzwerktreiber.
Das paßt auch, irgendwie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/twm.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Endlich X.
640x480 in 256 Farben.
Das war schon was.
Man konnte seinen Monitor auch übertakten, dann ging mehr.
Ein Monitor, für die Jüngeren unter Euch, das ist so eine Art analoges LCD, damals hatten wir noch kein DRM.
Da ging so was noch mit dem Übertakten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/e10000.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naja, so fing das damals jedenfalls alles an.
Und dann ging es Schlag auf Schlag.
Man kann sich bei so einem Vortrag schnell in die Technik versteigen, und wie geil Linux inzwischen so ist - es rennt auf einem Palm Pilot und einer Cray, auf einem iPod und auf einer Enterprise-Class Solaris Kiste oder einer SGI mit 1024 Prozessoren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber wenn man sich Sagen aus Grauer Vorzeit so ansieht, dann geht es da weniger um die Monster, sondern im Grunde geht es um die Helden, und ihre Taten.
So auch im Zusammenhang mit Linux und im Zusammenhang mit dem Universum als solches.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also ist dies heute ein Vortrag über Helden und Heldentum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Held ist jemand, der einen Kampf aufnimmt, um die Welt zu verändern, einen Kampf der anfangs aussichtlos, ja sogar sinnlos erscheint.
Manche Helden opfern sich, oder opfern persönliche Vorteile, um die Welt, oder das Universum als solches, für uns alle in einen besseren Ort zu verwandeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/ostsee.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der erste Held, um den es hier gegen soll, ist natürlich Linus Torvalds.
Er ist ein Jedermann aus einer Gegend gar nicht weit von hier, ein Schwede in Finnland, ein Informatikstuent.
Wer hier war schon mal in Schweden oder in Finnland?
Wer hat Informatik studiert?
Genau.
Ihr hättet Linus sein können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Linus hat sich also hingestellt, und sein Zeug ins Netz gekippt und  gesagt:
Hier ist mein Zeug und ich habe es in Netz gekippt, jetzt könnt ihr spielen.
Wer hier hat schon mal Zeugs von sich ins Netz gekippt, damit andere spielen können?
Genau.
Ihr hättet Linus sein können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/linus.gif&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leute haben also Linus Zeugs genommen und damit gespielt, und es dabei besser hin gefummelt und - das ist der Trick - Linus ihr verbessertes Zeug zurückgegeben.
Linus hat das also zusammengesetzt und wieder zurück ins Netz gekippt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eigentlich hat er also gar nicht viel gemacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der entscheidende Punkt hier ist: Er hat es getan.
Linus hat mit seinem Tun die Welt verändert.
Also nicht bloß ein bisschen, sondern so richtig fundamental.
Leute schreiben da Bücher drüber.
Bill Gates paßt seine Geschäftsstrategie an.
Linus hat Macht.
Er ist hingegangen und hat gesagt: Das ist jetzt so, und dann war es so.
Ein Informatikstudent aus Finnland, hier gleich um die Ecke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Okay, Linus war nicht alleine.
CREDITS in meinem Kernel listet alleine so an die 500 Leute, und das sind nur die, die es bis in diese Datei geschafft haben und das ist nur der Kernel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das mit dem Zurückgeben und neu veröffentlichen ist auch nicht seine Idee.
Diese Idee hatte ein anderer Held, Richard Stallman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/richard_stallman.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stallman, ein weiterer Informatikstudent, wenn auch von weiter weg, ist also hingegangen und hatte dasselbe gemacht wie Linus, nur viel früher:
Er hat Zeugs geschrieben, in seinem Fall ein Haufen ziemlich coole Editing Macros, &amp;ldquo;emacs&amp;rdquo;, für einen Editor, und die ins Netz gekippt und gesagt: Hier ist mein Zeug und ich habe es ins Netz gekippt, jetzt könnt ihr spielen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leute haben also Richards Zeug genommen und damit gespielt, und es dabei besser hin gefummelt und ein kommerzielles Produkt draus gemacht und - das ist der Fehler - Richard ihr verbessertes Zeug nicht zurückgegeben sondern gesagt: Ellabätsch, angeschissen, Du hast Zeug ins Netz gekippt und ich mach eine Firma draus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da war Richard natürlich sauer und hat sich überlegt, wie er die Welt verändern kann, oder gar das Universum als solches, um es für uns alle in einen besseren Ort zu verwandeln. Richard hat sich also hingesetzt und mal aufgeschrieben wie es sein soll, damit das mit dem &amp;ldquo;ins Netz kippen und spielen&amp;rdquo; besser funktioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/20040415-gnu-head-sm.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit das ganze juristisch wasserdicht wird ist das Ganze ein ziemlich langer Text geworden, aber im wesentlichen steht da drin: Du kannst Zeugs, das ich ins Netz gekippt habe, nehmen und dran rumbasteln und damit spielen.
Aber wenn Du Dein verändertes Spielzeug nicht zum selber spielen verwendest, sondern Dritte damit spielen läßt, dann mußt Du denen (und damit effektiv uns allen) die Veränderungen geben, damit wir genau wie Du spielen können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, mit anderen Worten, wenn wir Zeugs ins Netz kippen, damit Du spielen kannst, dann mußt Du, wenn Du das verbastelst Dein verbasteltes Zeug ebenfalls ins Netz kippen, damit wir genau wie Du weiter spielen können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simpel genug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/sourceforge.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So simpel, daß ein Haufen Leute die Idee kopiert haben.
Weil Richard hat das nicht nur auf seine Editing Macros angewendet,  sondern er hat die Metaidee, also den Regelsatz, als solchen formuliert, da raus abstrahiert und auch ins Netz gekippt.
Und ein Haufen Leute haben nicht nur seine Editing Macros genommen und damit gespielt, sondern haben ihr Spielzeug nach seinen Regeln ins Netz gekippt damit andere auch damit spielen können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Okay, Stallman war also nicht alleine.
Auf Sourceforge stehen tausende von Softwarepakete, aber letztendlich ist seine Idee, die GPL, als Lizenz bei der überwiegenden Mehrzahl aller Projekte gewählt.
Es gibt einen Haufen Lizenzen, die zur Auswahl stehen, aber es ist die Lizenz von Stallman, die letztendlich die bestimmende Macht bei allen diesen Paketen ist.
Es ist etwas an der GPL, das sie uns anderen Nichthelden attraktiver, fairer oder sonstwie besser erscheinen läßt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kommt, weil die GPL eine Formulierung einer anderen, viel, viel älteren Idee ist.
Diese Idee hatte ein anderer Held, Immanuel Kant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/immanuel_kant.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kant war ein Student der Philosophie, weil damals gab es noch keine Informatik, hat die GPL viel kürzer aufgeschrieben als Stallman, weil damals gab es auch weniger Juristen.
Er sagte, etwas geschraubt, weil er Philosoph war:
&amp;ldquo;Handle stets so, daß die Maxime Deines Handelns als Grundlage allgemeinen Handelns genommen werden kann.&amp;rdquo;
und nannte das den kategorischen Imperativ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kant meint, das sei eine coole Idee, weil es die Welt und das Universum als solches automatisch in einen besseren Ort verwandelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manche Leute heute formulieren Kant etwas weniger geschraubt als &amp;ldquo;Was Du nicht willst, das man Dir tu, das füg auch keinem anderen zu.&amp;rdquo;
Das geht leicht von der Zunge und macht klar, wieso Kant der Meinung war, daß es die Welt und das Universum als solches in einen besseren Ort verwandelt, erklärt aber irgendwie gar nicht was das mit der GPL zu tun hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man da drüber nachdenkt, dann stellt man aber fest, daß man das noch anders formulieren kann: &amp;ldquo;Baue die Spielregeln einer Gemeinschaft stets so, also ob Du Dich an jeder Position in dieser Gemeinschaft, und sei es die niedrigste und schlechteste, befinden mögest.&amp;rdquo;
In anderen Worten:
Man stelle sich einmal vor, man sei, hmm, die kranke dunkelhäutige Frau eines fundamental-religiösen Hartz IV-Empfängers mit Migrationshintergrund mit einem behinderten Kind in einem Plattenbau in Sachsen - Deutschland funktioniert als Gemeinschaft, sagt Immanuel, wenn man sich selbst in dieser Situation vorstellen kann und das nicht schlimm wäre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Okay, hat nix mit der GPL zu tun, aber illustriert das Gedankenmodell.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anderes Beispiel:
Man stelle sich einmal vor, man stellt einen Haufen cooler Editing Macros ins Netz und alle wollen die benutzen und dann macht einer ein paar Veränderungen dran, packt das ganze in eine Schachtel und fängt an das zu verkaufen und sagt mir, nein, an die Veränderungen kommst Du nicht dran, das ist jetzt alles proprietär.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Offensichtlich sind die Spielregeln kaputt.
Immanuel hat also eine Metaregel aufgeschrieben, mit der man testen kann, ob ein Regelsatz heil oder kaputt ist:
Nimm die Regeln, bau das Spielfeld auf und setz Dich selber an die letzte von allen Positionen.
Magst Du dann noch spielen?
Wenn nein, ist das Spiel im Eimer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Richard hat nun diese Überlegung von Immanuel genommen und im Grunde nur Regeln aufgeschrieben, die nicht kaputt sind.
Und Linus hat das dann mal durchgespielt.
Okay.
Und wir alle anderen auch.
Das da sind ja auch nur Leute wie Du und ich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist mächtig gefährlich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/erde.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil es die Welt verändern kann, oder das Universum als solches, und in
einen besseren Ort verwandeln.
Und wenn die das können, dann können wir, also Du, Du und Du, das auch.
Einfach so.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also rechnen wir das doch mal durch, so wie ein Philosoph, Mathematiker oder Informatiker das tun würde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erst mal sind wir.
Das ist unbestritten.
Jedenfalls bin ich, das ist leicht zu testen - ich denke, also bin ich.
Ob Ihr seid, ist nicht so leicht zu testen, aber im Grunde irrelevant.
Weil: wenn ich nicht widerlegen kann, daß Ihr seid, Ihr mich aber beeinflussen könnt und ich ich Euch, dann muß ich Euch erst mal als real annehmen - es macht ja keinen Unterschied für mein Handeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist cool, weil ich jetzt schon mal Folgerungen ziehen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die erste ist:
Wenn ich bin, will ich weiter sein.
Das nennt man Egoismus und ist gesund.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die zweite ist:
Ich bin nicht alleine, sondern es gibt mehr wie mich, und die wollen auch weiter sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das ändert die Regeln fundamental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine ganze Menge Leute, Helden der Mathematik in diesem Fall, haben auf dem Problem &amp;ldquo;Die Anderen&amp;rdquo; rum gerechnet und festgestellt, daß das wegen der Existenz der Anderen die Welt und das Universum als solches kein Nullsummenspiel ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/haeftling.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Nullsummenspiel ist ein Spiel, bei dem ich verliere, wenn ein anderer
gewinnt.
Man kennt das - mal verliert man, mal gewinnen die anderen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Punkt ist, das ist Unsinn.
Die Welt ist, sagen uns die Mathematiker, nicht ein Spiel, sondern eine Folge von Spielen und sie hat, wie wir Informatiker sagen würden, Zustand.
Zustände kriegt man, sobald man sich erinnern kann, also den Ausgang vorheriger Spiele zur Grundlage seines fortgesetzten Handelns macht.
Oder wie der große Held Henry Spencer so treffend gesagt hat, &amp;ldquo;Those who do not remember Unix are forced to reinvent it, poorly.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darum ist für die Politiker Fernsehen so wichtig, weil das verhindern soll, daß wir Zustände kriegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage war, ob wir Helden sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und die Antwort ist: wir sind, und wir sind nicht alleine, und weil das so ist, und weil wir uns erinnern können, können wir durch zusammenarbeiten Situationen schaffen, in denen jeder gewinnt, der mit uns zusammenarbeitet - uns selbst  eingeschlossen.
Indem wir etwas verschenken machen wir langfristig Gewinn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Helden der Philosophie und der Mathematik sagen uns, und das haben sie
oft nachgerechnet, daß das eine Eigenschaft der Welt und des Universum als
solches ist. Die Welt um uns herum ist so aufgebaut, daß es gut und
persönlich gewinnbringend für uns ist, kurzfristig etwas zu opfern, um die
Welt und das Universum als solches in einen besseren Ort für uns alle zu
verwandeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder, um es deutlicher zu formulieren: Bill Gates ist ein blöder Idiot. Und
nur Du kannst es ihm beweisen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sei ein Held.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/kris_beer.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ode an Kiel</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/07/30/ode-an-kiel.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2007 05:28:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/07/30/ode-an-kiel.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/reise/staedte/0,1518,494868,00.html &#34;&gt;Ode an Kiel&lt;/a&gt;: &lt;blockquote&gt;Ich baue wie viele andere Kerle einen Grill auf, sortiere Decke, Lebensmittel und Bier-Kühler und lasse das alles wortlos auf Sophie wirken. Die untergehende Sonne lässt das Fördewasser weich schimmern, am Ufer gegenüber strahlt weiß der Sand, ganz weit hinten rechts leuchtet blau-rot der HDW-Kran, dazwischen die Segler, ein paar Schnellboote, die wie junge Hunde über die Förde tollen und zur Linken weit und offen das Meer. Ein paar Stunden noch, und der Vollmond wird genau über Heikendorf stehen. Was wäre, sähe ich das zum ersten Mal? Nörgler werden sagen, Kiel an einem Sommerabend ist ein billiger Trick, damit ist natürlich jede zu beeindrucken.&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MuT 64er 10/86</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/10/26/mut-64er-10-86.html</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2006 06:37:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/10/26/mut-64er-10-86.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im März 1983 bekam ich meinen ersten eigenen Computer, einen Commodore 64.
Meiner war das alte Modell mit braunen statt schwarzen Funktionstasten und dem VIC I, bei dem die linken Ränder von Sprites immer flackerten.
Im Sommer 1983 kam dann eine 1541 dazu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irgendwann in dieser Zeit zog ich außerdem aus der Probsteier Pampa in die tosende Großstadt, nach Kiel.
Dort lernte ich irgendwo an den üblichen Diskettentauschstellen Daniel kennen.
Das war gut, denn so kannte ich jemanden, der wie ich im Gegensatz zu den üblichen Kopierkiddies auch selber was machte.
Ob das, was wir da gemacht haben überhaupt technisch möglich war, hat uns nur am Rande interessiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irgendwann im Sommer 1985 haben wir dann gelernt, daß ein Monitorlautsprecher knackst, wenn man die SID-Lautstärke verstellt, und zwar proportional zur Änderung der Lautstärke.
Wenn man also einige tausendmal pro Sekunde die Lautstärke umstellt, kann man eine beliebige Wellenform erzeugen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/64er-titel.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daniel nahm also seinen Lötkolben und einen Haufen Drähte und verband den LED-Output des Levelmeters seiner Stereoanlage mit dem Joystick-Input seines C64.
Eine recht haarsträubende Schaltung zählte dabei die angeschalteten LEDs und generierte so die Bitkombinationen 00, 01, 10 und 11.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich schrieb eine kleine Endlosschleife, mit der ich die Zwei-Bit-Codes vom Port abholte und mehr als 18.000-mal pro Sekunde in irgendwelche plötzlich gar nicht mehr so reichhaltig vorhandenen Bytes im Speicher shiftete.
Weil für eine Prüfung einer Abbruchbedingung keine Zyklen mehr übrig waren, mußte ich die Schleife in einem NMI-Handler zerpoken, um sie zu verlassen.
Programmabbruch durch Drücken der &amp;ldquo;Restore&amp;rdquo;-Taste, die direkt mit dem NMI-Input des Prozessors verbunden war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All das hat fast gut funktioniert, nur der Klang war grauenhaft.
Daniel wurmte das, und irgendwann hatte er alles so satt, daß er für den monströsen Betrag von DM 250 ein russisches Exil-Oszilloskop mit einem ca. 5 cm Schirm auf dem Gebrauchtmarkt erhökerte.
Schon 15 Minuten nach dem Anschluss des Gerätes war das Problem klar:
Das Levelmeter schneidet die Kurven unten ab, sodass wir immer nur das Intervall zwischen 0 Volt und +x Volt einer Kurve gesampled haben, aber niemals die negativen Teile der Welle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Einführung einer Potentialkorrektur (Nullpunkt und Amplitude) hat das Problem schnell gelöst und ich schrieb eine Kalibrierungsfunktion:
Die gelesenen Zwei-Bit-Werte wurden mit einer Lookuptable in C64 Farbcodes übersetzt und dann in die Kontrollregister für die Hintergrundfarbe geschrieben.
Vor der Aufnahme konnte man also an den Kalibrierungspotentiometern drehen und den Farbenrausch auf dem Monitor beeinflussen.
Wenn alle Farben in etwa gleich häufig zu sehen waren, war die Aufnahme korrekt ausgesteuert.
Der Klang war - zwei Bit oder nicht - großartig!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/kris_pubertaet.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bastelte meine Aufnahmefunktion in etwas Benutzbares, und darunter verstand ich zur damaligen Zeit eine Basic-Erweiterung für das C64 Basic,
&lt;a href=&#34;http://www.npsnet.com/danf/cbm/languages.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Speech Basic&lt;/a&gt;

.
Wir machten eine Demo-Diskette und zogen damit auf der CeBit &amp;lsquo;86 von Zeitschriftenstand zu Zeitschriftenstand.
Die Markt und Technik &amp;ldquo;64er&amp;rdquo; Redaktion machte den Sale, und plötzlich stand ich nicht nur vor dem Problem, eine Anleitung für Speech Basic und einen Artikel schreiben zu müssen, sondern auch ein für eine Veröffentlichung geeignetes Foto zu finden.
Ersteres Problem war lösbar, das zweite nicht, und so ist der Artikel in der 64er 10/86 mit dem wahrscheinlich hässlichsten Foto gedruckt worden, das je von mir gemacht worden ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Speech Basic-Artikel war mein erstes selbst verdientes Geld.
Aber damit hörte das nicht auf:
Da Speech Basic ja nur mit der Hardware sinnvoll war, die Daniel inzwischen in eine kleine handliche Platine umgewandelt hatte, die an den Joystick-Port zu stecken war, mussten die Leser diese Platine entweder selber bauen oder kaufen.
Daniel ließ im Artikel seine Adresse abdrucken und für nur 60 DM konnte man einen Digitizer und eine Diskette mit Speech Basic kaufen.
Einige tausend Bestellungen später waren wir, zwei Oberstufenschüler, nach unseren Maßstäben plötzlich verdammt reich.
Irgendwann Ende &amp;lsquo;86 hatte ich dann also keinen C64 mehr, sondern konnte auf eine Commodore Amiga umsteigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und so kommt es, dass mich das ganze Rechnerzeugs in diesem Monat seit 20 Jahren ernährt.
Und in
&lt;a href=&#34;http://groups.google.com/group/sub.test/msg/1b2b1a01e36f92e9&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein paar Jahren&lt;/a&gt;


blogge ich Euch dann im Rahmen der Reihe &amp;ldquo;Alter Sack bloggt&amp;rdquo; mal, wie es kommt, daß ich seit 20 Jahren online bin.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Über Umzüge</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/08/13/ueber-umzuege.html</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2005 10:10:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/08/13/ueber-umzuege.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/wmf.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Umzüge sind total toll. Umzüge anderer Leute jedenfalls. Denn da lernt man immer jede Menge Dinge über diese Menschen, die man vorher so nicht gewusst hatte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meine gute Freundin J. zum Beispiel zieht gerade um.
Nicht weit.
Sie ist Lehrerin in einem Internat, und weil sie jetzt 13 Mädels zum Betreuen bekommt, zieht sie aus der bisherigen Wohnung auf dem Internatsgelände aus und mit ihrem Mann B. in eine andere Wohnung auf demselben Gelände.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wegen des Wetters habe ich meinen Campingurlaub in Dänemark teilweise in &amp;ldquo;Freunde im Umfeld Kiel besuchen&amp;rdquo; umgemünzt und J. und B. so genau mitten im Umräumen erwischt.
Nichtsdestotrotz hatte sie sofort Zeit für mich, und wir haben in ihrer halb eingeräumten Küche lecker Kaffee getrunken und Geschichten ausgetauscht.
Während ich mich also in ihrer brandneuen Küche umsehe, fallen mir Details ins Auge, die in meiner Küche nicht so sind.
Zunächst sind es nur kleine Dinge:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da sind zum Beispiel die Schneebesen, die fein säuberlich an einer Metallstange über dem Herd aufgereiht sind.
Ich habe zu Hause einen Schneebesen, und die Katze hat ebenfalls einen, den sie in unseren Hausstand mitgebracht hat.
Beide passen nicht zueinander:
Meiner ist von Fackelmann und hat einen Griff aus orangenem Plastik.
Der von Frau Katze ist, weil die Katze ihn ausgesucht hat, natürlich brushed metal.
Bis jetzt haben wir aber mit jedem dieser Schneebesen noch alles geschneebest bekommen, was wir je haben schneebesen wollen.
J. hat auch Schneebesen.
Sieben Stück, in unterschiedlichen Größen und Formen, aber natürlich alle passend aus derselben Serie und wahrscheinlich von WMF, no less.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerade will ich eine Bemerkung darüber machen, als sie mir freudestrahlend erzählt, daß immerhin die Geschirrschränke schon eingeräumt sind.
Sie gestikuliert zu den Schränken hinter mir, und dort stehen in der Tat vier deckenhohe Schränke mit halb durchsichtigen Türen, die bis in die obersten Regale voll geräumt sind mit Porzellan und Glas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/gemueseloeffel.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B. wirft unterdessen ein, daß er beim Einräumen schier verzweifelt sei und merkt an, was für eine Heidenarbeit das gewesen sei, und daß er den halbjährigen Kurs &amp;ldquo;Welches Porzellan zu welchem Anlass&amp;rdquo; noch nicht bekommen habe.
B. ist übrigens ein Analytiker mit einem sehr pessimistischen und leicht depressiven Ansatz - ich habe es immer sehr geschätzt, wenn er meine Konzepte vor einer Präsentation auf Schwachstellen und mögliche Fehler untersucht hat und mir die Formen, Farben und Größen der Atompilze, die mein Code generieren wird, schillernd ausgemalt hat.
Seine Schilderung des Umzuges folgt demselben System, und wirkt so leicht apokalyptisch.
Seine Frau wird an dieser Art in einigen Jahrzehnten sicherlich verzweifeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Während B. also noch wie &amp;ldquo;Marvin, the paranoid android&amp;rdquo; berichtet, wie diese Mengen von Zeug hierher gelangt sind, werfe ich einen Blick in den Schrank.
Tatsächlich.
Vier Sorten flache Teller.
Na ja, okay, ich habe auch mehrere Sorten unterschiedlicher flacher Teller, aber das ist mehr eine Folge der Haushaltszusammenlegung mit Frau Katze.
Die flachen Teller von J. sind dagegen vorschriftsmäßig:
Sie unterscheiden sich nur in der Größe, sind aber ansonsten mit Sicherheit aus derselben Serie, und natürlich sind von jedem Teil 12 Exemplare vorhanden, wie in der DIN-Norm &amp;ldquo;Haushaltsführung&amp;rdquo; auf Seite 212 vorgeschrieben.
Die tiefen Teller hätten in diesem Schrank sicherlich auch nicht mehr hineingepasst, sondern stehen bestimmt in einem der anderen Schränke.
Bestimmt nicht im Glasschrank, in dem die jeweils 12 Weißweingläser, Rotweingläser, Cocktailgläser, Whiskytumbler, Sektgläser, Saftgläser und Schnapsgläser stehen.
Ich fühle mich wie in der Eröffnungssequenz von &amp;ldquo;Fight Club&amp;rdquo; und ich warte gespannt auf eine Stimme aus dem Off und die Einblendung von IKEA-Produktinformationen vor meinem inneren Auge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/lasagneheber.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J. bemerkt, daß ich mich für ihren Hausstand interessiere, und schildert unterdessen, wie sie die Küche hier in den Raum eingepasst haben, und daß der Besteckschrank in den Flur rausgeräumt werden musste.
Ich folge ihr, und blicke auf eine Art WMF-Ausstellung: Lasagneheber, Fischvorlegebesteck, Suppentassenlöffel, Spargelzange, Pellkartoffelbesteck und whatnot.
Und ich Bauer habe meine Lasagne bisher mit einem Pfannenwender serviert!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann beginnt es mir langsam zu dämmern.
Nordfriesin!
J. kommt aus Nordfriesland.
Dem Herzland der &lt;a href=&#34;http://www.landfrauen.info/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Landfrauenvereine&lt;/a&gt;


(&lt;a href=&#34;http://www.klfv-nf.de/ortsvereine.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;28 Ortsvereine!&lt;/a&gt;

 in Nordfriesland alleine).
Möglicherweise werden alle Nordfriesinnen schon als kleine Mädchen gehirngewaschen?
&amp;ldquo;Seid nett, modern, unkompliziert, spontan - aber wenn es um Haushaltsführung geht, macht ihr keine Gefangenen!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vorsichtig frage ich J. und B.: &amp;ldquo;Sagt mal, guckt Ihr eigentlich &amp;lsquo;Desperate Housewives&amp;rsquo;?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zehn Jahre PHP</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/06/07/zehn-jahre-php.html</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2005 18:44:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/06/07/zehn-jahre-php.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wie
&lt;a href=&#34;http://blog.coggeshall.org/archives/203_A_Decade_of_PHP.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;anderswo&lt;/a&gt;


angemerkt, ist morgen der 8. Juni 2005, und damit der
&lt;a href=&#34;http://groups.google.ch/group/comp.infosystems.www.authoring.cgi/msg/cc7d43454d64d133&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;10. Geburtstag&lt;/a&gt;


von PHP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was als kleines Tools zur Erstellung der Bewerbung von Rasmus Lerdorf
angefangen hat, ist jetzt ein ausgewachsenes Tool zur Erstellung und
Handhabung von Webanwendungen. PHP glänzt vor allen Dingen durch seine
Integrationsfertigkeiten: es ist die Borg, die Glue Language des Web, die
alle anderen Bibliotheken und Kommunikationswege
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Assimilation_%28Star_Trek%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;assimiliert&lt;/a&gt;

 und zur
Erreichung der eigenen Perfektion integriert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich selber bin zu PHP wahrscheinlich irgendwann in 1997 oder 1998 gekommen.
Boris Erdmann hat damals mit PHP/FI (PHP2) herumexperimentiert und für SH
Online Shopsoftware in PHP entwickelt - das war viel bequemer als in Perl.
Und so kam es, daß ich mich auch schon bald mit PHP auseinandergesetzt
habe&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denn mit Boris zusammen habe ich damals für einen Shop und das zugehörige
Prozeßbackend im Intranet eines großen Konzerns geerbt. Wir haben damals
sehr schnell gemerkt, daß wir ein Problem mit Persistenz haben und uns dann
eine generalisierte Methode zur Erzeugung von Sessionvariablen überlegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Resultat dieser Überlegungen war PHPLIB. Am
&lt;a href=&#34;http://marc.theaimsgroup.com/?l=php-general&amp;amp;m=90222497032608&amp;amp;w=2&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;19. Mai 1998&lt;/a&gt;

 habe
ich auf der php-general-Liste zum ersten Mal nach Sessions gefragt (vom
selben Tag kommt übrigens auch die Idee für
&lt;a href=&#34;http://marc.theaimsgroup.com/?l=php-general&amp;amp;m=90222497032618&amp;amp;w=2&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;PHP Standard Library&lt;/a&gt;

).
Am 30. Juni haben Boris und ich dann
&lt;a href=&#34;http://marc.theaimsgroup.com/?l=php-general&amp;amp;m=90222503034131&amp;amp;w=2&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;PHPLIB released&lt;/a&gt;

. Was ich damals als&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;We have had some stability problems with our code (spontaneous
intermittent failures on some pages; &amp;ldquo;document contains no data&amp;rdquo;, but no
log messages and no PHP debugger output) which we are trying to track, but
we have had no success. These problems may be related to a general
instability of PHPs object features (we are using classes, subclasses and
objects throughout our code).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;war vermutlich der erste Versuch weltweit, die damals brandneuen
Objektfeatures von PHP3 anzuwenden und so kam es, daß Boris und ich ca. 50
Bugreports gegen die Release Candidates von PHP3 gefiled haben und
persönlich verantwortlich für 4 von 6 Release Candidates waren (indem wir
Showstopper Bugs entdeckt haben :).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PHP ist für mich aber nicht nur eine schöne Sprache und eine reichhaltige
Plattform gewesen, sondern auch eine Erfahrung im Aufbau einer Gemeinschaft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe über die Beschäftigung mit der Sprache eine Menge von Leuten in
vielen Ländern kennegelernt. Ich habe eine
&lt;a href=&#34;http://groups-beta.google.com/group/de.admin.news.announce/msg/b4ce2ec6f6e5eafd&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Newsgroup eingerichtet&lt;/a&gt;


und
&lt;a href=&#34;http://groups-beta.google.com/group/de.comp.lang.php/msg/74b8f8ea3c8a91ad&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die FAQ&lt;/a&gt;


für die Gruppe zunächst alleine und dann mit einem wirklich guten Team
fortgeschrieben. Was damals für die FAQ gilt, ist im Grunde beschreibend für
die ganze kooperative Kultur, die um PHP herum entstanden ist:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Warum funktioniert de.comp.lang.php?de.comp.lang.php funktioniert, weil
wir hier freundlich miteinander umgehen und weil wir Arbeit nicht zweimal
machen. dclp hat eine Kultur, und Ihr koennt diese Kultur mitgestalten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der 10. Geburtstag von PHP ist damit ein Anlaß für mich, um mich bei allen
den Leuten zu bedanken, die an diesem wirklich großen Projekt mitgearbeitet
haben und die durch Kooperation und den Willen, ohne besonderen Anlaß zu
einem gemeinsamen Ganzen beizutragen, die Sprache und die Gemeinschaft PHP
zu einer der bedeutendsten Plattformen für Webentwicklung weltweit gemacht
haben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der unaufhaltsame Niedergang der Strandburg</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/08/04/der-unaufhaltsame-niedergang-der-strandburg.html</link>
      <pubDate>Wed, 04 Aug 2004 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/08/04/der-unaufhaltsame-niedergang-der-strandburg.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dies ist nicht mehr das Strandbild, das ich aus meiner Jugend kenne. Früher war der Strand in Ording sauber geteilt zwischen Strandkorbinhabern und Strandburgenbauern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kam man morgens an den Strand, blickte man auf eine Landschaft wie nach einem Meteoritensturm, Ringwall an Ringwall. Manche von ihnen besetzt mit einem uneinnehmbaren - weil mit einem Holzgitter und Schloß verriegelten - Strandkorb, andere scheinbar leer und verfügbar. Doch wehe, wenn man sich in den Sandwällen niederließ, den eine Familie gestern in stundenlanger Kleinarbeit errichtet hat, deren Wälle sie mit Schippe und Schaufel geglättet und mit dem Familiennamen in Muscheln beschriftet hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das heutige Strandbild ist bunter und dichter gepackt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/strandmuscheln.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schuld daran sind emsige Chinesinnen, die in schlecht belüfteten Sweatshops die Strandmuscheln nähen, die man heute überall für Zwölf Euro Neunzig kaufen kann. So können Strandbesucher des 21. Jahrhunderts ohne größere Erdarbeiten zur Errichtung eines Windschutzes sich gleich auf das eigentliche Business konzentrieren, also wahlweise in der Sonne braten oder - wenn sie schlauer sind - baden gehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und so kommt es, daß das Strandbild 2004 geprägt wird von hunderten bunter Strandmuscheln - außer dort, wo noch
Zucht und Ordnung herrscht und man der Arbeitslosigkeit der Strandkorbwächter durch Regulierung des Marktes Einhalt geboten hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/strandmuschel.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strandmuschelaufbauern zuzusehen- insbesondere wenn Wind ist - ist übrigens ein Quell unendlicher Belustigung. Papa rollt die Zeltbahn aus und steckt dann mehr oder weniger planlos Stange um Stange in das gute Stück, um am Ende mit einem riesengroßen bunten Drachen in der Hand herumzustehen und Mama zuzubrüllen, wo die die Heringe zu setzen hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei kann es so einfach und schmerzlos sein, wenn man mit dem Wind und von unten nach oben arbeitet: Bahn quer zum Wind ausrollen, Heringe 1+2 rein, Stange 3 rein und die Muschel steht. Heringe 4+5 rein und mit der Stange 6 und ihrem Gegenstück auf der anderen Seite versteifen. Das geht mit einer Person und ganz ohne Drama - und vor allen Dingen, ohne daß sich die Strandmuschel in ein vom Wind getriebenes Geschoß verwandelt, das einmal über den Strand fegt&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

