<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>kiel on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/kiel.html</link>
    <description>Recent content in kiel on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Dec 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/kiel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>15 Jahre zuvor...</title>
      <link>/2011/12/05/15-jahre-zuvor.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/05/15-jahre-zuvor.html</guid>
      <description>Dezember 1996  Silvesterfeier mit dem &amp;ldquo;Hohen Rath der 13. Weisen vom Feed&amp;rdquo; und der &amp;ldquo;Allianz wieder den Hohen Rath der 13 Weisen vom Feed&amp;rdquo; in der Wassilystraße in Kiel. Ich verfasse gerade den RfD rmgroup de.talk.bizarre.
Linker Bildschirm: Linux-System, Mitte: NeXTstation (Graustufen-Display, 25 MHz 68040, 20 MB RAM, 1 GB HDD), Rechts: Storage, Tape und CD-ROM für NeXTstation.
Auf dem Schild am Regal über mir steht: &amp;ldquo;Das Kopieren von Programmen ist aus urheberrechtlichen Gründen nicht gestattet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieso wir Helden sein wollen</title>
      <link>/2010/07/21/wieso-wir-helden-sein-wollen.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/21/wieso-wir-helden-sein-wollen.html</guid>
      <description>Vor drei Jahren schrieb ich etwas zu Echten Helden und daß das Wunder unserer Zeit darin liegt, daß es leichter denn je ist, ein Held zu werden, indem man einfach etwas tut und dadurch die Welt fundamental verändert.
Warum wollen Leute Echte Helden sein? Dazu gibt es ein wunderbares Video von RSAnimate , das erklärt, wieso Geld als Motivator nicht funktioniert außer für die primitivsten und langweiligsten Tätigkeiten und was Leute wirklich motiviert: Self Direction, Mastery und Purpose.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Echte Helden</title>
      <link>/2007/09/07/echte-helden.html</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/09/07/echte-helden.html</guid>
      <description>Man hat mich gebeten, auf den Kieler Linuxtagen am 7/8. September etwas salbungsvolles zum Thema 15 Jahre Linux zu erzählen. Und das etwas mit Kiel zu tun hat.
Damit bin ich offiziell ein alter Sack.
Sobald man gebeten wird, über Rückblicke zu referieren und von der guten alten Zeit zu schwelgen ist man offiziell ein alter Sack.
So die Sorte Typ, die von den Helden vergangener Zeiten erzählt. Für die Richard Dean Anderson noch McGyver war, der mit dem Taschenmesser in der Hand noch selber Leben rettete, und nicht Sesselpuper bei Stargate.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ode an Kiel</title>
      <link>/2007/07/30/ode-an-kiel.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/07/30/ode-an-kiel.html</guid>
      <description>Ode an Kiel: Ich baue wie viele andere Kerle einen Grill auf, sortiere Decke, Lebensmittel und Bier-Kühler und lasse das alles wortlos auf Sophie wirken. Die untergehende Sonne lässt das Fördewasser weich schimmern, am Ufer gegenüber strahlt weiß der Sand, ganz weit hinten rechts leuchtet blau-rot der HDW-Kran, dazwischen die Segler, ein paar Schnellboote, die wie junge Hunde über die Förde tollen und zur Linken weit und offen das Meer. Ein paar Stunden noch, und der Vollmond wird genau über Heikendorf stehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MuT 64er 10/86</title>
      <link>/2006/10/26/mut-64er-10-86.html</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/10/26/mut-64er-10-86.html</guid>
      <description>Im März 1983 bekam ich meinen ersten eigenen Computer, einen Commodore 64. Meiner war das alte Modell mit braunen statt schwarzen Funktionstasten und dem VIC I, bei dem die linken änder von Sprites immer flackerten. m Sommer 1983 kam dann eine 1541 dazu.
Irgendwann in dieser Zeit zog ich außerdem aus der Probsteier Pampa in die tosende Großstadt, nach Kiel. Dort lernte ich irgendwo an den üblichen Diskettentauschstellen Daniel kennen. Das war gut, denn so kannte ich jemanden, der wie ich im Gegensatz zu den üblichen Kopierkiddies auch selber was machte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Über Umzüge</title>
      <link>/2005/08/13/ueber-umzuege.html</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/08/13/ueber-umzuege.html</guid>
      <description>Umzüge sind total toll. Umzüge anderer Leute jedenfalls. Denn da lernt man immer jede Menge Dinge über diese Menschen, die man vorher so nicht gewusst hatte.
Meine gute Freundin J. zum Beispiel zieht gerade um. Nicht weit. Sie ist Lehrerin in einem Internat, und weil sie jetzt 13 Mädels zum Betreuen bekommt, zieht sie aus der bisherigen Wohnung auf dem Internatsgelände aus und mit ihrem Mann B. in eine andere Wohnung auf demselben Gelände.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zehn Jahre PHP</title>
      <link>/2005/06/07/zehn-jahre-php.html</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/06/07/zehn-jahre-php.html</guid>
      <description>Wie anderswo angemerkt, ist morgen der 8. Juni 2005, und damit der 10. Geburtstag von PHP.
Was als kleines Tools zur Erstellung der Bewerbung von Rasmus Lerdorf angefangen hat, ist jetzt ein ausgewachsenes Tool zur Erstellung und Handhabung von Webanwendungen. PHP glänzt vor allen Dingen durch seine Integrationsfertigkeiten: es ist die Borg, die Glue Language des Web, die alle anderen Bibliotheken und Kommunikationswege assimiliert und zur Erreichung der eigenen Perfektion integriert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der unaufhaltsame Niedergang der Strandburg</title>
      <link>/2004/08/04/der-unaufhaltsame-niedergang-der-strandburg.html</link>
      <pubDate>Wed, 04 Aug 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2004/08/04/der-unaufhaltsame-niedergang-der-strandburg.html</guid>
      <description>Dies ist nicht mehr das Strandbild, das ich aus meiner Jugend kenne. Früher war der Strand in Ording sauber geteilt zwischen Strandkorbinhabern und Strandburgenbauern.
Kam man morgens an den Strand, blickte man auf eine Landschaft wie nach einem Meteoritensturm, Ringwall an Ringwall. Manche von ihnen besetzt mit einem uneinnehmbaren - weil mit einem Holzgitter und Schloß verriegelten - Strandkorb, andere scheinbar leer und verfügbar. Doch wehe, wenn man sich in den Sandwällen niederließ, den eine Familie gestern in stundenlanger Kleinarbeit errichtet hat, deren Wälle sie mit Schippe und Schaufel geglättet und mit dem Familiennamen in Muscheln beschriftet hat.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
