<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>work on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/work.html</link>
    <description>Recent content in work on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 08 Oct 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/work/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Vijzelbuurt is changing</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/10/08/vijzelbuurt-is-changing.html</link>
      <pubDate>Thu, 08 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/10/08/vijzelbuurt-is-changing.html</guid>
      <description>Back when I was still commuting to work in an office, in the far past, I used to be in the Spaces building in Vijzelgracht in Amsterdam, every day. Mark Wagenbuur of BicycleDutch has been there today, and tweeted :
 Amsterdam is changing dramatically. I was in Vijzelstraat for the first time in about 2 years and I was pleasantly surprised! Looked up the old situation in Google StreetView for some before and afters.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rolling back a rollout</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/01/17/rolling-back-a-rollout.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/01/17/rolling-back-a-rollout.html</guid>
      <description>Florian Haas asks on Twitter :
&amp;ldquo;How do you solve reliable rollback. The definition of a reliable rollback being: &amp;lsquo;get reset &amp;ndash;hard &amp;rsquo;, &amp;lsquo;git push -f&amp;rsquo; and then magic happening that returns your infra to the exact state it was at .&amp;rdquo;
The problem is relatively easy to solve with modern infrastructure-as-code for anything that is stateless. It becomes a bit more involved when you are dealing with things with state, such as database instances or Zookeepers or similar things.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Where do you see yourself in five years?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/09/11/where-do-you-see-yourself-in-five-years.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/09/11/where-do-you-see-yourself-in-five-years.html</guid>
      <description>Seriously, HR people ask the weirdest questions.    &amp;ldquo;Where do you see yourself in five years?&amp;rdquo;
 For a Twentysomething with no owned property and no family the truthful answer is of course &amp;ldquo;In a different company, twice removed. Not because you suck more than anywhere else, but, like, statistically.&amp;rdquo;
 &amp;ldquo;Where do you see yourself in five years?&amp;rdquo; &amp;ldquo;Week 27 or 28?&amp;rdquo; &amp;ndash; LionKingLee That time when you finish school and university and before you settle down with dependencies that make you immobile - it is an important time in your life.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The company as a social engine</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/08/07/the-company-as-a-social-engine.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/08/07/the-company-as-a-social-engine.html</guid>
      <description>So why is everything so complicated? At work, I mean.
Think of a small company. A single person, a founder, is building her business. She knows her way around, it&amp;rsquo;s all in her head: The plan, the things that are important and why, and how they are to be executed. Also, tradeoffs to be corrected later, potential opportunities for later and a lot of other meta: Stuff that does not get executed right now, but that informs decisions, priorities and preferences.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Twitter so: Testing in Production</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/08/01/twitter-so-testing-in-production.html</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/08/01/twitter-so-testing-in-production.html</guid>
      <description>Matthew Dutton: »@mipsytipsy I thought &amp;ldquo;You have to test in production&amp;rdquo; was a bold statement and would love to hear more of your thoughts on the topic.«
Charity Majors: »Hmmm, you&amp;rsquo;re not the only one to call this out. I&amp;rsquo;ll add it to my list of &amp;ldquo;articles to write someday&amp;rdquo; ? but here&amp;rsquo;s the gist: We have always tested in production, just not well. And obviously, I&amp;rsquo;m not advising anyone to do less of the usual pre-production testing methods, but at some point, esp with distributed systems, you just can&amp;rsquo;t usefully mimic the qualities of size and chaos that tease out the long thin tail of bugs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rolling out patches and changes, often and fast</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/05/18/rolling-out-patches-and-changes-often-and-fast.html</link>
      <pubDate>Thu, 18 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/05/18/rolling-out-patches-and-changes-often-and-fast.html</guid>
      <description>Fefe had a short pointer to an article Patching is Hard . It is, but you can make it a lot easier by doing a few things right. I did s small writeup (in German ) to explain this, which Fefe posted.
I do have an older talk on this, titled &amp;ldquo;8 rollouts a day&amp;rdquo; (more like 30 these days). There are slides and a recording . The Devops talk &amp;ldquo;Go away or I will replace you with a little shell script&amp;rdquo; addresses it, too, but from a different angle (slides , recording ).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Canary Skill Endorsements</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/05/09/canary-skill-endorsements.html</link>
      <pubDate>Tue, 09 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/05/09/canary-skill-endorsements.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Canary Skill Endorsements &amp;quot;: If you see them being used in a letter sent to you by a recruiter, you go all Van Halen when they spot a brown M&amp;amp;M .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Interview in the Enterprise</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/03/27/the-interview-in-the-enterprise.html</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/03/27/the-interview-in-the-enterprise.html</guid>
      <description>See also an earlier article in the blog, and Why I Don&amp;rsquo;t Talk to Google Recruiters mentioned in the comments. Where I work we have regular round tables, in which you can talk and ask questions to middle management from other departments than your own. I had the opportunity to talk to a person who manages development priorities and staffs teams, and who of course has some insight into hiring and the interview process.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatisierung und Skalierung - Teil 2</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/02/18/automatisierung-und-skalierung-teil-2.html</link>
      <pubDate>Fri, 18 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/02/18/automatisierung-und-skalierung-teil-2.html</guid>
      <description>Dies ist der 2. Teil zum Thema Automatisierung von Systemverwaltungsaufgaben. Den ersten Teil gibt es hier .
In jenem Text habe ich mit dem Beispiel eines Installationsservers gearbeitet und ich schrieb darüber:
 Was also wie ein wenig Gescripte aussieht, ist in Wirklichkeit die Definition und Realisierung eines Prozesses - genau genommen die Formalisierung eines Prozesses &amp;ldquo;Server aufsetzen&amp;rdquo; in der Firma. Das Ziel des Prozesses ist die Produktion einer neuen Maschine, die einer gewissen Spezifikation möglichst gut entsprechen soll.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automatisierung und Skalierung</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/02/17/automatisierung-und-skalierung.html</link>
      <pubDate>Thu, 17 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/02/17/automatisierung-und-skalierung.html</guid>
      <description>Ich hatte im Vorfeld der OSDC 2011 eine interessante Unterhaltung mit Julian Hein zum Thema Automatisierung. Er wollte, daß ich einmal erkläre, warum man das eigentlich tut - und was man da eigentlich tut.
Die Antwort ist ein wenig länger, und weil ich dieses Jahr nicht zur OSDC fahren kann und dort auch nicht reden kann, will ich einmal versuchen, meinen Text zumindest in groben Zügen hier aufzuschreiben.
 Die Zusammenfassung ist jedenfalls, daß Automatisierung kein technisches Problem ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schnitzeljagd 2010 - Die Rache der Cyborgs</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/12/15/schnitzeljagd-2010-die-rache-der-cyborgs.html</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/12/15/schnitzeljagd-2010-die-rache-der-cyborgs.html</guid>
      <description>Heute war ich auf einer Schnitzeljagd, als Kennenlernspiel und Teambuilding-Exercise.
So die Theorie. 2010 läuft so etwas anders.
  Geht zu dem und dem - betriebsbedingt - Hotel. Google Maps an. Ah, dort ist es. Da gehen wir dann hin, walking navigation (experimental). Funktioniert.
  Hier ist Eure nächste Aufgabe. Firmenbedingt Fragen zum Hotelbusiness. Wir sind IT, keine Hotel-Leute. Man kann uns die Antworten zu den Fragen in einem Vortrag erklären, oder wir können &amp;ldquo;raten&amp;rdquo;: 5 Leute in der Gruppe, 5 Smartphones auf dem Tisch.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kulturelles Defizit</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/02/28/kulturelles-defizit.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/02/28/kulturelles-defizit.html</guid>
      <description>Seitdem ich für Geld andere Leute glücklich mache bin ich immer wieder einige Jahre auf der Walz gewesen, und habe mich als Angehöriger des fahrendes Volkes als Projektkraft bei wechselden Auftraggebern verdingt, um danach wieder einige Jahre fest in einem Laden angestellt ein wenig seßhafter zu werden, Kraft zu tanken und das Gelernte zu verarbeiten. Eine der Sachen, die ich mich dabei immer wieder fasziniert haben sind die unterschiedlichen Arbeitsstile der verschiedenen europäischen Kulturen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet und Produktivität aus der Sicht eines Cyborgs</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/10/09/internet-und-produktivit-t-aus-der-sicht-eines-cyborgs.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/10/09/internet-und-produktivit-t-aus-der-sicht-eines-cyborgs.html</guid>
      <description>Auf dem wunderbaren Blog Netzwertig findet man Zeitverschwendung vs. Effizienzgewinn :
 Man kennt sie ja, die Klagen über verschwendete Zeit am Arbeitsplatz. Anstelle produktiv zu sein und ihren Job zu erledigen, surfen Angestellte bei Facebook, Twitter und YouTube – und fügen damit Firmen erheblichen Schaden zu. So zumindest sehen es viele Unternehmen und blockieren daher den Zugriff auf einschlägige Sites des Social Web. 54 Prozent der US-Unternehmen sperren Social Networks komplett, so eine aktuelle Studie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cat5-o-Nine-Tails von uschebit</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/12/18/cat5-o-nine-tails-von-uschebit.html</link>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/12/18/cat5-o-nine-tails-von-uschebit.html</guid>
      <description>*Fabulous Uschebit sends me this package of Cat-5-o-Nine-Tails and cookies for Deborah. Debs is a DBA colleague of mine and works from Cambridge
Much more stylish than a blunt clue bat</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hardware für ein MySQL</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/07/28/hardware-f-r-ein-mysql.html</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/07/28/hardware-f-r-ein-mysql.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Ich muß Hardware für einen Rechner kaufen, auf dem dediziert nur ein MySQL laufen soll. Was soll ich beschaffen?&amp;rdquo; ist eine Frage, die ich recht oft höre. Hier ist die lange Antwort.
Bevor man sich mit dem freundlichen Hardwarehöker des geringsten Mißtrauens in Verbindung setzen kann, muß man sich erst einmal ein paar Dinge überlegen.
Datenbank-Zielgröße bestimmen   Die allererste Überlegung ist die erwartete Zielgröße der Datenbank: Werden wir einen Bestand von 1G, 10G, 100G oder 1000G haben?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Jahr auf der Straße</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/10/31/ein-jahr-auf-der-strasse.html</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/10/31/ein-jahr-auf-der-strasse.html</guid>
      <description>Jetzt bin ich genau ein Jahr lang für MySQL auf der Straße gewesen. Eigentlich begann alles schon ein wenig früher, als ich meinen Resturlaub Anfang September 2005 dazu verwendet habe, am MySQL Consulting Bootcamp 2005 in München teilzunehmen und mich dort auch zertifizieren zu lassen. Zwei Monate später, am 1. November, habe ich dann meinen neuen Job angetreten.
Die ersten zwei Wochen habe ich Peter Zaitsev beim c&amp;rsquo;t DVD-Shop Benchmark begleitet und dabei eine Menge über MySQL Performance Tuning gelernt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erfahrungen mit Nonoffice</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/07/05/erfahrungen-mit-nonoffice.html</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/07/05/erfahrungen-mit-nonoffice.html</guid>
      <description>Seit dem 1. November 2005 arbeite ich für MySQL Deutschland GmbH als Consultant. Damit mit bin ich Teil einer Firma mit 320 Mitarbeitern in 27 Ländern. Ein Office habe ich noch nie gesehen . Einige der Kollegen, mit denen ich am engsten zusammenarbeite habe ich auch noch nie gesehen. Die anderen sehe ich so alle paar Monate mal. Die Zusammenarbeit ist gut und sehr intensiv.
Als ich von web.de zu MySQL gewechselt bin, war ich am Anfang sehr skeptisch und habe meine Interviewpartner gefragt, wie das denn wohl so ist, für eine &amp;ldquo;virtuelle&amp;rdquo; Firma zu arbeiten, in der die Kollegen so weit verstreut gesät sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>In with the out, old with the new...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/10/28/in-with-the-out-old-with-the-new.html</link>
      <pubDate>Fri, 28 Oct 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/10/28/in-with-the-out-old-with-the-new.html</guid>
      <description>Das war&amp;rsquo;s .
Bis heute - fast zwei Jahre lang - war ich Security-Fuzzi für web.de. Das bedeutet: Ich habe Security Policy definiert, Fachabteilungen bei der Umsetzung von Policies beraten und entweder selbst oder von Dritten die Umsetzung von Policies prüfen lassen, und außerdem den Security Incident Management Prozess betrieben. In der Praxis bedeutet das, daß ich am härtesten Arbeitstag meines Lebens mit der Hilfe von vielen Kollegen einmal das gesamte Rechenzentrum von web.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MySQL Consulting Bootcamp Munich 2005</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/09/10/mysql-consulting-bootcamp-munich-2005.html</link>
      <pubDate>Sat, 10 Sep 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/09/10/mysql-consulting-bootcamp-munich-2005.html</guid>
      <description>Hinter mir liegt eine Woche MySQL Consulting Bootcamp Munich 2005. Für mich eine Woche mit Intensivkursen in MySQL 5, Performanceoptimierung und MySQL Cluster - wir haben das Schlungsprogramm, das sonst mehr als zwei Wochen abgewickelt wird, in 5 Tagen durchgezogen. Nebenbei habe ich noch das MySQL 4 Core und Pro Exam abgelegt (Ergebnisse liegen noch nicht vor, aber ich fand die Prüfung ziemlich schwierig), und wir waren an 5 Tagen zirka viermal in verschiedenen Bierhallen, Biergärten oder im Hofbräuhaus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Danach...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/danach.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/danach.html</guid>
      <description>Nur noch schlafen, bitte.
Geht alles wieder? Ja, auch wenn da noch so viel Rot ist.
Restcrew.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn es mal wieder länger dauert...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/wenn-es-mal-wieder-laenger-dauert.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/wenn-es-mal-wieder-laenger-dauert.html</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Invasion des guten Geschmacks</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/13/invasion-des-guten-geschmacks.html</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/13/invasion-des-guten-geschmacks.html</guid>
      <description>Ciao, Tosi . Wir haben ihn gehen lassen, damit er sein Hobby &amp;ldquo;Navigationssysteme bauen&amp;rdquo; zum Beruf machen kann. Damit Ihr Euch nicht zu sehr verfahrt, haben wir gleich für eine passende Ausstattung gesorgt (Der Schönling, der sich da links ins Bild drängt ist Cruisi ).
Informatikerhaushalt, Erstausstattung
Besonderer Dank muß hier an Jochen gehen, der konspirativ den Bedarf ermittelt hat und uns so in die Lage versetzt hat, die schlimmsten Lücken zu schließen.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
