<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>gaming on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/gaming.html</link>
    <description>Recent content in gaming on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 27 Sep 2022 08:38:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/gaming/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>... and a happy new hack.</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2022/01/01/and-a-happy-new-hack.html</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2022 16:28:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2022/01/01/and-a-happy-new-hack.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Und das neue Jahr beginnt für uns mit einem Minecraft-Server, auf dem wichtige Personen, die sich nichts haben zuschulden kommen lassen, plötzlich gebannt sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2022/01/banned.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach einem Unban an der Console: Der Spawn, der Eintrittspunkt für neue Spieler, ist komplett verwüstet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2022/01/spawn.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben tägliche Backups, sodass das schnell behoben ist. Bleibt die Frage, was passiert ist.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;gehackt&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#gehackt&#34;&gt;
	Gehackt
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Unter den Spielern ist die Frage schnell geklärt: &amp;ldquo;&lt;code&gt;&amp;lt;user&amp;gt;&lt;/code&gt; wurde gehackt.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es stellt sich raus:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;code&gt;&amp;lt;user&amp;gt;&lt;/code&gt;&amp;rdquo; bekommt einen &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2021/11/30/discord-nitro-spam-and-2fa.html&#34;&gt;Free Nitro Spam&lt;/a&gt;

.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Er klickt darauf.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Er wird gebeten, &amp;ldquo;&lt;code&gt;FreeNitro.exe&lt;/code&gt;&amp;rdquo; zu installieren und macht das, startet dann das &lt;code&gt;.exe&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sein Rechner macht ein Dutzend Fenster auf, rappelt los, und geht am Ende aus (und bleibt aus).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Im Rahmen des Exploits wurde er gebeten, seinen Minecraft Login und seinen Discord Login mit Passwort anzugeben, was er dann auch brav tat.
Zwei-Faktor-Authentisierung hat er nicht benutzt.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;impact&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#impact&#34;&gt;
	Impact
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;nur-minecraft&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#nur-minecraft&#34;&gt;
	Nur Minecraft
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Den ersten Minecraft-Server für unser Kind und seine Freunde hatten wir daheim.
Das ging gut: Die Maschine hat 8 Cores, 32 GB Speicher und ist sowieso an, weil sie Dinge im Haus tut.
Die Anbindung ist mit Glasfaser und fester IP auch überaus zufriedenstellend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als der ganze Server größer wurde, habe ich mit externen Anbietern herumexperimentiert und am Ende einen VPS besorgt.
Wichtig dabei ist nur, daß es eine Maschine ist, die nicht zu Hause steht, auf der nichts als Minecraft läuft und die keine Vertrauensbeziehung in irgendeiner Form mit anderen Maschinen von uns hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das hat sich nun bezahlt gemacht.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;restore&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#restore&#34;&gt;
	Restore
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Wir haben auf dem Server daheim ein tägliches Backup: Der Minecraft-Server wird einmal pro Tag aus dem Internet nach Hause kopiert.
Das ist ein Pull, d.h. wir loggen uns auf dem Minecraft-Server ein und nicht der Minecraft-Server daheim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir heben die Backups 30 Tage lang auf und das Backup vom 1. jeden Monats unlimitiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch konnten wir das gesamte Minecraft-Verzeichnis zur Seite bewegen, und dann aus dem Backup vom Vortag wiederherstellen.
Das hat 2 Minuten gedauert.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;logs&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#logs&#34;&gt;
	Logs
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das alte Verzeichnis liegt noch vor.
Dort sind auch die Logs vom Vorfall.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Vorfall spielt sich so ab:
Der kompromittierte Account von &lt;code&gt;&amp;lt;user&amp;gt;&lt;/code&gt; loggt sich ein und fängt an, &lt;code&gt;/lp&lt;/code&gt; Kommandos für das LuckPerms-Plugin zu senden.
Er listet alle User mit Rechten, und kickt und bannt diese dann.
Danach entzieht er ihnen Rechte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Plugin &lt;code&gt;WorldEdit&lt;/code&gt; ist installiert und der Account von &lt;code&gt;&amp;lt;user&amp;gt;&lt;/code&gt; teleportiert sich auf den Spawn und fängt dort an, mit grossflächigen Brushes umzudekorieren.
Das Vorgehen sieht jedoch nicht systematisch und auch nicht schnell aus:
Die Aktion dauert beinahe 30 Minuten.
Das spricht nicht für einen gescripteten Angriff, und ist inkonsistent mit meinem Bild von einem &amp;ldquo;Free Nitro&amp;rdquo; Scammer und Angreifer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Logbuch des Serves und der mit &lt;code&gt;debsums&lt;/code&gt; verifizierte Zustand des Systems macht eine Reinstallation von allem
vermutlich nicht notwendig.
Es genügt, mit dem Stand aus dem Backup weiterzufahren.
Das ist angenehm:
Zwar ist der Server vollständig ansibilisiert und mit dem Backup in weniger als 30 Minuten aus einer kompletten Neuinstallation wiederherzustellen, aber wenn das nicht notwendig ist, ist das angenehm.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;der-user&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#der-user&#34;&gt;
	Der User
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der betreffende User hat Accounts auf Dutzenden von Minecraft-Servern.
Als engagierter und intensiver Spieler oft mit Sonderrechten.
Alle diese Server sind beschädigt, viele weniger automatisiert als unserer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Account-Recovery ohne 2FA ist schwierig.
Account-Recovery bei gleichem Paßwort für Minecraft und die Recovery-Mailadresse unmöglich.
Daraus folgt, daß man seine Recoveryadresse für den Minecraft Account eventuell nicht bei Hotmail haben sollte.
Daraus folgt auch, daß man Kindern Passwort Re-Use gar nicht früh genug aberziehen kann.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;maßnahmen-und-fazit&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#ma%c3%9fnahmen-und-fazit&#34;&gt;
	Maßnahmen und Fazit
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wir verlangen in Zukunft für alle Benutzer mit Rechten auf dem Server oder im Discord zu beweisen, daß sowohl ihr Minecraft (Microsoft) Account als auch ihr Discord-Account mit Zwei-Faktor-Authentisierung gesichert sind.
Das wird helfen, den Schaden von solchen falschen Klicks zu minimieren und Accounts recoverbar zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Analyse der Logfiles war hilfreich bei der Rekapitulation der Vorgänge, und um das Ausmaß des Schadens und den Reifegrad des Angreifers zu bestimmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einen externen, nur für Minecraft verwendeten Server zu nehmen, der nicht im Heimnetz steht, war sinnvoll und hat sich bezahlt gemacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Vorfall ist ein gutes Werkzeug, um der Spielergruppe zu erläutern, wieso Accountsicherheit wichtig ist und wie man sich gegen solche Angriffe verteidigt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dein Kind will Minecraft spielen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/12/20/dein-kind-will-minecraft-spielen.html</link>
      <pubDate>Mon, 20 Dec 2021 13:32:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/12/20/dein-kind-will-minecraft-spielen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nachdem mich jetzt das dritte Paar computer-affiner Eltern mal gefragt hat, was man denn braucht, sobald der Nachwuchs sich &amp;ldquo;Minecraft&amp;rdquo; wünscht, hier der Aufschrieb zum Thema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minecraft ist ursprünglich von der schwedischen Firma Mojang in Java entwickelt worden.
Der Eigner, Markus &amp;ldquo;Notch&amp;rdquo; Persson, hat das Spiel und die Firma Mitte 2014 auf Twitter zum Verkauf angeboten, und Microsoft hat die Firma gekauft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/notch/status/478766808841732096&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/12/minecraft6.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;


&lt;em&gt;Spiel zu verkaufen - Minecraft ist auf Twitter angeboten worden. Jeder mit dem notwendigen Kleingeld &amp;ndash; 2.5 Milliarden USD &amp;ndash; konnte zuschlagen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Techradar hat mehr zur &lt;a href=&#34;https://www.techradar.com/news/the-history-of-minecraft&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Geschichte von Minecraft&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;java-und-bedrock-edition&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#java-und-bedrock-edition&#34;&gt;
	Java und Bedrock-Edition
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eine der Aktivitäten von Microsoft war, das Spiel in C# neu zu schreiben. Dies ist die Bedrock-Edition, im Gegensatz zur Java-Edition des Originalspiels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bedrock und Java sind nicht kompatibel, es gibt kein Crossplay, und die beiden Spiele werden nicht parallel entwickelt.
Es sind für alle praktischen Zwecke zwei verschiedene Spiele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man will unbedingt und ausschließlich die Java-Edition kaufen.
Die Bedrock-Edition ist steril:
Erweiterungen für den Client und den Server werden von Microsoft verkauft.
Als Entwickler muss man sich anmelden, Verträge unterschreiben und Gebühren managen.
Es gibt deswegen praktisch keine Mod-Scene, sondern nur abgepacktes Gameplay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niemand spielt Bedrock, und wenn Dein Kind von Minecraft redet, meint es die &lt;a href=&#34;https://www.minecraft.net/en-us/store/minecraft-java-edition&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Java-Edition&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/12/minecraft1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Die Maskottchen und default Skins: Steve und Alex.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Java-Edition ist extrem lebendig, genau genommen ein unregulierter Dschungel.
Hier gibt es viele nette Leute, die spannende Dinge machen, und ein paar sehr dunkle Ecken.
Das ist aber im Grunde kein das Spiel verderbendes Problem, sondern eine gute Gelegenheit, gleich auch ein wenig Medienkompetenz und Grundlagen der Sicherheit zu vermitteln.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-wird-gespielt&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-wird-gespielt&#34;&gt;
	Was wird gespielt?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Minecraft ist ein Spiel, das für Kinder ab 8 interessant ist.
Es ist zunächst einmal eine Art virtuelles Lego im Anzug eines Survival- und Crafting-Spieles:
Die Spieler müssen in einer Welt aus Blöcken erkunden, Ressourcen sammeln, aus den Ressourcen Dinge bauen und dabei die Nacht überleben.
Das ist nicht unbedingt einfach, denn in der Nacht kommen verschiedene Monster, gegen die man nur bestehen kann, wenn man tagsüber einen Unterschlupf gebaut und Ausrüstung gewonnen hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/12/minecraft2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Die Overworld, die normale Welt, hat verschiedene Klimazonen (&amp;ldquo;Biome&amp;rdquo;), in denen unterschiedliche Ressourcen zu finden sind.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Spiel hat eine marginale Story, im Laufe derer die Spieler weitere &amp;ldquo;Welten&amp;rdquo; entdecken und durch Portale betreten können:
der Nether und the End.
Das ist jedoch im Grunde alles nebensächlich, weil es in der ersten Iteration darum geht, mit Freunden zusammen aus Klötzen Dinge zu bauen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hardware-anforderungen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#hardware-anforderungen&#34;&gt;
	Hardware-Anforderungen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wegen der Zielgruppe hat das Spiel (mindestens bis Version 1.14.4) praktisch keine Mindestanforderungen an die Hardware.
Wortwörtlich jeder abgelegte Kartoffelcomputer kann Minecraft irgendwie ausführen &amp;ndash; Probleme entstehen vermutlich erst, wenn eine IDE (siehe unten) oder ein Videoschnitt-System oder Streaming-Support dazu kommen.
Wie dem auch sei:
Das schließt ein 2009er MacBook Pro, einen Raspi 4 und circa jede Intel-Büchse der letzten 10 Jahre ein.
Weil es Java ist, funktioniert das alles mit demselben Spiel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wegen der Modding-Community (dazu unten mehr) gibt es praktisch auch keine Höchstanforderungen an die Hardware:
Wenn man Raytracing Renderer installiert hat, reizt das Spiel auch eine &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=AdTxrggo8e8&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nvidia RTX 3090&lt;/a&gt;

 voll aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/12/minecraft3.jpg&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/12/minecraft3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;


&lt;em&gt;Minecraft Standard und mit einem Raytracing Render Mod auf einer Nvidia RTX. Was ein paar hingeworfene Kissen ausmachen&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minecraft ist eine Client-Server-Anwendung. Ein oder mehr Spieler verbinden ihre Clients mit dem Minecraft-Server und bespielen dann zusammen diese Welt.
Spielt man &amp;ldquo;offline&amp;rdquo;, startet der Launcher im Hintergrund einen lokalen Server auf dem Laptop, und verbindet den Client im Einzelspielermodus mit dem Server.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Onlinebetrieb verbindet man sich mit einem zentralen Server, der von irgendjemandem betrieben wird, und spielt dann dort mit anderen.
Das sind im Zweifel echt viele Spieler &amp;ndash; auf einem öffentlichen Server irgendwelche Personen irgendwelchen Alters.
Auf einem privaten Server ist es so, wie immer es die Zugangs-Policy des Servers definiert.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;kein-minecraft-ohne-discord-kein-login-ohne-2fa&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kein-minecraft-ohne-discord-kein-login-ohne-2fa&#34;&gt;
	Kein Minecraft ohne Discord, kein Login ohne 2FA
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Öffentliche Server gibt es viele, die verschiedenen Serverlisten zeigen um eine halbe Million Serverinstallationen an.
Die meisten sind relativ kleine Communities mit beschränktem Zugang, einige sind sehr grosse öffentliche Installationen.
Besonders hervorstechend ist &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Hypixel&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hypixel&lt;/a&gt;

, einer der am besten gewarteten und entwickelten öffentlichen Server.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu jedem öffentlichen Server gehört dieser Tage auch immer ein Discord (früher war das Teamspeak).
Der Hypixel Discord ist zum Beispiel &lt;a href=&#34;https://discord.com/invite/hypixel&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Discord ist ein Hoster für Text-, Sprach-, Video-Chat und Game-Streaming.
&amp;ldquo;Ein Discord&amp;rdquo; ist ein geschlossener (zunächst kostenloser) virtueller Chatserver mit verschiedenen Kanälen für Text- und AV-Chat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit einem einzelnen Discord-Login kann man Zugang zu einer Reihe von Communities unterschiedlicher Größe bekommen.
Es ist also sinnvoll, mit dem Java-Minecraft-Account auch noch gleich einen (kostenlosen) Discord-Account zu erstellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei ist es extrem sinnvoll, diesen Zugang (wie auch den Microsoft-Zugang) mit 2-Faktor-Authentisierung abzusichern und das Kind gleich von Anfang an zu 2FA zu erziehen.
Warum ist das so?
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2021/11/30/discord-nitro-spam-and-2fa.html&#34;&gt;Dazu hier ein kleines Erlebnis&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-wird-eigentlich-gespielt&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-wird-eigentlich-gespielt&#34;&gt;
	Was wird eigentlich gespielt?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nach einer Weile Spiel wird das Kind weitere Wünsche und Fragen haben, weil das Spiel selbst nicht der primäre Inhalt von Minecraft ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minecraft ist ein kollaboratives Multiplayer-Spiel, das von den Spielern selbst verändert wird, indem diese Mods (Client-Erweiterungen) und Plugins (Server-Erweiterungen) erstellen.
Das heißt, sehr bald kommen die folgenden Fragen und Probleme:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Es gibt Streit, weil verschiedene Spielstile und Wünsche sich gegenseitig ausschließen, und weil mitunter Arschlöcher dabei sind. Ein Repertoire von Verhaltensweisen zur Konfliktlösung muss eingeübt werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es gibt den Wunsch nach einem eigenen Server, der bezahlt und irgendwo installiert werden muss. Der Wunsch nach Taschengeld muss mit konkreten monatlichen Kosten vereinbar gemacht werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es gibt den Wunsch, den Client zu modden. Dazu sind besondere Tools auf dem lokalen Rechner notwendig, da weder Client noch Server nativ eine Moddingschnittstelle haben.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es gibt den Wunsch, besondere Spielmomente mit anderen zu Teilen. Die Frage nach Youtube und Twitch (konsumierend und erstellend) kommt auf, und es braucht Regeln (was, ab wann, Stimme, Gesicht zeigen, Namen nennen, und andere Verhaltensregeln).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es gibt den Wunsch, eigene Mods oder Plugins zu programmieren. Der Wunsch nach Java lernen, einer IDE und Hilfe von den Eltern kommt auf.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Der Reihe nach&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;streit-um-minecraft&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#streit-um-minecraft&#34;&gt;
	Streit um Minecraft
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Minecraft kann man kooperativ (PvE, wir gegen die Monster) oder kompetetiv (PvP, Spieler gegeneinander) spielen.
Auch bei kooperativem Spiel kann es Probleme geben:
Wir hatten bisher&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vandalismus (Spieler zerstören die Bauten anderer Spieler auf einem Sandkasten-Bauserver),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spieler fühlen sich ausgeschlossen oder zu wenig beachtet (&amp;ldquo;Niemand hört mir zu oder lässt mich aussprechen&amp;rdquo;),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;destruktive Verhaltensweisen und emotionale Erpressung (&amp;ldquo;Wenn Du nicht x für mich machst, spiele ich nicht mehr mit Dir&amp;rdquo;),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;und inkompatible Spielziele.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Das ist alles kein Beinbruch und nicht unerwartet.
Es macht es aber notwendig, daß man sich mit der ganzen Runde zusammensetzt und miteinander redet.
Auch dazu ist der Discord sehr nützlich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minecraft Server können als PvE und PvP Server konfiguriert sein.
Mit Plugins sind auch Welten mit besonderen PvP-Varianten möglich, &amp;ldquo;Bedwars&amp;rdquo; (&amp;ldquo;Capture the Flag&amp;rdquo;, hier ein Bett) und Variationen zum Thema &amp;ldquo;Among Us&amp;rdquo; sind sehr populär.
PvP muss also nicht zwingend First-Person-Shooter Spiel sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weder im PvE noch im PvP fließt Blut. Es kommen Schwerter und Bogenwaffen vor, keine Gewehre. Die Grafik ist auch mit Render-Plugin immer blockig-pixelig, und es sind keine Details erkennbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bisher hatten die meisten bei uns erlebten Probleme ihren Kontext eher im PvE-Umfeld als im PvP Umfeld.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ein-eigener-server&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#ein-eigener-server&#34;&gt;
	Ein eigener Server
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es gibt irgendwo auf der Minecraft-Site einen vom Client getrennten Server zum Herunterladen.
Dieser Server ist langsam und buggy.
Niemand verwendet ihn, außer als Grundlage für etwas Richtiges.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stattdessen durchläuft man den Installationsprozeß von &lt;a href=&#34;https://getbukkit.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bukkit oder Spigot&lt;/a&gt;

.
Dies setzt eine Maschine mit ausreichend Kernen und Speicher sowie einem installierten headless OpenJDK voraus.&lt;/p&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Bukkit&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;ist ein minimal veränderter Vanilla-Server und eher eine Demo für den Reverse Engineering und Patching Prozess.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Spigot&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;ist ein auf Performance optimierter und weiter aufgehackter Bukkit, und eher die Version die man installieren will.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;PaperMC&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;ist ein weiterer Zweig, basierend auf Spigot, und noch klarer auf Performance optimiert. PaperMC unterstützt jedoch anders als Spigot nur die beiden neusten Versionen von Minecraft aktiv. Wer älteres Minecraft verwenden will oder muß wird mit PaperMC nicht glücklich.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Der Installationsprozeß ist dabei ein wahres Wunderwerk an Installationsautomation:
Er lädt den originalen Minecraft-Server herunter, ein obfuscated JAR.
Dies wird dann dekompiliert und mit einer Symboltabelle deobfuscated.
Dadurch entsteht ein reproduzierbarer lesbarer Sourcetree, der dann gepatcht wird.
Der resultierende Sourcetree wird dann compiliert, zusammengepackt und ein neues Server-JAR entsteht.
Dies ist dann die Grundlage für den eigenen Serverprozeß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der ganze komplizierte Prozess klingt komplett haarsträubend, ist ein aber vollautomatischer Vorgang, der ausgesprochen reibungsfrei abläuft.
Der gepatchte Serverprozeß ist gegenüber dem Originalserver deutlich ärmer an Fehlern, um Größenordnungen schneller und hat eine dokumentierte und stabile API für Server-Erweiterungen (Plugins).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Server gehören auch noch eine &lt;code&gt;eula.txt&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;~minecraft/bukkit $ cat eula.txt
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;By changing the setting below to TRUE you are indicating your agreement to our EULA &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;https://account.mojang.com/documents/minecraft_eula&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;.
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;Mon Aug &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;19&lt;/span&gt; 17:04:21 CEST &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;2019&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;eula=true
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;und eine etwa längliche &lt;code&gt;server.properties&lt;/code&gt;-Datei, die die eigentliche &lt;a href=&#34;https://www.spigotmc.org/wiki/spigot-configuration-server-properties/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Konfiguration&lt;/a&gt;

 des Basis-Servers darstellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/12/minecraft4.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Dem Serverprozeß wird reichlich Speicher gegeben, aber trotz der großen Anzahl von Plugins liegt die effektive Prozeßgröße bei circa 3 GB (aber es laufen 84 Java-Threads).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Serverprozeß ist ursprünglich recht klein, aber wenn man den Server mit Plugins vollstopft nach oben offen.
Andererseits liegt ein Strato VPS mit 8 Kernen und 32 GB Speicher bei monatlich kündbaren 17 Euro und ist reichlich überprovisioniert für die Aufgabe.
Irgendwo zwischen dieser Größe und einem Raspi 4 findet man sicherlich was Passendes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer den Server nicht selbst installieren will, nimmt sich einen Servermanager &amp;ndash; es gibt viele mit zweifelhaftem Code und bunten Panels, und es gibt &lt;a href=&#34;https://github.com/dirien/minectl&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;code&gt;minectl&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;

. Ich nehme einfach ein Shellscript:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;~minecraft/bukkit  $ cat starter.sh
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;#! /bin/bash --&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;TIME&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;m&#34;&gt;30&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;DIR&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;/home/minecraft/bukkit
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;SERVER&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;$(&lt;/span&gt;basename &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$DIR&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;cd&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$DIR&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;while&lt;/span&gt; :
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;do&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        java -Xmx8192M -Xms3072M -Xss1m -jar &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$DIR&lt;/span&gt;/server.jar nogui
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;nb&#34;&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$SERVER&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;: Java stopped or crashed. Waiting &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$TIME&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s2&#34;&gt; seconds...&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        sleep &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$TIME&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;done&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2 id=&#34;clients-managen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#clients-managen&#34;&gt;
	Clients managen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wie auch der Server ist der Minecraft-Client eigentlich nicht erweiterbar.
Der Minecraft Launcher erlaubt immerhin die Verwaltung mehrerer Versionen, legt einen aber auf ein bestimmtes JDK fest (je nach Version auf ein anderes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bastelt man intensiver am Client rum, hat man aber schnell das Problem, bestimmte (andere) JDK-Versionen verwenden zu müssen, den Client mit einer Mod-API modifizieren zu müssen oder unterschiedliche Mod-Konfigurationen für verschiedenen Gruppen und Aufgaben zu haben.
Das Werkzeug der Wahl für die Client-Verwaltung ist &lt;a href=&#34;https://multimc.org/#Download&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;MultiMC&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es erlaubt es, das Spiel mit einem anderen, moderneren JDK auszuführen und unterschiedliche Spieler-Accounts zu verwalten.
Es automatisiert auch analog zum Server-Build, den Client automatisiert zu dekompilieren und zu patchen, um ihm eine stabile Mod-API zu verpassen.
Populär sind Forge und Fabric, die direkt von MultiMC integriert werden.
Danach kann man den Client dann mit Mods voll laden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/12/minecraft5.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;MultiMC mit einer Instanz von Minecraft 1.14.4 und installiertem Fabric. Zu neue Minecraft-Versionen werden von der Mod-Community noch nicht voll unterstützt, zu alte nicht mehr. Die 1.14-Serie hat im Moment gute Kompatibilität.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit den Mods und Plugins sollte man unbedingt mit dem Kind Vereinbarungen treffen.
Je nach Lebenserfahrung und Verständnis von Werten kann das Kind hier leicht ein Opfer von Scam, Abzocke und Phishing werden.
Auf der anderen Seiten kann man mit dem Kind, sobald es fragt oder sich die Gelegenheit bietet, über Merkmale von vertrauenswürdigen und seltsamen Webseiten reden und am Beispiel erklären, was eine Seite komisch aussehen lässt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch wenn man dem Kind zuhört, bieten die Geschichten von anderen und wie es ihnen ergangen ist, viele Haken und Themen, an denen man erklärend ansetzen kann, oder die man zum Anlass nehmen kann, gemeinsam nachzusehen und darüber zu sprechen, wie ehrliche und unehrliche Angebote aussehen.
Einige alternative Clients bieten Anti-Cheat-Möglichkeiten durch Totalüberwachung des Clients an.
Auch hier kann man einhaken, Regeln setzen und erklären, warum zum Beispiel dauernd laufende Hintergrundprozesse, Gerätetreiber, die Tastendrücke überwachen und andere Kontrollmaßnahmen ein No-Go sind.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;content-konsumieren-und-produzieren&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#content-konsumieren-und-produzieren&#34;&gt;
	&amp;ldquo;Content&amp;rdquo; konsumieren und produzieren
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der ganze Teil der Community, der sich mit Plugins und Mods beschäftigt, dokumentiert und bildet aus.
Das geschieht in der Regel nicht nur geschrieben im Wiki, sondern auch mit Tutorials auf Youtube, Twitch und GitHub.
Sobald das Kind hier aktiv wird, wird man wieder Accounts machen müssen (2FA!).
Und ja, das heißt vermutlich auch GitHub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben die Vereinbarung, daß wir die Accounts machen, und daß wir allen Content zu sehen bekommen, bevor er veröffentlicht wird.
Es ist okay, Bildschirme zu zeigen und zu sprechen.
Gesichter und reale Namen und Adressen sind tabu: Es werden nur Avatare gezeigt und nur Handles benutzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Vereinbarung, Plugins und Mods vor der Installation zu sehen zu bekommen hat sich nicht bewährt:
Es ist also damit zu rechnen, daß der Server oder der Client verloren gehen.
Eine Recovery-Strategie, etwa &amp;ldquo;der Server kann mit Ansible neu gemacht werden&amp;rdquo; und &amp;ldquo;es läuft nachts um 3 ein automatisches Backup&amp;rdquo; für den Server ist erfolgversprechender.
Auch für den Client (&amp;ldquo;verwende Time Machine&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Hier ist ein Acronis&amp;rdquo;) ist das notwendig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wegen &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Children%27s_Online_Privacy_Protection_Act&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;COPPA&lt;/a&gt;

 läuft man Gefahr, Accounts bei US-Anbietern zu verlieren, wenn man nicht über das Geburtsjahr lügt &amp;ndash; das Kind muss über 13 Jahre alt sein, um legal einen Account haben zu können.
Anbieter, die Kinder unter 13 nicht komplett ablehnen, schränken die Accounts oft funktional bis zur Nutzlosigkeit ein.
Mit einem regulären Account, ein wenig partnerschaftlicher Aufsicht, und einer Lüge bei der Altersangabe fährt man in der Regel weitaus besser als mit verdummten Accounts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Falls das Kind selbst Content produziert ist das Risiko den Account zu verlieren oder gesperrt zu bekommen noch höher.
Daher sollte man den privaten Account und den publizierenden Account des Kindes strikt trennen, sodaß bei einer Sperrung nicht die Kontakte, private Mail und alle Kommunikationsmöglichkeiten mit weg sind.
Über Chrome Browser &lt;a href=&#34;https://www.techsolutions.support.com/how-to/how-to-create-and-switch-profiles-in-chrome-12564&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;User Profiles&lt;/a&gt;

 kann man das schnell und bequem umschalten, und das Kind lernt gleich noch OpSec und sich selbst geschickt zu publizieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Its-Complicated-Social-Lives-Networked-ebook/dp/B00HUYT8TS&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;It&amp;rsquo;s complicated&lt;/a&gt;

, und danah boyd ist immer lesenswert.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;selber-programmieren&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#selber-programmieren&#34;&gt;
	Selber programmieren
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Minecraft ist eine Einstiegsdroge für die Programmierung.
Das Potenzial für die Selbstmotivation ist enorm, und der Support in der Community gewaltig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für JetBrains IntelliJ existieren ganz ausgezeichnete Plugins für Server-Plugins und Client-Mods: &lt;a href=&#34;https://plugins.jetbrains.com/plugin/8327-minecraft-development&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Minecraft Development&lt;/a&gt;

 unterstützt Bukkit, Spigot und PaperMC sowie einen Haufen weiterer populärer Servervarianten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IntelliJ selbst ist stabil (Eclipse meiner Erfahrung nach nicht) und hat einen sehr überschaubaren Ressourcenverbrauch: ~2 GB maximale Prozeßgröße, realer Verbrauch oszilliert von 512 MB bis 1024 MB.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;fazit&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#fazit&#34;&gt;
	Fazit
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Maschine zum Spielen bereitstellen. Ein abgelegtes Mac oder Windows-Notebook tun sicher, die kommende Java-IDE wird die Maschine eher an die Grenzen bringen als das Spiel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.minecraft.net/en-us/store/minecraft-java-edition&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Minecraft Java Edition&lt;/a&gt;

 kaufen.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Oder den Gamepass holen &amp;ndash; Minecraft ist seit kurzem in der Java und in der Bedrock Edition Teil vom Gamepass.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Den dazu notwendigen Microsoft-Account mit 2FA sichern.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einen Screenshot vom 2FA QR-Code offline (USB-Stick?) archivieren.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://discord.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Discord&lt;/a&gt;

 Account machen.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2FA aktivieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Den QR-Code sichern.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Discord installieren.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Java installieren.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Man will OpenJDK, nicht Oracle, und man will vermutlich JDK 11, 16 oder 17 (das hängt später ein wenig von den Mods ab).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://multimc.org/#Download&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;MultiMC&lt;/a&gt;

 installieren.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Es kann sein, daß gleich nach dem Download beim ersten Run ein Upgrade angeboten wird. Annehmen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sicherstellen, daß das gewünschte JDK gefunden wird. Dadurch wird nicht das steinalte Default-Download-JDK verwendet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Minecraft (Microsoft Account eintragen) eintragen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spiel-Instanz erzeugen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Forge &lt;em&gt;oder&lt;/em&gt; Fabric installieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Danach erst die Mods zufügen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Server mit externen Spielern nicht daheim betreiben:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;VPS oder ähnlich besorgen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Installation ansibilisieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Backup einrichten und Restore testen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Server Buildprozess durchlaufen lassen, resultierendes Binary ansibilisieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Server in Betrieb nehmen, Zugang kontrollieren.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zusammen mit dem Server auch gleich eine virtuelle Discord-Serverinstanz für die Spieler einrichten.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Selbst Owner vom Dicord bleiben: Kind so weit entrechten, daß es den Server noch moderieren kann, aber nicht kaputt machen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Kind wird vermutlich bald selbst eine 2. Discord-Instanz ohne Eltern einrichten.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gespielt: Assassins Creed: Odyssey</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/10/19/fertig-gespielt-assassins-creed-odyssey.html</link>
      <pubDate>Mon, 19 Oct 2020 17:14:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/10/19/fertig-gespielt-assassins-creed-odyssey.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ok, so the title is a bit of an exaggeration, I am about 80% done with the main games quests. Still, the shape and feel of the story is firmly established and it is fascinating. I have some 110 hours in &amp;ldquo;Assassins Creed: Origin&amp;rdquo;, and some 65 hours or so in &amp;ldquo;Assassins Creed: Odyssey&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/10/aco-alexios-kassandra.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;You can play &amp;ldquo;Assassins Creed: Odyssey&amp;rdquo; as Alexios or Kassandra, and the change is permanent for the playthrough for storytelling reasons. My recommendation is that you play as Kassandra, see below.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Assassins Creed series of video games are like &amp;ldquo;Prince of Persia&amp;rdquo;, from which they descended after Ubisoft lost the license to the backstory, but with plenty of conspiracy theory added.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For those who never played: Two secret opposing forces battle throughout the history of humankind: A faction that represents order and collective control, under changing names (&amp;ldquo;Cult of Cosmus&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Abstergo Industries&amp;rdquo;, &amp;ldquo;The Order of the Snake&amp;rdquo; and many other names), and one representing self-determination and individualism, the Assassins. The battle is usually over some magical science artifact which has been manufactured in the deep past by the creators of humankind, the &lt;a href=&#34;https://assassinscreed.fandom.com/wiki/Isu&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Isu&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gameplay revolves around a number of main and side quests, which can be solved by going somewhere, climbing something, and stealthily mudering everone between the character and the objective. The game is bloody, but has an option to turn off gore. With gore off and in easy mode, it is a lot like playing an dumb action movie, only around 20 times longer in runtime. There is a lot of very nicely done storytelling which allows for casual exploration of the time period depicted and the historical background.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compared to &amp;ldquo;Origin&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Odyssey&amp;rdquo; feels weirdly paced, and somewhat off. This is in part because of the map:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/10/aco-map.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Assassins Creed maps are like dioramas in a museum, vastly shrinking the real world distances. The map in Odyssey is around 16 x 16 km in size, giving you a minified Aegean to play around in.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Because the game is set in ancient greece, the map is a part of the Aegean sea, and there are plenty of islands and sea surface. Travel between islands is by ship, and ship gameplay has a very different rhythm than island gameplay. Also, especially in the early game (on Kephalonia and in Phokis), the usual strategy of doing sidequests to always be 2-3 levels above opponents hardly seems to work, if you are used to how Origins works. Only after you learn to find timed quests and the message board, you will find XP sources. Similarly, you need to find out that &amp;ldquo;?&amp;rdquo; locations do not automatically show up on the map, and you have to explore for them to become visible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, Odyssey uselessly scales up: If you are more than a few levels ahead of a region, the game will increase opponent levels &amp;ldquo;to keep up the challenge&amp;rdquo;. Fuck that, if I wanted that challenge, game, I would have been there earlier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But anyway, once you are out of Phokis, and past the Thermopylae, things get more structure and yet, still, the game feels weird. And what is off is&amp;hellip; the story. In a good way, though.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/10/aco-kassandra-beach.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Kassandra, in her natural environment.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;so-how-is-the-storytelling-off-and-why-is-this-good&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#so-how-is-the-storytelling-off-and-why-is-this-good&#34;&gt;
	So how is the storytelling off? And why is this good?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The Heroes in Assassins Creed usually do not choose to be heroes, they are not Heroes in the sense of &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Hero%27s_journey&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Hero&amp;rsquo;s Journey&lt;/a&gt;

. Their journey does not &amp;ldquo;begin in a situation of normality from which some information is received that acts as a call to head off into the unknown&amp;rdquo;, they do not choose to go off on adventure. Instead they experience loss, and then are forced to act.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, the other stages of the Hero&amp;rsquo;s Journey are not actually realized in the storytelling. For example, in &amp;ldquo;Origins&amp;rdquo;, Aya is not &amp;ldquo;The Woman as the Temptress&amp;rdquo; which must be resisted or is killed in order to motivate the Hero. Instead, Aya is Bayek&amp;rsquo;s  partner, and in fact the actual organising force behind the funding of the Assassins Organisation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, &amp;ldquo;Origins&amp;rdquo; Bayek does not fit the template of the lone hero who is fighting his way through ever more powerful obstacles until he is completely alone and unfit for civilisation. Instead, he becomes funding member and part of an organisation that tries to represent one human virtue and ideal, and not even the leader of this - Aya-Amunet is filling that role. There is no Apotheosis, no Ultimate Boon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But there is another matching monomyth that fits better: &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Heroine%27s_journey#Victoria_Lynn_Schmidt%27s_version_of_the_heroine%27s_journey&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The (VLS version of the) Heroine&amp;rsquo;s Journey&lt;/a&gt;

, and both &amp;ldquo;Origins&amp;rdquo; and &amp;ldquo;Odyssey&amp;rdquo; match it much better than the &amp;ldquo;Hero&amp;rsquo;s Journey&amp;rdquo;. Together with the superior acting of Kassandra&amp;rsquo;s Voice &lt;a href=&#34;https://primagames.com/feature/assassins-creed-odyssey-voice-actors-and-cast&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Melissanti Mahut&lt;/a&gt;

 it is the reason why Odyssey is so much better when you play is as Kassandra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &amp;ldquo;Odyssey&amp;rdquo;, the hero(ine) is forced out of their &amp;ldquo;perfect world&amp;rdquo; through the sacrifical murder of their sibling - the &amp;ldquo;Betrayal&amp;rdquo; ultimately motivates them to go on the Quest, and this is involuntary. Along the journey, they heroine has to make friends, rebuild connections and redefine her own identity through it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &amp;ldquo;Odyssey&amp;rdquo; this is realized in two ways:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;There are in-game choices that can lead to family reunification - or make it impossible, for example, by killing &amp;ldquo;The Wolf&amp;rdquo; for his crimes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;And there is the ship&amp;rsquo;s crew, which can be made up by Epic heroes we connected to in side quests, by making the right choices. These are even rendered as specical characters, instead of generic character models.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;There are skills we aquire in game that allow us to call friends as assists in battles, and there are other game elements that fit the Heroine&amp;rsquo;s Journey much better than the Hero&amp;rsquo;s Journey. So a lot of the gameplay in &amp;ldquo;Odyssey&amp;rdquo; is not about going it alone as a lone hero, but about re-unifying the family, and about building a new group, the ships crew, by making friends along the way. Both are Heroine&amp;rsquo;s activities, not Hero&amp;rsquo;s activities according to their respectice monomyths.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;While you can play &amp;ldquo;Odyssey&amp;rdquo; as a Hero&amp;rsquo;s Journey, you can also play it as the &amp;ldquo;Heroine&amp;rsquo;s Journey&amp;rdquo;, and many of its part make a lot more sense and are more fun, if you do. Also, this is quite ironic, given that you play essentially &lt;a href=&#34;http://www.sjgames.com/robinslaws/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;a Ninja&lt;/a&gt;

, which according to Robin Laws is a guarantee to be boring to any RPG party, because you play alone and separate from everybody else - except that in &amp;ldquo;Odyssey&amp;rdquo;, this particular Ninja&amp;rsquo;s story is all about (re-)building groups and becoming part of something.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/812140/Assassins_Creed_Odyssey/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Assassins Creed: Odyssey&lt;/a&gt;

, Ubisoft, 59.99 Euro.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ELI5: Epic vs Apple and Google</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/08/14/eli5-epic-vs-apple-and-google.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2020 10:21:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/08/14/eli5-epic-vs-apple-and-google.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/jpmens/status/1294156181100007425&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@jpmens asked&lt;/a&gt;

 on Twitter:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/jpmens/status/1294156181100007425&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/08/fortnite.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;What is Fortnite? #outingmyself&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assuming &lt;a href=&#34;https://xkcd.com/1053/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;XKCD 1053&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fortnite&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#fortnite&#34;&gt;
	Fortnite
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Fortnite is a game made by Epic Games. They also make the Unreal Engine, which powers many modern computer games. Fortnite together with Roblox and Minecraft it is the set of games played most by people under 20.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You want to follow &lt;a href=&#34;https://twitter.com/ballmatthew&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Matthew Ball&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fortnite is a Battle Royal game, a 1st person shooter, in which a matchmaker puts you together with a set of other people of similar skill, drops you into an arena of ever shrinking size. You got to collect ammo and weapons, build fortifications and kill the others.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chat, Fun Gizmos and Non-Battle areas exist, and people also use it as a chat and Second Life type of tool to interact with each other (&amp;ldquo;Chat with Avatars&amp;rdquo;). Some of the Gizmos allow you to compose music, emote dances and similar joke things.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All of these games are &amp;ldquo;Free to Play&amp;rdquo; (Minecraft: You have to buy the game, Fortnite and Roblox: Download and Gameplay is free - you can buy ingame coins and buy Skins or other extras) and not &amp;ldquo;Pay to Win&amp;rdquo;. This makes them popular with the 10-20yo crowd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All of these games have very moderate system requirements (Fortnite: Intel Iris Graphics on Mac, GTX 660 on Windows). Minecraft: Any Abacus that runs Java. This again makes them popular with the 10-20yo crowd that often uses pre-owned legacy hardware.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All of these games have heavy creative options (Minecraft: Modding to Greenland and back, Roblox is a platform for making Minigames, Fortnite has a Creative mode for Socializing and Building) and strong interaction modes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This makes it possible for 10-20yo&amp;rsquo;s to interact with people of their age group on their own terms w/o parental supervision, during unstructured play time. This is important to them as part of their &lt;a href=&#34;https://www.amazon.com/-/de/danah-boyd/dp/0300199007&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;social growth process&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sidenote: While Epic does make games, IMHO their biggest asset is &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Unreal_Engine#Unreal_Engine_5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Unreal Engine&lt;/a&gt;

 and the tooling that comes with it, which has bascially revolutionized game making.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;the-conflict&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#the-conflict&#34;&gt;
	The Conflict
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apple allows some types of businesses to sell things in-app without charging their legendary 30% premium (eg Supermarkets, Amazon and so on).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Other businesses (all things software) are banned from direct sales in Apple Apps and are required to handle payments though App Store.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apple then takes their 30% cut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Epic Games released Fortnite on App Store with Apple and Direct Sales options, direct exactly 30% cheaper.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apple banned Fortnite from the App Store.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/TimSweeneyEpic/status/1294076353965428736&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;That is what Epic wanted&lt;/a&gt;

. They are now taking this to court &lt;em&gt;and&lt;/em&gt; are also &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=aP6-6Qixaco&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;making fun of Apple&lt;/a&gt;

 for doing this in a big way, typical for Epic and Tim Sweeney.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Epic Games is not exactly an underdog, even if they position themselves as this in this corporate conflict - they are valued a 17.3 bn USD company, 50% held by Sweeney. But it takes an underdog this size to have a chance to take a bite of out Apple&amp;rsquo;s Lawyers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Them winning this is an important step in cracking the App Store monopoly and turning Apple into a better platform. Other companies have taken notice and positioned themselves. Notably all of &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Match_Group&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Match Group&lt;/a&gt;

, the owner and maker of Tinder, have sided themselves with Epic in this case.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It is noteworthy that Epic also has the same conflict going on with Google - they did exactly the same thing on the Google Play store, were also delisted yesterday, and are also &lt;a href=&#34;https://www.theverge.com/2020/8/13/21368363/epic-google-fortnite-lawsuit-antitrust-app-play-store-apple-removal&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;suing Google&lt;/a&gt;

 just as they are &lt;a href=&#34;https://www.engadget.com/fortnite-maker-epic-games-sues-apple-195415590.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;suing Apple&lt;/a&gt;

. This is interesting, because OnePlus and LG have been in talks with Epic about preloading Fortnite on the Phone (Ugh, ultimate bloatware!), which is now impossible, because Google prevents this from happening.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Disable Saitek X.52 pro Clutch Mode</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/01/15/disable-saitek-x52-clutch-mode.html</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2020 18:21:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/01/15/disable-saitek-x52-clutch-mode.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;This post is a memo to self, and describes how to disable the
X.52 clutch mode. I am flying with a Saitek/Logitech X.52 pro
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/HOTAS&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;HOTAS&lt;/a&gt;

, and this stick has
a &amp;lsquo;clutch button&amp;rsquo; (labelled &amp;ldquo;i&amp;rdquo;) in the thumb position of the
throttle (image: clutch highlighed in red)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/x.52-clutch-0.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Clutch mode&amp;rdquo; for this button means that it is usable as a
modfier for the other buttons, when pressed together with a
second button. Alone, it does nothing. For me, that is useless.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In order to disable function, go into Windows Settings, click
Devices, and search for &amp;ldquo;Set up USB Game Controllers&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/x.52-clutch-1.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As always, useful things in Windows can only be accessed via
search and not via menu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/x.52-clutch-2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Select the device, and then hit the device properties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/x.52-clutch-3.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the MFD (Multi Function Display) of all places you can also
disable the clutch function (which, of course, has nothing to do
with the MFD at all).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Because Windows is stupid and saves this configuration per
USB-port, you will have to redo it every time you plug the stick
into a different USB port.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Rockforth Fertilizer Incident</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2019/09/26/how-not-to-handle-an-ingame-incident.html</link>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2019 10:16:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2019/09/26/how-not-to-handle-an-ingame-incident.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;So I have been playing this Internet Spaceships Game.
&lt;a href=&#34;https://www.frontierstore.net/games/elite-dangerous-cat.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;No, the other one&lt;/a&gt;

.
It also has NPC Backstory, and on
&lt;a href=&#34;https://community.elitedangerous.com/galnet/uid/5d7b5ecf830d4740111e16ba&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;13-Sep-3305&lt;/a&gt;

,
a multiplanetary food crisis was predicted, as a prep for the introduction
of a new tradeable good on
&lt;a href=&#34;https://community.elitedangerous.com/galnet/uid/5d81fa48ffcb4306ea212c82&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;18-Sep-3005&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Distribution of the fertiliser has started at Marshall Dock in the
Riedquat system. We encourage traders to take advantage of our
introductory prices.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;that-went-wrong&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#that-went-wrong&#34;&gt;
	That went wrong.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;So some people flew to
&lt;a href=&#34;https://eddb.io/station/market/999&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Marshall Dock&lt;/a&gt;


and looked at the prices for
&lt;a href=&#34;https://eddb.io/commodity/359&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rockforth Fertilizer&lt;/a&gt;

. What they found was a
single station buying and selling the good at the same time, and buying it
at about 9000 CR higher than they sold it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So here is what we have:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fdev introduces a new tradeable good by the way of the backstory.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;They announce that, and introductory prices in Galnet in order to alert
players to this fact and to lure them to Riedquat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;They misconfigure a station in Riedquat so that it sells and buys
the new good to Fdev&amp;rsquo;s disadvantage.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Players follow the trail and … trade. A lot.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Of course, that news made the rounds rather quickly, and soon a lot of
people were docking large freighters at Marshall and bought and sold
fertilizer as quickly as the game GUI would fill and empty their cargo bays.
That is easily several million CR every five seconds, and I know of some
people who ran this for 11 billion CR (11e09 CR).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;that-is-what-frontier-did-to-fix&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#that-is-what-frontier-did-to-fix&#34;&gt;
	That is what Frontier did to &amp;ldquo;fix&amp;rdquo;.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Frontier Developments became aware of the misconfigured station only after
several hours, and the sale was available for the larger part of a day, from
around shortly before noon CEST to shortly before 7pm in the evening of the
same day, when they fixed the trade tables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I do not know if Fdev have in-game trade dashboards that alert them to
abnormally fast or high volume transaction volumes or cash flows. Or to
abnormally quickly growing player budgets. But the slowness of detection
lets me suspect that their in-game monitoring maybe has potential for
improvement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As a result of the situation, Fdev decided to correct CR volumes on a number
of accounts on the grounds of players &amp;lsquo;abusing game mechanics&amp;rsquo;. Well,
playing the game is literally this, so that&amp;rsquo;s weird, but they what they
decided to do is to book back the CR earned, and/or also delete any goods
purchased with the CR earned (mostly, ships).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/elite-0cr.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An Alternative Account of a player, after the deduction. Went from 51m CR to
1.3b CR, then purchased an Anaconda. After the correction 0CR, in an
Anaconda, and with Elite Trade Rank plus Arx earned.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;now-thats-not-how-any-of-this-works&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#now-thats-not-how-any-of-this-works&#34;&gt;
	Now, that&amp;rsquo;s not how any of this works.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;In terms of game mechanics, what happened is a trade. A trade does much more
than earn you money.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trade does&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;earn you money.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;If you are in a wing, your wingmates also
&lt;a href=&#34;https://elite-dangerous.fandom.com/wiki/Trade_Dividend&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;earn a share of&lt;/a&gt;


the trade. Some people winged with their Alt, or friends.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trading in the game is also an activity that earns you
&lt;a href=&#34;https://elite-dangerous.fandom.com/wiki/Trader#Ranks&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;trade rank&lt;/a&gt;


(some people went from &amp;ldquo;Pennyless&amp;rdquo; to &amp;ldquo;Elite&amp;rdquo;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trading in the game is also an activity that earn you
&lt;a href=&#34;https://elite-dangerous.fandom.com/wiki/ARX&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Arx&lt;/a&gt;

.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;If you have a crew member, they will receive a variable share of
all money you earn in trade, so you will receive less CR in your
account than the trade is worth.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Fdev deciced to &amp;ldquo;fix&amp;rdquo; the situation by taking away money earned in the
Trade, but due to whatever reasons mis-calculated the values of the
earnings, in some cases by several hundred million CR. They also took away
goods purchased with this money (deleted ships, mostly).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;They did not revise any wing trade dividends.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;They did not revise any rank gained.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;They did not revise any Arx earned.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;They did not take crew member mechanics into account.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EDIT:&lt;/strong&gt; The miscalculation is probably because FDev based the money
deducted on trade value, not taking into account Crew Member mechanics.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;evaluation&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#evaluation&#34;&gt;
	Evaluation.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;So this entire thing reeks of unprofessional execution, &amp;ldquo;as if an intern ran
the entire thing from setting up the tradeable to misconfiguring the station
to mishandling the aftermath&amp;rdquo;. It hints at badly executed ad-hoc
non-process, and generally bad policy at handling in-game incidents -
whoever did this did not just set it up wrongly, but also did not understand
the consequences of the proceedings when trying to mop up the aftermath. And
the math was wrong.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elite (1984) was one of the first games that had savegames, and progression,
and since then the game has always been about &amp;lsquo;state&amp;rsquo; and moving forward.
The incident handling here basically mishandled game state at a large scale,
at every stage of the entire proceedings.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Other Internet Spaceships Game has the
&lt;a href=&#34;https://eve.fandom.com/wiki/Council_of_Stellar_Management&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Council of Stellar Management&lt;/a&gt;

.
The story of its inception is
&lt;a href=&#34;https://v1.escapistmagazine.com/articles/view/video-games/editorials/op-ed/847-Jumpgate-EVE-s-Devs-and-the-Friends-They-Keep&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;rather famous&lt;/a&gt;


and a much larger incident than here, but the logic behind it is similar:
The company has been handling an in-game incident badly, and a structure
needed to be put into place that can evaluate, judge and define process
properly to handle situations like these.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E:D has no such structure, and it seems that this might need to be addressed
somehow, too.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EDIT:&lt;/strong&gt; Chris_W noted that there is also crew member mechanics. This post
has been amended to reflect this.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Harebrained Battletech</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/04/26/harebrained-battletech.html</link>
      <pubDate>Thu, 26 Apr 2018 14:14:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/04/26/harebrained-battletech.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2018/04/battletech1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So &lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/637090/BATTLETECH/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;two days ago&lt;/a&gt;


Harebrained Schemes&amp;rsquo; &lt;a href=&#34;http://battletechgame.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Battletech&lt;/a&gt;

 came out.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://harebrained-schemes.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Harebrained Schemes&lt;/a&gt;

 is an Indie Game Dev
Studio from Seattle, previously known for the very successful
&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/234650/Shadowrun_Returns/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Shadowrun Games&lt;/a&gt;

.
I found time to play the intro and the first few chapters in the campaign, and
the game is exceptionally nice. It feels like one of those over designed
simulation games, where you can minmax the player characters and their gear
to the limit, but the computer is taking over the task of all the
bookkeeping, so the bookkeeping is not going to pull you down.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There is a good deal of storytelling or RPG content in this -
characters have a history and motivations, and the missions in
the campaign take care about tracking and portraying the
factions appropriately. There is betrayal and loyalty, and there
are plot twists and reveals.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2018/04/battletech2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But of course the game centers around the crunchy bits. I mean
even the Battetech Books have been Military Scifi in which the
premise of the universe has been that no side ever gained an
advantage in a millennium long galactic war, and in which
soldiers of fortune fight in the end for any side of the ever
changing factions. And the game does a good job of those crunchy
bits: The mechs and their equipment handle clearly differently,
and need to be led into battle differently. Environments matter,
too, and adjustments in equipment and tactics make the
difference between success and ammo explosions due to
overheating.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Internally, the game is a simulationists dream: You can perform
called shots, and the game keeps track of armor per bodypart of
the Mech, knows where Ammo is being stored. I had a situation
where a hit on a body part set off an explosion in an Ammo store
behind the armor, which triggered a cascade of internal
explosions in neighboring compartments, which ultimately felled
the enemy mech, and that was the result of internal damage
tracking and bookkeeping by the game.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But all of that happens in the background and you may or may not
care about it - it&amp;rsquo;s a choice. Similarly, you can enjoy your
Mech&amp;rsquo;s heat exchangers glowing orange and the water it stands in
steaming, or you can open a detail view and track internal heat,
armor state and other stats in detail for each move or proposed
attack - again, it&amp;rsquo;s a choice. So it&amp;rsquo;s possible to play this at
the (in Sid Meier terms) Starships level, or at the Civ VI
level.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Either way, the game delivers - nice graphics, turn based
tactical military simulation wrapped in a trade simulation game,
in which you run a commercial Soldiers of Fortune operation,
with a &amp;ldquo;revenge for my house and restore the rightful ruler&amp;rdquo;
background story woven into the background.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Definitively a buy. Goes well with a soundtrack by Sabaton.
&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/637090/BATTLETECH/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;BATTLETECH&lt;/a&gt;


on Steam Harebrained Schemes, 39.99 EUR&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What GPUs can do…</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/10/12/what-gpus-can-do.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2017 23:51:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/10/12/what-gpus-can-do.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pcgamer reports &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.pcgamer.com/nvidia-ceo-says-moores-law-is-dead-and-gpus-will-replace-cpus/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nvidia CEO says Moore’s Law is dead and GPUs wi replace CPUs&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now, Jensen Huang might be a bit biased here, but he reminded us that &amp;ldquo;GPUs
are advancing at a much faster pace than CPUs&amp;rdquo; and &amp;ldquo;that GPUs will replace
CPUs soon, adding that at this point, designers can hardly work out advanced
parallel instruction architectures for CPUs.&amp;rdquo; So what can a modern GPU do?
Well, apparently &lt;a href=&#34;https://aras-p.info/blog/2017/02/15/Font-Rendering-is-Getting-Interesting/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Font Rendering is still a hard problem&lt;/a&gt;


for GPUs, and a bottleneck in modern browsers. That&amp;rsquo;s not to say it&amp;rsquo;s not
being done - the linked article contains lot of pointers. And an older
article about the
&lt;a href=&#34;https://dolphin-emu.org/blog/2017/07/30/ubershaders/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ubershaders&lt;/a&gt;


basically explains how the
&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Dolphin_%28Emulator%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dolphin&lt;/a&gt;


GameCube/Wii-Emulator uses modern GPU hardware to live-emulate 2002/2006 GPU
hardware, in realtime (for a short time, while the CPU in the background
creates more optimised precompiled GPU setups and code).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>When Video Games are not quite playing things straight…</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/10/12/when-video-games-are-not-quite-playing-things-straight.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2017 22:26:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/10/12/when-video-games-are-not-quite-playing-things-straight.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2017/10/games-are-cheating.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mobile.twitter.com/Gaohmee/status/903510060197744640&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Computer Games are cheating&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lot of computer games are cheating, so that you can actually have fun with
the game. Read the thread.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»Hey #gamedev, tell me about some brilliant mechanics in games that are
hidden from the player to get across a certain feeling.«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»This is probably somewhere way down the list, but third person game
thumbstick correction is a favourite. Pretty standard in AAA. (know you know
but extrapolation for readers) game detects collision blocks and steers
player around them, ignoring direction of input. Pioneered (I think) by
insomniac but popularised by Ubi.. One of the things I&amp;rsquo;m proudest of in
Volume&amp;rsquo;s controls.«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»Serious Sam, bullets are 1m thick when testing enemies, and 0m when testing
world. So you can shoot near a corner, but hit enemy easily.«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»&amp;ldquo;Am I weird for disliking a lot of these ideas (especially ones like
dumbing down offscreen threats)? I prefer solutions that let the player
feel impressive, but aren&amp;rsquo;t exactly hidden. Like modern schmup hitbox
sizes.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2017/10/DI-26_9XYAIDXo6.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;I&amp;rsquo;m getting tired of these things being described as &amp;ldquo;dumbing down&amp;rdquo;. The games
that don&amp;rsquo;t do these things you&amp;rsquo;d not touch with a stick. Nothing is
dumbed down, it&amp;rsquo;s simply a question of attention. Wanna fight large groups
of enemies? We need to do this by necessity. The only thing that
happens if we don&amp;rsquo;t is that you feel unfairly treated all the time because
you had no chance to evade or react at all. And what&amp;rsquo;s the point of a
mechanic if you don&amp;rsquo;t have a chance to learn and counter it? None. It&amp;rsquo;s just
frustrating - you need a chance.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&amp;rsquo;m not trying to knock the entire concept. Letting the player cheat a
little to create those tense victory moments is an idea I can support. But I
think &amp;ldquo;dumbing down&amp;rdquo; is a fair term in the way I intended it. An example was
removing senses from some AI. Which is OK! A reasonable design decision.
You&amp;rsquo;re literally making enemies dumber to help the player, but that can be
justifiable.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;The term &amp;ldquo;cheating&amp;rdquo; does absolutely not sit right with me. It&amp;rsquo;s based on
the assumption that without it it would just be harder. In reality however
games would not be playable or utterly frustrating. So I don&amp;rsquo;t think dumbing
down makes sense even if it seems like it.&amp;quot;«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»&amp;ldquo;In Surgeon Simulator we hid many features to incite curiosity: for
instance, if you dial your real phone number in the game, it calls you.&amp;rdquo;
&amp;ldquo;Woah, is this real?&amp;rdquo; &amp;ldquo;True. And it plays a message integral to unlock a
hidden level.&amp;rdquo; &amp;ldquo;Does it work across countries?&amp;rdquo; &amp;ldquo;If my memory serves me
well, it does &amp;ndash; just needs adding the country code. God, I hope the
dial-out server still runs! :D&amp;rdquo;«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»&amp;ldquo;This is not helpful at all, but racing games used to have this
rubber-banding thing going on to make sure races were &amp;ldquo;competitive.&amp;rdquo;
&amp;ldquo;Totally is helpful but probably the most well-known. Mario Kart coined that
one :)&amp;rdquo; &amp;ldquo;Oh right, and Civ: Beyond Earth supposedly rigged the enemy AI to
have opposing ideologies to incite conflict. Peace was never an option.&amp;quot;«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»&amp;ldquo;In Lone Echo Liv never ask you to do something, it&amp;rsquo;s always &amp;ldquo;we should&amp;rdquo; to
prevent her from feeling bossy.&amp;rdquo; &amp;ldquo;Did you work on it? I could swear that&amp;rsquo;s
not true, but would also find the choice &amp;hellip; let&amp;rsquo;s call it odd.&amp;rdquo; &amp;ldquo;Somehow
that doesn&amp;rsquo;t sit right with me&amp;hellip; She was in charge. Do you feel like some
of that feedback might&amp;rsquo;ve had sexist undertones?&amp;rdquo; &amp;ldquo;Potentially. But we also
had the desire for them to feel more like friends or equals, despite her
position of authority.&amp;rdquo; &amp;ldquo;That makes more sense to me :)&amp;quot;«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»&amp;ldquo;The Xenomorph in Alien: Isolation has two brains one that always knows
where you are and gives hints to the second that controls the body :D Far
Cry 4 deliberately turns down the accuracy and damage of NPCs the more there
are near the player. Helping you feel like a badass. :) F.E.A.R&amp;rsquo;s AI
dialogue is selected by the NPC doing an action, then it tells another NPC
to say it. Making it look like they communicate. Oh and Left 4 Dead keeps
you on edge by deliberately targeting the player either farthest from the
group or who has received less aggro. (It also deliberately gives you time
to heal, but the time is based on difficulty and whether you&amp;rsquo;re working
together as a group). Sneaky. Um&amp;hellip; Halo 2 helps players feel like they have
influence over battle by forcing grunt NPCs to panic if elites are killed in
proximity. Halo 3 embellishes this by having each fight act as a dance:
first push forward, then fall-back and finally a last-stand against the
player. The thugs in Arkham Asylum will avoid doing 180&amp;rsquo; turns at all costs
to allow you to feel stealthy and sneak up behind them. Oh wait, remembered
some more. Elizabeth in BioShock Infinite throws ammo/health/weapons to the
player based on their current state. Running outta ammo? She&amp;rsquo;ll throw you a
fresh gun. Nearly dead? A health pack! These items are spawned in by her and
not found on the map. It creates a sense of relief and excitement by getting
that thing you need at &lt;em&gt;just&lt;/em&gt; the right moment. :D Despite the AI in
F.E.A.R. being aggressive and trying to kill you, they&amp;rsquo;re actually designed
to minimise the perceived &amp;rsquo;threat&amp;rsquo; you create. (The only reason they&amp;rsquo;re
attacking you is because it&amp;rsquo;s the only real way in which they can completely
eliminate the threat you pose to them) BTW, (shameless plug)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/playlist?list=PLokhY9fbx05eq8SvcNOxYRquYMzMjF9Ok&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;I run a YouTube series on all of this game design/AI stuff&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Q7of5BPmiUs&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;All Far Cry&lt;/a&gt;

 games from 2
onwards dynamically add/remove NPCs to keep them within a short distance of
the player.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Yht4Oojfuvs&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Elizabeth in BioShock: Infinite&lt;/a&gt;

 tries to stand
between you and your objective so you pay attention to her actions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Nt1XmiDwxhY&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Alien: Isolation&amp;rsquo;s xenomorph&lt;/a&gt;

 earns
skills to counter yours. Like hiding in lockers? It&amp;rsquo;ll start to search
lockers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zombies are spawned in inaccessible areas in
&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=WbHMxo11HcU&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Left 4 Dead (2)&lt;/a&gt;


to give the illusion on how severe the infection is.&amp;quot;«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»&amp;ldquo;Not sure if it was mentioned, but the tutorial in Halo 2 asked player to
look up. Their input determined whether y-axis would be inverted.&amp;quot;«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»&amp;ldquo;Is it ok to mention something we&amp;rsquo;re proud of in our own game? :P In
Firewatch, a player not responding to dialogue prompt is a noted choice. The
game reacts to non-response, and it helps create a feeling that ignoring
someone has social consequence and the other person is &amp;ldquo;real&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»&amp;ldquo;In Bioshock if you would have taken your last pt of dmg you instead were
invuln for abt 1-2 sec so you get more &amp;ldquo;barely survived&amp;rdquo; moments.&amp;quot;«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»&amp;ldquo;In Gears, found out 90% of first time players don&amp;rsquo;t play a second
multiplayer match if they don&amp;rsquo;t get a kill. That first game&amp;rsquo;s important&amp;hellip;
So we started you off with some major advantages (like additional damage
bonuses) that tapered off with your first few kills.&amp;rdquo; &amp;ldquo;seems unfair to other
players.&amp;rdquo; &amp;ldquo;Only if you view multiplayer as everybody plotted against each
other and not as a community where you need engaged players to begin with
:)&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»&amp;ldquo;In Fable 2, if the dog gets stuck navigating and gets far enough from the
player, it&amp;rsquo;ll respawn off camera running to you. Reviewers praised this as
realistic dog behaviour! More of a bug workaround, than a design feature as
such, though.&amp;quot;«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»&amp;ldquo;Silent hill shattered memories did a lot of this sort of thing. Maybe
@mrsambarlow would like to share some of his favorites&amp;hellip;&amp;rdquo; &amp;ldquo;haha yes. Lots
of stuff similar to other replies&amp;ndash; we wanted runs of a nightmare chase to
be terrifying, but not block overall progress. So every time you re-spawned
we robbed AI of a sense (smell -&amp;gt; hearing -&amp;gt; sight) and then started to
reduce numbers. If you looked over your shoulder we slowed them down so they
were always &amp;lsquo;almost on you&amp;rsquo;. Only 2 AI were allowed to chase you directly,
the rest had to flank (2x speed) or run to room exits so the action in yr
periphery was scary. The problem with these mechanics is that for players it
works, but for journalists who replay and replay to break down systems it.
Sometimes appears that the AI is dumb &amp;ndash; because the game thinks they&amp;rsquo;re
struggling :)&amp;rdquo; &amp;ldquo;These are great, thanks for sharing! Should probably play
it&amp;hellip; :) A lot of these tricks don&amp;rsquo;t work when you do it over and over again
yeah&amp;rdquo; &amp;ldquo;Also in the first area of Shattered Dimensions, the only noticeable
sound is a car alarm, making the player natrually look for the car. The car
itself has it&amp;rsquo;s front lights flashing, and they just happen to be directed
at the door the player is suppoused to go through.&amp;quot;«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»&amp;ldquo;Add HP +1 to a destroyed enemy Spacecraft until you&amp;rsquo;re sure its in camera
view to show players more explosions and spectacle on screen.&amp;quot;«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»&amp;ldquo;All our games, on gamepad, trying to level down fast after looking up, the
view will snap to horizon making you feel like you are precise.&amp;quot;«&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kris, where are the posts?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/05/08/kris-where-are-the-posts.html</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2017 09:15:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/05/08/kris-where-are-the-posts.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;It&amp;rsquo;s not my fault, really. It&amp;rsquo;s
&lt;a href=&#34;https://www.mysn.de/xmg-gaming-desktop-pcs/xmg-prime&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Schenker&lt;/a&gt;

, and
&lt;a href=&#34;http://store.steampowered.com/app/446800/Transport_Fever/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Urban Games&lt;/a&gt;

.
They sent me my Nvidia 1070 (with a side of CPU and Memory), and now there
is a Windows Shoebox (well, Clown Shoe sized showbox) somewhere in our home,
and Steam Streaming is busy. I&amp;rsquo;m off
&lt;a href=&#34;https://steamcommunity.com/sharedfiles/filedetails/?id=816733942&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;laying tracks&lt;/a&gt;


with the family, now the screen updates are not jumpy any more.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.mysn.de/xmg-gaming-desktop-pcs/xmg-prime&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2017/05/schenker-xmg-prime.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.mysn.de/xmg-gaming-desktop-pcs/xmg-prime&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;XMG Prime&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gamification</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/02/28/gamification.html</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2012 07:50:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/02/28/gamification.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/google-maps-leaderboard.png&#34; alt=&#34;Google Maps Leaderboard&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neu in Google Maps: Leaderboard, bei dem man um Checkin-Punkte kämpfen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man auf so ein Management-Simulationsseminar geht, dann haben die da
gerne so Rollenspiele zum Einüben des Gesagten.  Vor einigen Jahren haben
sie uns kurz vor Schluß einer solchen Veranstaltung die Aufgabe gegeben,
einen Jahresbonus auf Mitarbeiter zu verteilen.  Es gab also einen Topf, der
war kleiner als &amp;rsquo;letztes Jahr&amp;rsquo;, und wir hatten alle &amp;lsquo;Mitarbeiter&amp;rsquo;, komplett
mit einer Hintergrundgeschichte, persönlichen Problemen und solchen Sachen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann wurden wir zusammengesetzt und bekamen die Aufgabe &amp;ldquo;Dies ist die letzte
Übung für heute.  Teilt den Topf gemeinsam auf, legt dazu den Fall für Euren
Mitarbeiter dar gemäß der Dinge, die wir heute gelernt haben und dann einigt
Euch.  Es muß eine Einigung geben bevor wir in die Kneipe gehen können, ihr
habt 45 Minuten Zeit.  Für 1 Euro/Minute könnt Ihr mehr Zeit kaufen.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sie hatten mich bei &amp;rsquo;letzte Übung&amp;rsquo; und &amp;lsquo;Kneipe&amp;rsquo;.  Brillianter Scheiß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schalten wir also mal die Suspension of Disbelief ab und analysieren die
Situation: Es geht um nix, Missionsziel ist also &amp;lsquo;möglichst schnell in die
Kneipe&amp;rsquo;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir nehmen den Topf, teilen ihn in n gleiche Teile und sind fertig.  Die
erste Runde geht auf mich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leider habe ich nicht mit meinen Mitspielern gerechnet.  Die nahmen die
Aufgabe ernst und wollten das jetzt ausdiskutieren.  Nun gut.  Das kann ich
auch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich nahm also den Vorjahres-Bonus meines &amp;lsquo;Mitarbeiters&amp;rsquo; und legte fest &amp;lsquo;Ich
bekomme diese Summe.&amp;rsquo; Man wollte eine Begründung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich lächelte, griff in die Tasche, zog ein dickes Bündel Geldscheine raus
und legte sie auf den Tisch.  &amp;lsquo;Ihr wolltet nicht in die Kneipe.  Das Geld
hier reicht bis 4 Uhr in der Früh und es bindet Euch alle inklusive der
Referenten hier an den Tisch.  Ihr könnt gleich einwilligen oder noch so
lange warten bis wir es alle gemeinsam Scheiße finden und der Abend im Eimer
ist.  Aber ich werde meinen Standpunkt nicht ändern, sondern die Sache
einfach aussitzen.&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;15 Minuten später saßen wir in der Kneipe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/google-maps-checkins.png&#34; alt=&#34;Google Maps Checkins&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinnlose Checkins zur Punktemaximierung.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Gamification&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gamification&lt;/a&gt;

  is the use of
game design techniques and mechanics to enhance non-games.  Typically
gamification applies to non-game applications and processes (also known as
&amp;ldquo;funware&amp;rdquo;), in order to encourage people to adopt them, or to inflence how
they are used.  Gamification works by making technology more engaging, by
encouraging users to engage in desired behaviors, by showing a path to
mastery and autonomy, and by taking advantage of humans&amp;rsquo; psychological
predisposition to engage in gaming.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das setzt natürlich voraus, daß die Anreize, die das Spiel gibt, und die
tatsächlichen Missionsziele, die da als Spiel verpackt werden sollen, in
irgendeiner Weise übereinstimmen oder übereinstimmend gemacht werden können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dem Beispiel oben sind eine ganze Reihe von Dingen kaputt: Mein
Missionsziel (Kneipe!) stimmt ganz offensichtlich nicht mit dem Missionsziel
der Referenten überein, die sich das Spielchen ausgedacht haben.  Es geht
außerdem im Spiel um nichts, während die Belohnung &amp;ldquo;Kneipe&amp;rdquo; sehr real ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und man gibt einem Spieler realweltliche Kontrolle über das Spiel, indem man
es an realweltliche Ressourcen bindet.  Wenn einer nur genügend
Kamikaze-Attitüde an den Tag legt kann er so das Spiel nach belieben
manipulieren.  Die Drohung alleine reicht aus, um den Spielausgang zu
bestimmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In meinen Augen ist das ein zentraler Fehler aller Gamification-Ansätze, die
ich bisher gesehen habe.  In dem Moment, wo man Leute im Spiel hat, die die
SoD abschalten und das Spiel nach den Spielregeln analysieren, statt seinen
realweltlichen Zielen, die es verpacken soll, brechen diese Ansätze alle
auseinander.  Es kommt zur Einführung von Sonderregeln und am Ende zur
Legalisierung der Willkürregel der Spielleitung (&amp;ldquo;Spielzüge, die
offensichtlich zur Ausbeutung von Schwächen der Spielregeln gemacht werden,
sind ungültig, auch wenn sie nach den Regeln legal sind.&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende artet das Ganze in eine Art
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/die-nomic-spieler.html&#34;&gt;NOMIC&lt;/a&gt;

-Partie
aus, weil in jeder Gamification die Ziele der realen Welt und der
spielerischen Verpackung niemals perfekt übereinstimmen.  In dem Moment wo
man ernsthafte Spieler hat, die das Spiel gewinnen wollen, anstatt sich mit
dem realweltlichen Problem dahinter zu beschäftigen, wird jedes dieser
Spiele zu einer Partie Nomic degenerieren, weil die realweltlichen
Interessen der Veranstalter und die Interessen der ernsthaften Spieler sich
beißen.  Regelanwälte diskutieren Grenzfälle, und erweitern die Regeln zu
einem Komplex, der am Ende zu kompliziert ist, um noch Spaß zu machen.  Oder
man bekommt
&lt;a href=&#34;http://www.urbandictionary.com/define.php?term=munchkin&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Munchkins&lt;/a&gt;


im Spiel - Powergamer, die nach den Regeln optimieren und allen anderen den
Spaß am Spiel nehmen (außer man spielt
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Munchkin_%28card_game%29%27&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Munchkin&lt;/a&gt;

, das
genau das zum Spielprinzip erhebt).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am schnellsten degeneriert die Situation, wenn man Gamification auf
Programmierer; Leute, die mal im Security-Bereich gearbeitet haben oder
Politiker losläßt: Diese Leute sind darauf trainiert, Grenzfälle in
Regelsystemen zu erkennen und gegebenenfalls auszunutzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das sieht man auch sehr schön am &amp;ldquo;Leaderboard&amp;rdquo;, das Google nun in Google
Maps Checkins eingebaut hat.  Dort bekommt man zwei Gummipunkte für den
ersten Checkin an jedem Ort in der Woche, einen weiteren Punkt für jeden
weiteren Checkin an einem Ort in einer Woche und drei Punkte für die
Definition eines neuen Ortes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was sind die Ziele von Google?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was wird passieren, wenn Personen ihren Score optimieren wollen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Analysiere und diskutiere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Related:&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Coffee%27s_for_closers&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Coffee is for closers&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;http://www.youtube.com/embed/y-AXTx4PcKI&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;»The gimmick of a sales contest, in which first prize is a Cadillac
Eldorado, second prize, &amp;ldquo;a set of steak knives,&amp;rdquo; and third prize &amp;ldquo;you&amp;rsquo;re
fired.&amp;quot;«&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Defaultseitenhieb(&#34;Post-Privacy&#34;)</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/16/defaultseitenhieb-post-privacy.html</link>
      <pubDate>Wed, 16 Nov 2011 16:49:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/16/defaultseitenhieb-post-privacy.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es begannt mit einem &lt;a
href=&#39;https://plus.google.com/u/0/117024231055768477646/posts/JYteShQvzHi&#39;&gt;Google
Plus Artikel zum Thema EA und Origin&lt;/a&gt;. Origin ist ein Pflichtbestandteil
von neueren Spielen von Electronic Arts, und geht über einen normalen
Kopierschutz insofern hinaus, als daß es anfängt, die Platte des Kunden zu
durchsuchen und unbekannte Mengen Daten aufzusammeln und an EA zu schicken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Post spießte die Tatsache auf, daß sich unsere Politik an Facebook
hochzieht, inkonsequenterweise aber solche Dinge wie Origin ignoriert.
Selbst dann, wenn sie wie in FIFA 12 auf die Rechner von 12 Jahre alten
Kindern angewendet werden - wäre dies keine Firma, sondern eine natürliche
Person, hätten wir hier einen Cyberstalking-Prozeß am Laufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jemand machte dann den Default-Spackeria-Seitenhieb: &amp;ldquo;Ach, Origin ist nicht
Post-Privacy-konform?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein, ist es in der Tat nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Spackeria sagt zwei Sachen, soweit man überhaupt sagen kann, daß sie
eine einheitliche Sicht auf die Dinge vertritt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Erste ist, daß wir durch die Art und Weise der Technikentwicklung immer
mehr von uns Preis geben. Dadurch, und durch die Verknüpfung der Daten
miteinander erzählen wir immer mehr über uns. In der Tat kann jeder Einzelne
von uns da wenig gegen machen, insbesondere nicht durch den
80er-Jahre-Datenschutz mit &amp;lsquo;informiertem Einverständnis zur Datennutzung&amp;rsquo;,
also dem wirkungs- und nutzlosen Extra-Einverständnishäkchen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Zweite ist, daß das nicht oder zumindest weniger schlimm ist, solange
Transparenz auf Gegenseitigkeit geschaffen wird. Das heißt, daß Origin
weniger Scheiße wäre, würde EA dokumentieren und durch Dritte verifizieren
lassen, was da genau technisch gemacht wird, wie die Daten übertragen werden
und auf welche Weise sie von EA genutzt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Post-Privacy konform&amp;rdquo; wäre es, auf die Offenlegung der einen Seite mit
einer adäquaten Offenlegung auf der anderen Seite zu reagieren, adäquat auch
in dem Sinne, daß man offensichtliche Machtunterschiede berücksichtigt, um
auszugleichen. Offenheit ist auf eine Weise eine Abrüstung und eine
Deeskalation: Hier bin ich, das ist alles was ich bin, ich verstecke nichts
(was für unsere gegenseitige Beziehung zueinander relevant wäre).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vertrauen entsteht, wenn beide Seiten das tun. Und am Ende geht es genau
darum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Internet bringt uns alle einander näher. Auch die, die einander nicht
kennen, fremd sind, ihre eigenen Interessen beschützen wollen angesichts des
Fremden. Diese ganzen Ausforschungs- und Datenprofilierungsversuche sind am
Ende nichts anderes als der Versuch von Personen, Institutionen oder gar
Nationen, sich selber die Angst vor &amp;lsquo;den Anderen&amp;rsquo; zu nehmen. Die
motivierende Idee ist, durch Sammlung von Daten über früheres Verhalten und
die Annahme von Stetigkeit zukünftiges Verhalten von ansonsten unbekannten,
entfernten und nicht greifbaren Handelnden aus anderen Kulturkreisen
Vorhersagen über zukünftige Handlungen treffen zu können und so Risiken
gleich welcher Art besser einschätzen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vertrauen als Grundlage einer Beziehung und des darauf erwachsenden Handelns
kann aber nur entstehen, wenn dies auf eine adäquate Weise auf
Gegenseitigkeit passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das ist genau das, was den ganzen Post-Privacy-Spöttern (&amp;ldquo;Ach, auf
einmal doch keine Offenlegung&amp;rdquo;) nicht klar ist. Oder für einen billigen Witz
ignoriert wird.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Counterstrike am Hindukusch</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/03/10/counterstrike-am-hindukusch.html</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2006 07:28:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/03/10/counterstrike-am-hindukusch.html</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;zwei-jahre-späterhttpwwwheisedenewstickerforengoshtmlread1msg_id10013743forum_id94338&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#zwei-jahre-sp%c3%a4terhttpwwwheisedenewstickerforengoshtmlread1msg_id10013743forum_id94338&#34;&gt;
	&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/foren/go.shtml?read=1&amp;amp;msg_id=10013743&amp;amp;forum_id=94338&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Zwei Jahre später&lt;/a&gt;


    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aus dem &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/foren/go.shtml?read=1&amp;amp;msg_id=10013743&amp;amp;forum_id=94338&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise-Forum&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Du bist sechzehn Jahre alt
Man muss dich schützen vor Gewalt,
Vor allem vor unglaublich vielen
Unsäglich bösen Killerspielen.

Doch zwei Jahre später dann,
Statt rumzuhängen stehst du stramm,
Statt weit geschnitten und lasziv
Trägst du braun gefleckt oliv.

Man zeigt dir, wie du richtig zielst
Mit Spitzentechnik und du spielst
Nicht mit Joystick, Maus und Browser
Doch mit Hi-Tech Marke Mauser.

Man ballert rum und schießt und rennt,
Beim Unreal-Balkan-Tournament.
Und dann spielst du, Dank Herrn Bush,
Counterstrike am Hindukusch.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

