<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>hardware on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/hardware.html</link>
    <description>Recent content in hardware on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 25 Nov 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/hardware/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>d = a*b&#43;c at scale</title>
      <link>/2017/11/25/d-abc-at-scale.html</link>
      <pubDate>Sat, 25 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/25/d-abc-at-scale.html</guid>
      <description>Introduction to GPUs (PDF)
So you already know how your CPU works, basically, and want to understand what your GPU does differently. Ofer Rosenberg has you covered: Introduction to GPUs does what it says on the tin.
The NVIDIA take on this can be found in An Introduction to Modern GPU Architecture by Ashu Rege, but because this is from 2008, it&amp;rsquo;s showing it&amp;rsquo;s age. The first 15 slides or so focus more on the gaming aspect and less on the technology, but are full of matching screenshots.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Was ist eigentlich Firewire DMA?</title>
      <link>/2011/07/27/was-ist-eigentlich-firewire-dma.html</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/27/was-ist-eigentlich-firewire-dma.html</guid>
      <description>Der Spiegel entdeckt: Verräterische Firewire-Verbindung: Kauf-Software knackt Mac-Passwörter . In dem Artikel geht es um die Entdeckung, daß Firewire ein Busprotokoll ist, das DMA erlaubt.
DMA ist ein Kürzel, das für Direct Memory Access steht. Normalerweise ist Computerperipherie über die CPU an den Rechner angebunden: Wenn eine Eingabe oder eine Ausgabe zu machen ist, dann schaufelt einer der Kerne des Rechners ein Byte aus einem speziellen I/O-Register oder einer magischen Speicheradresse, die statt mit einem RAM-Baustein mit einem I/O-Baustein verbunden ist, in die CPU und von der CPU dann an die Zieladresse - die wiederum entweder eine normale Speicheradresse oder wiederum eine magische Ein-/Ausgabeleitung ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neues Werkzeug</title>
      <link>/2008/06/11/neues-werkzeug.html</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/06/11/neues-werkzeug.html</guid>
      <description>Neuer Job, neues Werkzeug. Diesmal ein MacBook Pro 15&amp;quot;, mit 3 GB RAM und der 200 GB 7200rpm Platte und MacOS X 10.5.3. Ab Werk ist das System nahezu unbenutzbar.
Damit das bewohnbar wird, kommen bei mir die folgenden Sachen drauf:
Für die Shell:
 SSHKeyChain für iTerm  iTerm Terminal Client  Cyberduck sftp/ssh client (Fish ist ja so viel besser, aber ein Mac kann das noch nicht) Rudix , damit die Kommandozeile nicht so stinkt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CS101: From NAND to Tetris in 14 simple steps</title>
      <link>/drafts/cs101-from-nand-to-tetris-in-14-simple-steps.html</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/cs101-from-nand-to-tetris-in-14-simple-steps.html</guid>
      <description>Shimon Schocken preist seinen Kurs &amp;ldquo;From NAND to Tetris in 14 steps&amp;rdquo; an:  Wenn mich Leute nach Informatik fragen, dann sage ich ja meistens: &amp;ldquo;Informatik ist über 0 und 1 - komplizierter wird es nicht mehr, nur mehr.&amp;rdquo;
Die Schwierigkeit in der Informatik ist mehr die Anzahl der Abstraktionsebenen, die übereinander gestapelt werden, nicht die Kompliziertheit des Stoffes. Weil Abstraktionen immer Lecks haben, muß man in der Informatik immer ein paar dieser Ebenen gleichzeitig offen haben und &amp;ldquo;high level&amp;rdquo; und &amp;ldquo;low level&amp;rdquo; zur selben Zeit denken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Frühling - die Klimaanlagen schlagen aus</title>
      <link>/drafts/fr-hling-die-klimaanlagen-schlagen-aus.html</link>
      <pubDate>Mon, 12 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/fr-hling-die-klimaanlagen-schlagen-aus.html</guid>
      <description>Mitte Mai - die ersten warmen Tage im Jahr. Dies ist die Zeit, in der die Bäume blühen, die Natur aus dem Winterschlaf erwacht und Menschen sich ein schönes freies Pfingswochenende machen.
Alle Menschen?
Nein. Der gemeine Sysadmin muß um diese Zeit herum Klimaanlagen treten und die daran hängenden Systeme wiederbeleben. Denn die ersten warmen Tage im Jahr sind auch ein Belastungstest für ansonsten ungetestete neue Klimakonzepte.
Im Graphen oben war die Ursache des versauten Pfingstwochenendes eine Reihe von schicken Sichtschutzblenden, die die Rückkühler leider all ihrer Effektivität beraubt haben - bis ein paar Jungs in schwarzen T-Shirts kurz die Flex rausgeholt und das Problem an der Wurzel gepackt haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Es war einmal...</title>
      <link>/2008/02/13/es-war-einmal.html</link>
      <pubDate>Wed, 13 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/02/13/es-war-einmal.html</guid>
      <description>Es war einmal das web.de Rechenzentrum.
Weil mich ein paar Leute gefragt haben, was denn nun einmal war: Dies ist die alte Pfaff Nähmaschinenfabrik in der Amalienbadstraße in Durlach. Der Laden ist von web.de damals gekauft und renoviert worden. Nach dem Verkauf des Portalgeschäftes von web.de an 1&amp;amp;1 ist die web.de AG als Combots AG umfirmiert und in den Räumen in der Amalienbadstraße mit einer Rumpfmannschaft verblieben. Die meisten ehemaligen web.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MySQL auf einem dedizierten Server</title>
      <link>/drafts/mysql-auf-einem-dedizierten-server.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/mysql-auf-einem-dedizierten-server.html</guid>
      <description>&#34;Ich hab hier einen Dedi und da soll ein MySQL drauf&#34; ist die kleinere Version der Frage aus Hardware für ein MySQL. Das in diesem Artikel gesagte gilt natürlich auch im Großen und Ganzen hier, nur daß man bei der Auswahl der Hardware und der Konfiguration mehr oder weniger eingeschränkt ist. Insbesondere kann man in der Regel kein RAM nachlegen oder mehr Platten einbauen lassen. Physikalischer Server
Ein richtiger Dedi mit physikalischer Hardware hat ein bis acht GB RAM, in jedem Fall zwei Festplatten und eine Dual-Core CPU (etwa Strato HighQ oder 1&amp;amp;1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hardware für ein MySQL</title>
      <link>/2007/07/28/hardware-f-r-ein-mysql.html</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/07/28/hardware-f-r-ein-mysql.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Ich muß Hardware für einen Rechner kaufen, auf dem dediziert nur ein MySQL laufen soll. Was soll ich beschaffen?&amp;rdquo; ist eine Frage, die ich recht oft höre. Hier ist die lange Antwort.
Bevor man sich mit dem freundlichen Hardwarehöker des geringsten Mißtrauens in Verbindung setzen kann, muß man sich erst einmal ein paar Dinge überlegen.
Datenbank-Zielgröße bestimmen   Die allererste Überlegung ist die erwartete Zielgröße der Datenbank: Werden wir einen Bestand von 1G, 10G, 100G oder 1000G haben?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>RAID-5</title>
      <link>/2007/06/05/raid-5.html</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jun 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/06/05/raid-5.html</guid>
      <description>R&amp;gt; Ich hoffe, Isotopp wirft den Text aus #offtopicana nachher noch ins Blog.
 Okay, hiermit getan.
O&amp;gt; Tu ich in den Ersatz-Server nun 2 oder 4 500er-Platten?
R&amp;gt; Machs richtig.
B&amp;gt; Nimm 4. Oder 5, wenn es geht. Vier im Raid, eine als Hot Spare.
I&amp;gt; Raid-5 nur mit Hot Spare (außer bei mir daheim). Raid-5 im Degraded Mode hat einen tierischen Overhead. So hoch, daß man sich die Frage &amp;ldquo;Prio auf normale Accesses oder Prio auf Reconstruct&amp;rdquo; nicht stellen muss.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Wahrheit über Wi-Fi</title>
      <link>/2007/05/29/die-wahrheit-ueber-wifi.html</link>
      <pubDate>Tue, 29 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/05/29/die-wahrheit-ueber-wifi.html</guid>
      <description>Dieser Comic ist mir wichtig. Ich bin ja auch eines dieser bedauernswerten Strahlungsopfer, ein schlafgestörter, geistig zurückgebliebener, zwergenwüchsiger Kümmerling: Ich wäre eigentlich 4.50 m groß geworden, hätte Feuer speien können und die Weltherrschaft an mich gerissen, aber durch die Strahlenexperimente meines Vaters bin ich halt klein und schwach geblieben und muss meine Software unter der GPL verschenken. Danke, Papa!
Der Comic irrt jedoch, wenn er die Gefahr bei der Strahlung verortet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MuT 64er 10/86</title>
      <link>/2006/10/26/mut-64er-10-86.html</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/10/26/mut-64er-10-86.html</guid>
      <description>Im März 1983 bekam ich meinen ersten eigenen Computer, einen Commodore 64. Meiner war das alte Modell mit braunen statt schwarzen Funktionstasten und dem VIC I, bei dem die linken änder von Sprites immer flackerten. m Sommer 1983 kam dann eine 1541 dazu.
Irgendwann in dieser Zeit zog ich außerdem aus der Probsteier Pampa in die tosende Großstadt, nach Kiel. Dort lernte ich irgendwo an den üblichen Diskettentauschstellen Daniel kennen. Das war gut, denn so kannte ich jemanden, der wie ich im Gegensatz zu den üblichen Kopierkiddies auch selber was machte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kris vs. 2xMSA 30</title>
      <link>/2006/10/04/kris-vs-2xmsa-30.html</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/10/04/kris-vs-2xmsa-30.html</guid>
      <description>&amp;lt;Ein MSA-30 Array mit 14 Platten.
Liebes Tagebuch!
Heute bin ich gegen eine HP 585 und zwei MSA 30 angetreten und ich bin mir nicht ganz sicher, wer gewonnen hat. Aber laß mich von vorne erzählen.
Wie Du weißt, liebes Tagebuch, berechnet sich die Anzahl der Zugriffe, die man von einer einzelnen Platte pro Sekunde erwarten kann, wie folgt: 1000 ms/(Average Seek Time in ms + Rotational Delay in ms + Transfer Time in ms).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
