<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Google on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/google.html</link>
    <description>Recent content in Google on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</managingEditor>

    
    <webMaster>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</webMaster>

    
    <lastBuildDate>Wed, 14 Jan 2026 11:18:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/google/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ELI5: Epic vs Apple and Google</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/08/14/eli5-epic-vs-apple-and-google.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2020 10:21:56 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/08/14/eli5-epic-vs-apple-and-google.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/jpmens/status/1294156181100007425&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@jpmens asked&lt;/a&gt;

 on Twitter:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/jpmens/status/1294156181100007425&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/08/fortnite.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;What is Fortnite? #outingmyself&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assuming &lt;a href=&#34;https://xkcd.com/1053/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;XKCD 1053&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fortnite&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#fortnite&#34;&gt;
	Fortnite
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Fortnite is a game made by Epic Games. They also make the Unreal Engine, which powers many modern computer games. Fortnite together with Roblox and Minecraft it is the set of games played most by people under 20.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You want to follow &lt;a href=&#34;https://twitter.com/ballmatthew&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Matthew Ball&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fortnite is a Battle Royal game, a 1st person shooter, in which a matchmaker puts you together with a set of other people of similar skill, drops you into an arena of ever shrinking size. You got to collect ammo and weapons, build fortifications and kill the others.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chat, Fun Gizmos and Non-Battle areas exist, and people also use it as a chat and Second Life type of tool to interact with each other (&amp;ldquo;Chat with Avatars&amp;rdquo;). Some of the Gizmos allow you to compose music, emote dances and similar joke things.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All of these games are &amp;ldquo;Free to Play&amp;rdquo; (Minecraft: You have to buy the game, Fortnite and Roblox: Download and Gameplay is free - you can buy ingame coins and buy Skins or other extras) and not &amp;ldquo;Pay to Win&amp;rdquo;. This makes them popular with the 10-20yo crowd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All of these games have very moderate system requirements (Fortnite: Intel Iris Graphics on Mac, GTX 660 on Windows). Minecraft: Any Abacus that runs Java. This again makes them popular with the 10-20yo crowd that often uses pre-owned legacy hardware.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All of these games have heavy creative options (Minecraft: Modding to Greenland and back, Roblox is a platform for making Minigames, Fortnite has a Creative mode for Socializing and Building) and strong interaction modes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This makes it possible for 10-20yo&amp;rsquo;s to interact with people of their age group on their own terms w/o parental supervision, during unstructured play time. This is important to them as part of their &lt;a href=&#34;https://www.amazon.com/-/de/danah-boyd/dp/0300199007&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;social growth process&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sidenote: While Epic does make games, IMHO their biggest asset is &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Unreal_Engine#Unreal_Engine_5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Unreal Engine&lt;/a&gt;

 and the tooling that comes with it, which has bascially revolutionized game making.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;the-conflict&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#the-conflict&#34;&gt;
	The Conflict
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apple allows some types of businesses to sell things in-app without charging their legendary 30% premium (eg Supermarkets, Amazon and so on).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Other businesses (all things software) are banned from direct sales in Apple Apps and are required to handle payments though App Store.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apple then takes their 30% cut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Epic Games released Fortnite on App Store with Apple and Direct Sales options, direct exactly 30% cheaper.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apple banned Fortnite from the App Store.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/TimSweeneyEpic/status/1294076353965428736&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;That is what Epic wanted&lt;/a&gt;

. They are now taking this to court &lt;em&gt;and&lt;/em&gt; are also &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=aP6-6Qixaco&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;making fun of Apple&lt;/a&gt;

 for doing this in a big way, typical for Epic and Tim Sweeney.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Epic Games is not exactly an underdog, even if they position themselves as this in this corporate conflict - they are valued a 17.3 bn USD company, 50% held by Sweeney. But it takes an underdog this size to have a chance to take a bite of out Apple&amp;rsquo;s Lawyers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Them winning this is an important step in cracking the App Store monopoly and turning Apple into a better platform. Other companies have taken notice and positioned themselves. Notably all of &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Match_Group&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Match Group&lt;/a&gt;

, the owner and maker of Tinder, have sided themselves with Epic in this case.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It is noteworthy that Epic also has the same conflict going on with Google - they did exactly the same thing on the Google Play store, were also delisted yesterday, and are also &lt;a href=&#34;https://www.theverge.com/2020/8/13/21368363/epic-google-fortnite-lawsuit-antitrust-app-play-store-apple-removal&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;suing Google&lt;/a&gt;

 just as they are &lt;a href=&#34;https://www.engadget.com/fortnite-maker-epic-games-sues-apple-195415590.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;suing Apple&lt;/a&gt;

. This is interesting, because OnePlus and LG have been in talks with Epic about preloading Fortnite on the Phone (Ugh, ultimate bloatware!), which is now impossible, because Google prevents this from happening.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mailbox.org, Google, OAuth und Less Secure Applications</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/01/17/mailboxorg-google-oauth-und-less-secure-applications.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2020 18:44:34 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/01/17/mailboxorg-google-oauth-und-less-secure-applications.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heise schreibt in
&lt;a href=&#34;https://www.heise.de/ix/meldung/Mailbox-org-Google-sperrt-unsichere-Dritte-von-Kalender-aus-4640540.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mailbox.org: Google sperrt &amp;ldquo;unsichere&amp;rdquo; Dritte vom Kalender aus&lt;/a&gt;


über Anwendungen von Dritten und den Zugriff auf Google Kalender, Google Mail und andere Dienste, die mit GSuite interagieren. Der Artikel wirft leider eine Reihe von Dingen durcheinander, was schade ist, weil er einen wichtigen Punkt machen will.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;oauth2-vs-lsa&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#oauth2-vs-lsa&#34;&gt;
	OAuth2 vs. LSA
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im Artikel geht es um &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/OAuth&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;OAuth2&lt;/a&gt;

. OAuth2 ist kein neues Verfahren. Es handelt sich um einen Standard, bei dem ein Dienstleister Drittanwendungen den Zugriff auf Dienste erlaubt, indem er der Drittanwendung relativ automatisch ein Logintoken zuteilt, das&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;zeitlich begrenzt ist&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die Identifikation der Anwendung und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;des Anwenders erlaubt und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;einen Scope (einen Satz eingeschränkte Zugriffsrechte) hat.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Um also auf den Google Kalender oder in Zukunft bald auch IMAP zugreifen zu können, muß eine Drittanwendung ein Token vorzeigen. Das Token, das etwa Busycal auf dem Mac verwendet, ist von dem Token verschieden, mit dem ACal+ auf Android auf meinen Google Kalender zugreift. Theoretisch könnte Busycal auch Vollzugriff auf den Kalender haben, während das ACal+ Token einen Read-Only Scope hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beide sind verschieden von meinem mit 2FA gesicherten Zugang zu meinem Google Account, der nicht nur Kalender und Mail enthält, sondern auch mein Wallet, meine gekauften Inhalte, mein Youtube, meinen Google Cloud Zugang und meine Google Ads. Wird durch eine Sicherheitslücke eines der Token publik, ist das kein Beinbruch (der Schaden ist auf den Scope begrenzt) und leicht zu korrigieren (die Zugriffsrechte sind wiederrufbar).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google gibt einem eine Security-Übersicht für Deinen Account in &lt;a href=&#34;https://myaccount.google.com/security&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Account&lt;/a&gt;

. Auf der &lt;a href=&#34;https://myaccount.google.com/permissions&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Permissions&lt;/a&gt;

-Seite kann man sehen, wer Zugriff hat und was die dürfen. Nach Anklicken sieht man auch, wann das war und man kann den Zugriff wiederrufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-review-screen.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://myaccount.google.com/permissions&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Permissions&lt;/a&gt;

 Seite für OAuth2 Anwendungen in &lt;a href=&#34;https://myaccount.google.com/security&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Account&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das alles ist eine Feine Sache™ und ein großer Fortschritt. In der Vergangenheit hätte man sich bei einem CalDAV oder IMAP Server mit dem Usernamen und Paßwort eingeloggt, und hätte dadurch den gesamten Google Account mit allen Diensten, die da dran hängen, exponiert und gefährdet. In so einem Kontext ist insbesondere der Wiederruf und die Recovery nach einem Security-Problem so gut wie unmöglich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das weiß Google auch, und daher gab es bisher für Programme, die OAuth2 nicht beherrschen, eine Sonderlocke: &amp;ldquo;Application Specific Passwords for Less Secure Applications&amp;rdquo; (LSA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-appspecific-passwords.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Application Specific Passwords for Less Secure Applications&amp;rdquo; (LSA) ist auch in Google Account zu finden und hoffentlich leer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit LSA legt man ein Kennwort für seinen Loginnamen fest, das an eine Anwendung gebunden ist und gescoped ist, also im Zugriff beschränkt. Da Google dieses Paßwort generiert, ist es auch sicher vom Accountpaßwort verschieden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann sich also mit einem Legacy Client, der auch in 2020 noch kein OAuth2 kann, auf einem GMail IMAP oder CalDAV einloggen und riskiert dennoch nicht seinen ganzen Account. Gut so.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;oauth2-playground&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#oauth2-playground&#34;&gt;
	OAuth2 Playground
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es gibt einen &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/oauthplayground/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;OAuth2 Playground&lt;/a&gt;

 bei Google. Mit dem und der &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/identity/protocols/OAuth2&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Entwicklerdokumentation&lt;/a&gt;

 kann man einmal herumspielen. Oder man verwendet deren &lt;a href=&#34;https://github.com/google/gmail-oauth2-tools/wiki/OAuth2DotPyRunThrough&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;oauth2.py&lt;/a&gt;

. Für jeden Dienst gibt es eine Dokumentation, die die OAuth2 Scopes beschreibt, die existieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier ist die &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/gmail/api/auth/scopes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dokumentation für GMail Scopes&lt;/a&gt;

. Sie ist wichtig, wir werden weiter unten noch darauf zurück kommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man den OAuth2 Playground einmal durchspielt passiert dies:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-oauth2-playground-1.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schritt 1: Wähle einen OAuth2 Scope aus, hier gmail.readonly. Auf der rechten Seite sieht man die entsprechenden REST Requests und Responses, sodaß ein Entwickler gleich sehen kann, wie so etwas auf dem Kabel aussieht. In der Praxis wird dieser Schritt vom Anwendungsentwickler ausgeführt und man sieht ihn nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er legt die Identität der Anwendung fest, so wie sie für den Endanwender nachher in Google Account erscheint.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Führt man diesen Schritt durch, gibt es einen typischen Google Autorisierungscreen: Anwendung Google Playground will Read Access auf unseren Gmail Account. Ist das okay so?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sagt man ja, gibt es einen Alarm via Push Notification und eine Nachricht in Google Mail: Jemand hat neuen Zugriff auf unseren Account bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-cellphone.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terror auf meinem Handy: &amp;ldquo;Google OAuth2 Playground&amp;rdquo; darf jetzt auf mein GMail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist auch eine Gute Sache™, denn auf diese Weise ist sichergestellt, daß so ein Zugriff nicht leise und aus Versehen erfolgt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-oauth2-playground-2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit dem Authorization Code aus Schritt 1 kann die Anwendung sich jetzt ein Zugriffstoken holen, das eine Stunden gilt. Der Grund ist, daß auf diese Weise die Anwendung auf jeden Fall spätestens eine Stunde nach dem Widerruf von Rechten ausgesperrt ist, auch wenn dieses spezifische Token nicht gesondert widerrufen wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/lsa-oauth2-playground-3.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und mit diesem Access Token kann die Anwendung dann endlich GMail API Funktionen aus dem Read Only Scope aufrufen, zum Beispiel Identity. Sie kann keine Non-GMail Aktionen ausführen und sie kann auch keine Nachrichten senden, Filter bearbeiten oder ähnliches. Das wäre ein anderer Scope.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;scopes-in-gmail&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#scopes-in-gmail&#34;&gt;
	Scopes in GMail
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Liste der &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/gmail/api/auth/scopes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gmail Scopes&lt;/a&gt;

 in der Entwicklerdokumentation klassifiziert Scopes auf verschiedene Weisen, Recommended, Sensitive und Restricted. Die meisten Scopes sind Restricted.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Doku sagt weiter:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Restricted—These scopes provide wide access to Google User Data and require you to go through a restricted scope verification process. For information on this requirement, see Google API Services: User Data Policy and Additional Requirements for Specific API Scopes. If you store restricted scope data on servers (or transmit), then you need to go through a security assessment.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn man also eine Serveranwendung (Mailbox.org, Exchange, Open Exchange oder ähnliches) schreibt, und diese Restricted Scope Data runterlädt und speichert, dann wird ein Security Assessment notwendig.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;den-heise-artikel-noch-einmal-lesen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#den-heise-artikel-noch-einmal-lesen&#34;&gt;
	Den Heise Artikel noch einmal lesen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jetzt lesen wir den &lt;a href=&#34;https://www.heise.de/ix/meldung/Mailbox-org-Google-sperrt-unsichere-Dritte-von-Kalender-aus-4640540.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Artikel&lt;/a&gt;

 noch einmal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da heißt es:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Google forciert den Einsatz von Oauth für seine Mail-, Kalender- und Drive- Dienste, sperrt dabei aber viele Dienstleister und ältere Software aus. Wer bisher beispielsweise Googles Kalender in einer nicht von Google entwickelten Anwendung oder Webseite ohne Oauth integriert, muss sich demnächst entweder umstellen oder darauf hoffen, dass sich sein Anbieter von Google-Partnern in den USA in einem kostspieligen und wenig transparenten Verfahren zertifizieren lässt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was heißt das? Der Artikel erklärt das nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google hat bereits am 30. Oktober letzten Jahres &lt;a href=&#34;https://gsuiteupdates.googleblog.com/2019/07/limit-access-LSA.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;LSA für Business Kunden&lt;/a&gt;

 sanft eingeschränkt. Alle Accounts mit einer leeren LSA Liste haben &amp;ldquo;LSA erlauben&amp;rdquo; auf &amp;ldquo;Nein&amp;rdquo; gestellt bekommen, für andere Accounts, die LSA Einträge haben, sind andere Einschränkungen gemacht worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ab Mitte diesen Jahres wird &lt;a href=&#34;https://gsuiteupdates.googleblog.com/2019/12/less-secure-apps-oauth-google-username-password-incorrect.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;LSA weiter eingeschränkt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das heißt, zum Zugriff auf Google Dienste wird LSA erschwert oder ganz abgeschaltet und OAuth2 verpflichtend. Soweit eine gute Sache.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber: Ein Mailserver hat bisher via LSA Vollzugriff auf einen GMail Account und einen Kalender bekommen, ohne sich dem für Restricted Scopes notwendigem Review zu unterziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch, daß OAuth2 jetzt verpflichtend wird, werden Firmen wie Open Exchange und Mailbox.org also OAuth2 Reviews aufgezwungen, weil das LSA Schlupfloch nicht mehr existiert. Und das ist genau der Punkt, der beklagt wird, nur daß der Artikel das nicht erklärt.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mailbox.org-Betreiber Peer Heinlein kritisiert Googles Vorgehen, das ab 15. Januar die Zertifizierung von &amp;ldquo;Less Secure Apps&amp;rdquo; vorschreibt. Im Gespräch mit der iX erklärt Heinlein, es sei grundsätzlich nicht verkehrt, wenn unseriöse Anbieter vom Zugriff auf Google-Konten ausgeschlossen werden und Missbrauch minimiert wird.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist irreführtend, weil es primär gar nicht um LSA geht, sondern um OAuth2, und spezifisch um die mit OAuth2 Restricted Scopes verknüpften Audit-Anforderungen. LSA abzuschalten ist eine gute Sache, und LSA zu verwenden, um den Anforderungen für OAuth2 Restricted Scope zu entgehen eine mittelfristig zum Scheitern verurteilte Strategie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage, um die es eigentlich gehen muß ist:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darf Google für den Zugriff auf ihre Plattform einen solchen Audit verlangen oder ist dies eine unzulässige Wettbewerbseinschränkung?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Lichte der Entscheidung &lt;a href=&#34;https://www.heise.de/newsticker/meldung/Sofortueberweisung-vs-Banken-Kartellamt-sieht-Wettbewerb-behindert-3255361.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Banken vs. Sofortüberweisung&lt;/a&gt;

 kann man annehmen, daß es nicht das Problem von Google ist, Anforderungen an die Anwendungen zu stellen, die ein Anwender für seinen Account zuläßt. Insbesondere wenn der Anwender eine Firma ist und der Account Teil eines GSuite Business Accounts ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das ist die eigentliche Frage, die geklärt werden muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OAuth2 ist eine gute Sache. Auch Mailbox.org und OX wissen das und haben das korrekt implementiert, sind dabei aber in die OAuth2 Restricted Scope Requirements für Serverbetreiber gelaufen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieso wir uns veröffentlichen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/03/03/wieso-wir-uns-veroeffentlichen.html</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2012 16:05:06 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/03/03/wieso-wir-uns-veroeffentlichen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der folgende Text entstand aus einigen Zeilen, die ich zwischen Tür und
Angel in #spackeria abgeworfen habe, und die von Jürgen Geuter und Sven Türpe
aufgearbeitet worden sind.  Er ist noch nicht ganz fertig, und an einigen
Stellen sind Brüche drin, aber nachdem wir da in den letzten paar Tagen
nicht haben weiter arbeiten können, hau ich den aktuellen Stand mit allen
seinen Schwächen einfach mal hier ins Blog bevor uns der Text weg gammelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Wieso wir uns veröffentlichen&amp;rdquo; oder warum Menschen &amp;ldquo;so dumm sind&amp;rdquo; und &amp;ldquo;ihre
Daten&amp;rdquo; Facebook und Google geben, obwohl jeder(tm) weiß, dass &amp;ldquo;sie&amp;rdquo; nur
Böses im Schilde führen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine der am meisten Energie kostenden Tätigkeiten im Leben ist es, Menschen
zu finden, die meine Überlegungen bestätigen, ausbauen, reflektieren,
freundlich hinterfragen und korrigieren.  Menschen, die uns nahe genug sind,
dass sie mit uns elementare Grundsätze teilen und dass sie unsere Probleme
und Überlegungen verstehen können, die andererseits uns fremd genug sind,
dass sie uns zum weiter denken inspirieren und uns mit neuen Ideen
konfrontieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soziale Netzwerke im Internet sind dabei ein verhältnismässig neues
Instrument, aber keineswegs eine komplette Neuentwicklung.  Vor der
Etablierung des Internets im Alltag spielten - neben der Familie - lokal
ausgerichtete Gruppen wie Vereine, Interessensverbände oder sich lose über
Kleinanzeigen oder bei Veranstaltungen bildende Gruppen die dominante Rolle
bei der Erzeugung von Kommunikationsräumen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Internet in seiner reinen Form kennt keine Regionen: Gefühlt ist die
Verbindung in die USA oft kaum von einer nach Deutschland oder Indien
unterscheidbar.  Soziale Netze im Internet erben diese Eigenschaft und so
ist man bei der Findung von interessanten Kommunikationspartnern nicht mehr
durch regionale Einschränkungen gegängelt: Die potentialen
Kommunikationspartner sind die ganze (Zugang zum Netz habende) Menschheit.
Das gruppierende Element ist nicht länger die Region oder das Land, es ist
das Thema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine solche Gruppe kann dabei thematisch eng gefaßt aufgestellt sein
(&amp;ldquo;Benutzer des Binford 6000&amp;rdquo;), ein großes und komplexes Anliegen haben
(&amp;ldquo;S21&amp;rdquo;) oder gar bis an eine Subkultur heranreichen (&amp;ldquo;Piratenpartei&amp;rdquo;).  Wie
sich allerdings zeigt sind die Gruppen, die sich über soziale Netzwerke
konstituieren nicht &amp;ldquo;fertig&amp;rdquo;, nicht &amp;ldquo;abgeschlossen&amp;rdquo;, sondern tendieren ganz
klar dazu, größer werden zu wollen, mehr &amp;ldquo;Anhänger&amp;rdquo; zu finden und dadurch
auch mehr themenbezogene Impulse für alle Gruppenangehörigen zu generieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch damit das gesamte System funktionieren kann, muß das einzelne
Individuum dem Netz Informationen über sich bereitstellen.  Neben simplen
Fakten wie &amp;ldquo;Ich bin Binford 6000 User&amp;rdquo;, ein &amp;ldquo;S21 Gegner/Unterstützer&amp;rdquo;, ein
&amp;ldquo;Pirat&amp;rdquo;, die zusammengesetzt natürlich ein gewisses Bild einer Person
vermitteln, erlauben es persönliche Meinungsäußerungen wie &amp;ldquo;Ich finde ja,
dass $ÖffentlichePerson im Fall $Dingsi Mist gebaut hat&amp;rdquo; oder auch klar
abgebildete Beziehungen zwischen Menschen eine deutlich bessere Einschätzung
einer bisher fremden Person zu machen: Aus größeren Überschneidungen im
Bekanntenkreis, kann beispielsweise sehr oft eine gewisse Kompatibilität
abgeleitet werden (oder wenns genau die nervigen Bekannten sind auch ein
Hinweis auf wahrscheinliche Inkompatibilität).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Einschätzungen sind zentral für das Knüpfen neuer sozialer Bindungen
und hier spielen internetbasierte soziale Netzwerke aufgrund ihrer
expliziten Daten ihre Stärke in Form von Effizienz aus.  Füttere ich ein
Soziales Netzwerk nur ein wenig an, wird es sehr schnell in der Lage sein,
mir meist durchaus relevante Vorschläge für neue Kontakte und Themengruppen
zu machen.  Kommunikation und Austausch zwischen den Mitgliedern tun dann
ein übriges, und schnell hat man die Kontakte zum gewünschten Thema, die man
gesucht hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und genau deshalb &amp;ldquo;enthüllen&amp;rdquo; sich so viele Menschen auf Twitter, Facebook,
Google+, Path oder sonstwo: Sie machen sich sichtbar, findbar.  Um im
Rückschluss selber relevantes zu finden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kostet Vertrauen.  Vertrauen in unsere Mitmenschen, in
Plattformbetreiber und manchmal sogar in den Staat (auf den wir gut
aufpassen, damit er&amp;rsquo;s nicht missbraucht).  Doch dieses Vertrauen ist nicht
verschenkt, denn es hilft anderen, uns zu vertrauen.  Vertrauen vereinfacht
die soziale Interaktion.  Dadurch, dass wir unsere Vorlieben, Ängste und
Anliegen veröffentlichen, erlauben wir es anderen uns nahe zu kommen - und
hoffen zugleich, dass die, die uns nahe kommen, Personen sind, an denen wir
wachsen können, dass sie Leute sind, die unser Leben bereichern.  Das ist
technisch gesehen eine Filterblase, aber vor allem ist es eine massive
Kooperationserleichterung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Filterblase erweist sich bei näherer Betrachtung als strukturiert,
vielfältig und durchdringlich.  Jeder von uns steckt nicht in einer Blase,
sondern in mehreren, und in jeder Blase finden wir Menschen mit eigenem
Profil.  Feste Wände gibt es nicht, im Gegenteil.  Wir hören von und
kommunizieren mit wildfremden Menschen - wenn es für ihr Thema einen Weg
durch unser soziales Netz gibt.  Unsere Kontakte sind dabei keine Filter,
sondern Verstärker.  Aus dem Rauschen der Welt extrahieren sie ein Signal.
Wir wissen nicht, wie wir selbst nach diesem Signal suchen sollten, wir
können es nicht beschreiben.  Aber wenn wir es sehen, wissen wir, dass es
uns interessiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Erfahrung gibt der Mehrzahl von uns in den meisten Fällen Recht: Wir
sparen durch die Veröffentlichung eine Menge Zeit und Energie, und wir
bekommen mehr vom Netz zurück als wir dort hineinstecken: Mehr und
vielfältigere Kontakte überall auf dem Globus, mehr Input und eine buntere
und hoffentlich tolerantere Sicht auf die Welt.  Menschen sind also
keineswegs &amp;ldquo;dumm&amp;rdquo;, wenn sie in soziale Netzwerke publizieren, sie bewerten
den Nutzen dieser schlicht und ergreifend als höher als die potentiellen
Gefahren.  Sie interessiert nicht, wer ihre Daten hat, sondern was damit
geschieht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vielleicht verlieren wir Kontrolle über manches.  Wir gewinnen aber auch
Unabhängigkeit.  Die Bestandsdaten unserer sozialen Beziehungen sind nicht
in den CRM-Systemen unserer Ex-Arbeitgeber vergraben und vor unbefugtem,
d.h.  unserem Zugriff geschützt, sondern sie sind in Plattformen
repräsentiert, die wir uns ausgesucht haben.  Das nivelliert die
Machtverhältnisse: wenn eine Plattform sytematisch Mist baut, ziehen wir um.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir geben auch nicht unsere Privatsphäre auf.  Soziale Netze sind
(halb-)öffentliche Räume.  Wir bewegen uns dort, wie wir es vor einer
Generation im Sportverein oder am Stammtisch getan hättten: wir verraten
nicht alles über uns, aber wir verstecken uns auch nicht vor der Welt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Google Analytics ist amtlich datenschutzkonform </title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/09/15/datenschutztheater-google-analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform.html</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2011 10:28:55 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/09/15/datenschutztheater-google-analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Google-Analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform-1343698.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Newsticker&lt;/a&gt;


titelt &amp;ldquo;Google Analytics ist amtlich datenschutzkonform&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Streit um datenschutzrechtliche Bedenken zu Googles Web-Analysedienst
Analytics scheint beendet zu sein. Nach Angaben des Hamburgischen
Datenschutzbeauftragten Johannes Caspar, der für Google zuständig
zeichnet, ist für deutsche Webseitenbetreiber ein &amp;ldquo;beanstandungsfreier
Betrieb von Google Analytics ab sofort möglich&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In diesem Fall war es der hamburgische Datenschutzbeauftragte Johannes
Caspar, der sich im September 2009 über Google Analytics echauffierte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google Analytics ist ein Trackingdienst, der in etwa genau dasselbe macht
wie ein
[IVW Zählpixel]({* link _posts/2011-08-10-ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.md %}),
die auch von hamburg.de eingesetzt werden - hamburg.de hatte die Web-Präsenz
von Caspar gehosted (Wir erinnern uns: Caspar mußte seine Web-Präsenz erst
einmal offline nehmen, als das herauskam).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caspars Kritik an Google Analytics zog sich unter anderem daran hoch, daß
die Verarbeitung der Daten durch Google außerhalb von Deutschland oder
Europa erfolgte. Wie schon in dem Artikel über die
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/08/10/ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.html&#34;&gt;IVW Zählpixel&lt;/a&gt;


erwähnt, versteifen sich die Datenschützer außerdem auf die IP-Adresse als
personenbezogenes Datum (der Artikel und
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html&#34;&gt;C is for Cookie&lt;/a&gt;


erklären wieso das einerseits Unsinn und andererseits Datenschutztheater
ist).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach 2 Jahren härtester Verhandlungen ist das Ergebnis wie folgt: Google
Analytics ist auch in Deutschland legal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caspars Erfolge:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Das Google-Analytics Opt-Out, das vorher schon für alle wichtigen Browser
verfügbar war, ist nun auch für Randgruppenbrowser zu haben.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das letzte Byte der IP-Adresse kann (und muß für Anbieter mit
Geschäftssitz in Hamburg!) maskiert werden. Naturgemäß wird die IP-Adresse
vollständig zu Google übertragen (Datenpakete müssen schließlich irgendwo
ankommen), aber Google hat auf Drängen von Caspar zugesagt, diese
Adreßverkürzung auf Servern durchzuführen, die sich physikalisch in Europa
befinden
(&lt;a href=&#34;http://www.wiwo.de/politik-weltwirtschaft/google-server-in-europa-vor-us-regierung-nicht-sicher-476338/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;witzlos!?!&lt;/a&gt;

).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Damit dem deutschen Recht genüge getan wird, müssen alle Anwender von
Google Analytics einen 11-seitigen Vertrag zur Auftragsdatenverarbeitung mit
Google Deutschland schließen.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Außerdem müssen Anwender, die Google Analytics auf ihrer Site einsetzen, in
ihren Datenschutzerklärungen darauf hinweisen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soweit der Theaterdonner des Datenschutztheaters.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was ändert sich praktisch nach 2 Jahren härtester Verhandlungen?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ein Haufen Papier wird in die ABC-Straße in Hamburg geschickt werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anwender von GA müssen ihre bisherigen Google Analytics Statistiken
löschen lassen, weil sie ja böse und illegal sind (nicht, daß man da
personenbezogene Daten raus extrahieren könnte, das ist alles ja
aggregiert - aber die sind ja ohne Vertrag und unter Verwendung
naturbelassener verstrahlter Voll-IPs generiert worden).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eine Zeile JS wird in den GA-Aufruf eingefügt, um die IP-Adreßmaskierung
anzufordern.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Damit sendet das böse Google Analytics endlich nicht mehr meine IP-Adresse
direkt zu amerikanischen Servern, sondern Bedarfsträger müssen auf die
europäischen Google-Server zugreifen, um an die Daten zu kommen. Und Google
muß auf andere, wirksamere und stabilere Identifikationsmerkmale als
IP-Adressen zurückgreifen, um Browser zu identifizieren (Google
Login-Cookie,
&lt;a href=&#34;http://helpful.knobs-dials.com/index.php/Utma,_utmb,_utmz_cookies&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;UTMA&lt;/a&gt;


oder User-Agent).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zur Perspektive: Unterdessen ist es
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/SWIFT-Abkommen&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;weiterhin vollkommen Datenschutz-konform&lt;/a&gt;

,
daß die amerikanische Regierung meine innerdeutschen Überweisungen von in
Europa betriebenen Bankrechnern abschnorchelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danke, Johannes Caspar, für diesen wesentlichen Beitrag zur Rettung der
Welt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google verkauft Deine Daten an den Teufel!</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/07/14/google-verkauft-deine-daten-an-den-teufel.html</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2011 08:27:41 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/07/14/google-verkauft-deine-daten-an-den-teufel.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/digital/gespeichterte-nutzerdaten-google-plant-die-super-datenbank-1.1119600&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google plant die Super-Datenbank&lt;/a&gt;


schreibt die SZ,
&lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/digital/datenschutz/2011-07/google-ddp-nutzerdaten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google rückt dem Benutzer noch mal näher&lt;/a&gt;


schreibt die Zeit und
&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b0e30243&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fefe verlinkt bloß, ohne zu recherchieren&lt;/a&gt;

.
&lt;a href=&#34;http://tarzun.de/archives/366-Google-plant-die-Super-Datenbank.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tarzun hat recherchiert&lt;/a&gt;

,
gelesen und verstanden, und darum brauche ich den Artikel nicht zu schreiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stattdessen
&lt;a href=&#34;http://tarzun.de/archives/366-Google-plant-die-Super-Datenbank.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;bei tarzun&lt;/a&gt;


lesen, was wirklich passiert ist und mit dem vergleichen, was unsere
leistungsgeschützten &amp;ldquo;Qualitätsmedien&amp;rdquo; draus machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Update:&lt;/b&gt; Zum selben Thema ein Dialog im IRC:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A hat mal bei einer Firma angerufen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;B&amp;gt; Aha?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A&amp;gt; Die sagten &amp;ldquo;Fuer 50.000 Datensätze echter Personen mit persönlichen Daten
100 EUR&amp;rdquo;. Rechnet man das mal auf Facebooks Profile hoch (750 mio), davon
10% wahrscheinlich Fake, dann wird das plötzlich ganz wenig. Auf jeden Fall
sind 1,5 Mio EUR jetzt nicht gerade die Bombe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B&amp;gt; Google: &amp;ldquo;Wir verdienen mehr Geld damit, Eure Datensätze zu behalten.&amp;rdquo;
meinst Du?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A&amp;gt; Davon kann man nicht mal die Angestellten bezahlen. Ziehst Du 10% ab,
wird&amp;rsquo;s plötzlich ganz uebel. Wobei, nicht /ganz/, aber lachenswert.
&amp;ldquo;Nichtmal anderthalb mio, muahahaha&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A&amp;gt; Ich meine, klar, die koennten das wohl sogar an andere Firmen noch
verkaufen. Und damit halt noch einen Vielfachfaktor einbauen. Aber das
rentiert /nicht mal dann/.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B&amp;gt; Laß es 100mio sein und vergleiche das mit Googles Quartalszahlen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A&amp;gt; LOL, eben. Da fehlen einfach noch ein paar 0en.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; A: Ein Kundenprofil ist so viel Wert wie Du potentiellen Gewinn damit
machen kannst, das ist sehr variabel. Aber Umsatz pro kunde bei Amazon ist
dreistellig im Mittel, bei den anonymen Amazonikern sogar vierstellig. Da
muß man natürlich nun auch auf die Margen sehen, die sind im Einzelhandel
eher dünn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; A: Will sagen: 50k echte Personen sind sehr unspezifisch. Aber 50k
Kundenrecords von High-Volume Voice Kunden aus der E+ datenbank an, sagen
wir T-Mobile verkaufen&amp;hellip; Das ist dann schon sehr substantiell.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A&amp;gt; ok. ja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; A: Oder halt 50k Kundenrecords von BMW Erstwagenkäufern an Mercedes und
Audi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B&amp;gt; I: Aber das ist doch ein Deal, den Google genau einmal machen kann, oder?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; Ja. Ja, das ist vielen Leuten nicht klar. Gehandelte Unternehmen
unterliegen sehr weitgehenden Wirtschafts- und Datenschutzprüfungen, in den
USA wie auch hier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; Schon alleine um die Nachhaltigkeit ihres Geschäftsbetriebes
sicherzustellen. Also im Sinne von &amp;lsquo;ist der Aktienkurs denn auch
gerechtfertigt mit Blick auf die Zukunft&amp;rsquo;. Zudem muß bei Einnahmen ja auch
verbucht werden wofür. Die können sich nicht mal so 100 Mio aus dem Arsch
ziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; Das ist aber ein Artikel, den ich schon ganz lange mal schreiben will und
wo ich nie zu gekommen bin, das ist mir einfach zu fachfremd. Also, die
rechtliche und wirtschaftliche Seite, ich habe das nur von der Security
Engineer/Privacy Watchdog Seite von Innen gesehen. Ich bearbeite das Log
hier mal und hau das nach +, warum nicht mal was Kollaboratives versuchen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kein Streetview für Deutschland</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2011 21:31:27 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Laut
&lt;a href=&#34;http://computer.t-online.de/google-street-view-keine-neuen-staedte-in-deutschland/id_45187128/index&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;mehreren&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://searchengineland.com/google-has-stopped-street-view-photography-germany-72368&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Quellen&lt;/a&gt;


wird Google Streetview in keinen weiteren Städten mehr verfügbar gemacht
als den 20 Städten, in denen es schon vorhanden ist. Das Bildmaterial für
die vorhandenen 20 Städte wird nicht aktualisiert werden und also langsam
vor sich hin veralten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das haben Frau Aigner und die hauptamtlichen Datenschutzhysteriker und
Einwilligungsinformatiker schön hin bekommen. Nächstes Ziel:
&lt;a href=&#34;http://www.akademie.de/programmierung-administration/website-administration/tipps/webmaster-tricks/google-analytics-datenschutz-abmahnung.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;

. Wenn wir uns anstrengen, sind wir in weniger als 2 Jahren wieder bei Bildschirmtext,
&lt;a href=&#34;http://spackeria.wordpress.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Spackeria&lt;/a&gt;

 oder nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine umfangreichere Metabetrachtung zum Thema &amp;ldquo;Das Scheitern des
Datenschutzes&amp;rdquo; findet man auch bei
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2011/illusionen-der-kontrolle-ein-kritischer-blick-auf-den-technischen-datenschutz/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzpolitik&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Eine pointiertere Betrachtung des politischen
Datenschutzversagens findet man bei tarzun in
&lt;a href=&#34;http://tarzun.de/archives/333-Datenschutz-im-Jahr-2011.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Datenschutz 2011&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Bei
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Google-Kein-endgueltiger-Stopp-von-Street-View-in-Deutschland-1225330.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise&lt;/a&gt;


und anderswo findet man eine der schönsten Ausprägungen von Bestätigung
durch Dementi, die ich je gesehen habe. Ja, die GSW-Autos fahren noch in
Deutschland. Nein, die Aufnahmen werden vorerst nicht benutzt werden, um GSW
Deutschland zu aktualisieren, sondern lediglich für Maps verwendet. Nein,
man plane derzeit keine über die ersten 20 Städte hinaus gehenden neuen GSW
Deutschland Veröffentlichungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google läßt Streetview also in Deutschland auf dem Status Quo vor sich hin
vergammeln, mindestens bis sich herausgestellt hat, wie doll Microsoft mit
ihrem Streetview Clone auf das Maul bekommen haben werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Eine gute Übersicht über Firmen, die
&lt;a href=&#34;http://wlanbook.com/Wi-Fi-positioning-databases/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wi-Fi Positionsdatenbanken&lt;/a&gt;


aktuell halten. Mit dabei: Jedes iPhone mit iOS 3.2 oder höher (wenn man es
ihm nicht abgewöhnt).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erst Dienste wie Street View machen den öffentlichen Raum wirklich öffentlich </title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/19/erst-dienste-wie-street-view-machen-den-ffentlichen-raum-wirklich-ffentlich.html</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2010 13:36:19 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/19/erst-dienste-wie-street-view-machen-den-ffentlichen-raum-wirklich-ffentlich.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In &lt;a href=&#34;http://blog.zdf.de/zdfdasblog/2010/08/erst-dienste-wie-street-view-m.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kennzeichen Digital&lt;/a&gt;


beim ZDF schreibt Mario Sixtus einen ganz wunderbaren Text über die ganze
Google Streetview Hysterie. Kernpunkt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ein interessanter Effekt des Netzes ist es, theoretische Rechte in
praktische zu verwandeln. Das allgemeine Grundrecht auf freie
Meinungsäußerung machte sich beispielsweise in der Pre-Netz-Ära sehr
hübsch im Grundgesetz und in Sonntagsreden. Abgesehen von Flugblättern,
Leserbriefen und Stammtischansprachen hatte der gemeine Bürger allerdings
kaum eine Möglichkeit, von diesem Recht Gebrauch zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Netz hat nun dieses theoretische Recht in ein praktisches verwandelt.
Dies finden die publizistischen Eliten von gestern zwar immer noch nicht
sonderlich toll, und sie reagieren meist noch ziemlich zickig auf die
Neuankömmlinge aus der Blog-Fraktion, aber kein echter Demokrat würde
letzteren ernsthaft die Netz-gegebene Möglichkeit streitig machen, ihr
Grundrecht auf Meinungsäußerung nun endlich auszuüben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit dem öffentlichen Raum verhält es sich ähnlich. Sich frei durch Straßen
und über Plätze zu bewegen ist unser aller gutes Recht und dazu gehört
auch, die darumstehenden Gebäude anzuschauen. Wem das nicht passt, der
kann sein Haus mit einem hohen Zaun oder einer Mauer umgeben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Den ganzen Text gibt es
&lt;a href=&#34;http://blog.zdf.de/zdfdasblog/2010/08/erst-dienste-wie-street-view-m.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;

.
Ergänzend dazu auch der Artikel&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://carta.info/32498/streetview-es-gibt-kein-analoges-leben-im-digitalen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Es gibt kein analoges Leben im Digitalen&lt;/a&gt;


von Michael Seemann, der erklärt, warum die alten Leute mit Kugelschreibern
auf Streetview so heftig reagieren, und wieso das im Grunde egal ist.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mir ist bewusst, dass der gesellschaftliche Diskurs hier erst am Anfang
steht. Aber gestern standen wir noch davor. Der Kontrollverlust ist heute
im Mainstream angekommen. Willkommen in unserer Welt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Branding gestoppt wegen Benutzerprotesten</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/06/branding-gestoppt-wegen-benutzerprotesten.html</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2010 07:49:29 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/06/branding-gestoppt-wegen-benutzerprotesten.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Lustige Dinge passieren. Alle Welt rüstet ihre Android-Telefone zum Beispiel
auf das aktuelle 2.2 &amp;ldquo;FroYo&amp;rdquo; auf, nur Vodafone nicht. Als strikte Anhänger
der Auffassung, daß es den Geschmack verbessern wenn sie in etwas
hineinpinkeln, lassen sie stattdessen eine Branding-Welle über die Benutzer
rollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/HTC-Desire-Vodafone-Branding-durch-die-Hintertuer-1051598.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Statt der erhofften Aktualisierung auf die Android-Version 2.2 (Froyo)
bekamen die Nutzer jedoch lediglich Zugangssoftware für Vodafones
Online-Dienst 360 installiert – zudem änderte das Update die Startseite
des Browsers, setzte verschiedene neue Bookmarks und installierte ein
Vodafone-Startlogo. Einige Anwender berichten, dass sich die Akkulaufzeit
des Gerätes verschlechtert habe, bei anderen seien alle Kurznachrichten
plötzlich doppelt vorhanden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Reaktion der Benutzer kam für Vodafon unerwartet: Man rottet sich
zusammen, organisiert sich und prügelt auf den Dienstleister (Wie nennt man
einen Dienstleister, dessen Dienst eine Last ist? Dienstlaster?) ein, zum
Teil an
&lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/vodafoneDE?v=wall&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;prominenter Stelle&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vodafon leckt sich die Wunden und robbt zurück - das Rollout ist gestoppt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spannend, gleich zwei Mal. Erstens: Benutzer können sich inzwischen schnell
genug und gut genug organisieren, um diese Wirkung auf den Dienstleister zu
haben. Zweitens: Inzwischen ist bei Mobiltelefonen das System wichtiger als
das Netz. Benutzer kaufen Telefone nach Betriebssystem und Version und legen
Wert darauf, Updates unverfälscht und zeitnah zu bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/12/15/google-baut-ein-telefon.html&#34;&gt;Die Strategie&lt;/a&gt;


zeigt Wirkung?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Tut sie. &lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1008/77377.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Golem&lt;/a&gt;

 schreibt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ab kommendem Montag, dem 23. August 2010, beginnt Vodafone hierzulande,
Android 2.2 für HTCs Smartphone als &amp;ldquo;Firmware over the Air&amp;rdquo; (FOTA)
auszuliefern…. Vor allem die fest integrierten Vodafone-360-Applikationen
störten viele Besitzer des HTC Desire. Auch das Branding verärgerte viele
Kunden, die das HTC Desire nur gekauft hatten, weil sie von Vodafone beim
Gerätekauf die Zusicherung erhalten hätten, dass das Gerät kein Branding
aufweist. Daher soll das ab Montag bereitgestellte Update auf Android 2.2
ohne Branding und ohne vorinstallierte Vodafone-360-Applikationen
erscheinen. Anpassungen soll es lediglich bei den Netzwerkeinstellungen
geben, versicherte der Konzern Golem.de.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Netzwerk-Überlast vs. Netzwerkneutralität</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2010 10:17:00 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;(Grr, nicht genug Zeit, das so klar zu machen, wie ich es haben will… Egal - ich drück jetzt &amp;ldquo;Post Article&amp;rdquo;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies ist der Folgeartikel zu
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/08/05/vokabeln-f-r-netzneutralit-t.html&#34;&gt;Teil 1&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medienkonvergenz Phase I heißt, daß ich einen Haufen Dienste, die früher auf
unterschiedlichen Medien, Übertragungswegen und in unterschiedlichen
Formaten vorgelegen habe, nun alle auf das Internet migriere und alles über
dieselbe Leitung abwickele. Typisch wird &amp;ldquo;Triple Play&amp;rdquo; genannt, also
Telefonie, Internet-Zugriff und Zugriff auf klassische Rundfunkinhalte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich das mache, habe ich das Problem, daß ich das Netz lokal überlasten
kann (das kann ich immer) und das doof finde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lokal heißt &amp;ldquo;an einem Router&amp;rdquo;. Der kann irgendwo im Netz stehen - beim
Dienstanbieter, mittendrin auf der Strecke, oder der kleine
Plastik-Türstopper bei mir daheim. In der Zeichnung hier nehmen wir mal
einen Router in einer Firma, und drei PCs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/overcommit.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Router, links das Internet und rechts drei PCs. Der Router wird von
rechts mit mehr Daten angeblasen als er nach links los werden kann - eine
Warteschlange entsteht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der meiste Datenverkehr ist lokal, und die meisten Router haben intern mehr
Kapazität als sie Anbindung nach oben haben. In unserem Beispiel haben wir
drei PCs angeschlossen, die jeweils mit 100 MBit/s Ethernet arbeiten und wir
haben eine echt dicke Internet-Anbindung von ebenfalls 100 MBit/s. Solange
die PCs untereinander reden ist alles gut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn alle drei sich aber nun entschließen, große Datenmengen hochzuladen,
zum Beispiel jeweils ein DVD-Iso nach irgendwo ins Internet zu schießen,
dann haben wir drei Datenquellen, die jeweils 100 MBit/s in den Router rein
senden und einen Abfluß ins Internet von nur 100 MBit/s.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwei Sachen passieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erstens:&lt;/strong&gt; Es entsteht eine Sendewarteschlange am Router. Der Router muß
also lokalen Speicher aufwenden, um Daten kurzzeitig zu puffern und so die
Lastspitze abzufangen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zweitens:&lt;/strong&gt; Der Router wird versuchen, die Senderate der drei PCs mit
Hilfe von &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Transmission_Control_Protocol#Flow_control&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Flow Control&lt;/a&gt;


(hier eher: Congestion Control) Mechanismen herunter zu regeln, so lange bis
die aggregierte Bandbreite der drei Sender seine Bandbreite im Abfluß nicht
mehr übersteigt - genau genommen versucht er schon im Ansatz die Sender so
einzuregeln, daß die Überlastsituation möglichst nicht eintritt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gelingt es nicht, die Senderate der Rechner zu bremsen, läuft der Router
voll und er muß, damit sein Arbeitsspeicher nicht überläuft, Pakete
verwerfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gibt man dem Router keine weiteren Hilfen an die Hand, dann wird er alle
Dienste auf allen PCs gleichmäßig bremsen und er wird nach dem
Zufallsprinzip anfangen Pakete zu verwerfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist genau nicht die User Experience, die der Benutzer typischerweise
will, denn dem sind bestimmte Dienste wichtiger als andere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Netzneutralität im engeren Sinne hat man dann, wenn der Benutzer selbst in
der Lage ist, die Priorisierung in einer solchen Situation nach seinen
Wünschen zu beeinflussen und nicht der Netzbetreiber Verfügbarkeit und
relative Leistung von Diensten oder Anbietern diktiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soweit die Technik.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;politik-statt-technik&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#politik-statt-technik&#34;&gt;
	Politik statt Technik
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Den Netzbetreibern geht es bei der nicht-technischen, politischen Diskussion
jetzt darum, diese Unterscheidung zu relativieren und sich selbst in die
Lage eines Gatekeepers zu bringen. Also die Kunden gegenüber dem
Dienstanbieter als Geiseln zu benutzen und zu sagen: An meine Endkunden
kommst Du überhaupt/mit vernünftiger Leistung/mit allen Diensten und
Features nur heran, wenn Du nicht nur Deinen Provider bezahlst, sondern auch
mich. Also etwa von Hulu Extrageld dafür zu verlangen, daß Telekom-Kunden
für Hulu erreichbar werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und gegenüber dem Kunden den Dienstanbieter als Geisel zu verwenden und zu
sagen: Diesen speziellen Dienst, den wir gar nicht betreiben, kannst Du bei
uns nur dann nutzen/mit vernünftiger Qualität nutzen, wenn Du uns und nicht
nur den Dienstbetreiber extra dafür bezahlst. Also etwa so wie in
&lt;a href=&#34;http://dvice.com/assets_c/2009/10/net-neutrality-thumb-550xauto-27419.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;der Grafik dargestelllt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder gar den Dienst von Fremdanbietern ganz zu sperren oder so zu
benachteiligen, daß dem Kunden nichts anderes übrig bleibt, als den Dienst
des Netzbetreibers zu verwenden. Also etwa Skype und VoIP zu blockieren,
damit Calls über GSM gemacht werden müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und in diesem Licht ist die Sache zwischen Google und Verizon dann auch zu
sehen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt insbesondere bei Mobilnetzen öfter mal technisch begründbare
Situationen, in denen man Dienste unterscheiden muß, um dann entscheiden zu
können, welche Pakete man bei Engpässen noch befördert und welche man
verwirft. Bei Festnetzen eher nicht. Die Verizon Techniker müssen sich also
die Option offen halten, auf dem Mobilnetz Verbindungen zu managen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern ist sind die Gespräche zwischen Verizon und Google ein Erfolg, als
daß die eine Policy festschreiben, bei der der Netzbetreiber zusagt, auf dem
Festnetz seine Finger aus den Daten heraus zu halten. Das ist gut. Die Frage
bleibt: Wer wird die Richtlinien auf den Mobilnetzen definieren, und wie
viel Kontrolle bleibt dem Benutzer dort - und dieser Punkt wird aus den
Berichten auch nach den Dementis nicht klar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein anderer Punkt ist, daß wie oben gezeigt, technisch eine Regelung nur
dann zwingend notwendig ist, wenn und so lange eine Überlastsituation
besteht. Daraus folgt: Hat man Netzneutralität in dem Sinne, daß die
Verantwortung für die Verwaltung der Knappheit beim Kunden liegt, dann hat
der Diensterbringer ein Interesse daran, die Knappheit zu beenden, dem
Kunden also eine angemessene Bandbreite zu verkaufen. Ohne
Netzwerkneutralität überwiegt beim Netzbetreiber das betriebswirtschaftliche
Interesse an der Aufrechterhaltung der Bandbreiten-Knappheit, da er auf
diese Weise das Produkt in normal (= kaputt, unbenutzbar) und Premium (=
funktioniert) ausdifferenzieren kann und solange mehr kassieren kann, wie er
das Problem nicht behebt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Außerdem ist das ganze Mal wieder ein lupenreines Beispiel dafür, wie
unglaublich ungeschickt Google als Firma so kommuniziert. Denn es wäre
echt einfach, die technischen Hintergründe und Notwendigkeiten mal
aufzumalen, mit ein paar schicken Fotos zu versehen und die eigenen
Absichten und Ziele dann allgemein verständlich und unverquast zu
formulieren. Nur mal so nebenbei bemerkt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vokabeln für Netzneutralität</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/05/vokabeln-f-r-netzneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Thu, 05 Aug 2010 15:14:00 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/05/vokabeln-f-r-netzneutralit-t.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dies ist Teil 1,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html&#34;&gt;Teil 2&lt;/a&gt;


gibt es auch noch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Diskussion über Netzneutralität erreicht nun endlich auch Deutschland,
auch wenn
&lt;a href=&#34;http://www.neunetz.com/2010/08/04/der-schwache-internet-standort-deutschland/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deutschland als Internetstandort&lt;/a&gt;


für ein Industrieland bemerkenswert schwach bewertet wird. Auslöser sind
dabei nicht die
Bemerkungen der Telekom zum Thema, sondern
&lt;a href=&#34;http://gigaom.com/2010/08/04/did-net-neutrality-just-get-knifed-in-the-back/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die Arbeiten von Google und dem Provider Verizon&lt;/a&gt;


an etwas, das einmal Netzwerkneutralität definieren soll (aber in den ersten
Berichten dazu für einen Deal zwischen Verizon und Google gehalten worden
ist, der Google gegenüber anderen Anbietern bevorzugt hätte).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geeinigt hat man sich dabei darauf, für das Festnetz Netzwerkneutralität zu
garantieren (&amp;ldquo;Google and Verizon’s agreement would prevent Verizon from
offering paid prioritization to the biggest bidders of capacity on its DSL
and fiber networks&amp;rdquo;), aber auf dem Mobilfunknetzwerk werde man eingreifen
(&amp;ldquo;But any promises over open-Internet access wouldn’t apply to mobile
phones&amp;rdquo;). Eingriffe sollen dabei nicht auf Benutzerbasis, sondern auf der
Basis von Traffic-Klassen geschehen, was immer das in diesem Fall im Detail
bedeutet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist auf jeden Fall ein schwerer Rückschlag für Netzneutralität, da der
Ansatz die Regulierung von Knappheit gegenüber der Schaffung von Überfluß
bevorzugt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;worum-geht-es&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#worum-geht-es&#34;&gt;
	Worum geht es?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Netwerkneutralität im Allgemeinen dreht sich um das zentrale
Konstruktionsprinzip des Internet, daß Netzwerk selbst &amp;lsquo;dumm&amp;rsquo; zu halten und
die &amp;lsquo;Intelligenz&amp;rsquo; in den Endpunkten des Netzes zu installieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genauer gesagt: Das Netz selbst soll nur eine Sache machen, und die dafür
richtig - nämlich Datenpakete von A nach B routen. Daten sind Schüttgut und
das Netz analysiert die Daten nicht, um sie zu unterscheiden und dann
unterschiedlich zu behandeln. Das Netz bringt auch keine Dienste außer der
Beförderungsdienstleistung für die Daten, sondern Dienste sind in Endknoten
installiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist eine Informatiker-Idee und die Antithese zum
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Intelligentes_Netz&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Intelligenten Netz&lt;/a&gt;

-Ansatz der
Fernmeldetechniker-Denkschule, bei der das Netz Dienste und Güteklassen
implementiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Betriebswirtschaftler mögen die Idee des dummen Netzes nicht so, denn sie
erlaubt es ihnen nicht,
&amp;lsquo;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/SMS-Kosten-sind-astronomisch-207127.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dienste differenziert zu bepreisen&lt;/a&gt;

&amp;rsquo;
(Und &lt;a href=&#34;http://gthing.net/the-true-price-of-sms-messages&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;das ist eine Goldgrube&lt;/a&gt;

).
Damit einher geht meist der Wunsch, kostengünstigere Alternativen
&lt;a href=&#34;http://apcmag.com/mobile-carriers-seek-to-block-skype-on-iphone-blackberry.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;zu blockieren&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Argument gegen Netzwerkneutralität, das von Mobilnetzbetreibern oft
gebracht wird, ist das &lt;strong&gt;Datenvolumen&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;volumen-5gb-sind-5gb-egal-was-man-rein-tut&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#volumen-5gb-sind-5gb-egal-was-man-rein-tut&#34;&gt;
	Volumen: 5GB sind 5GB, egal was man rein tut
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das ist die absolute Menge an Daten, die in einem Abrechnungszeitraum (pro
Monat, pro Tag) transferiert wird. Heutige mobile Datenverträge heißen zwar
oft &amp;ldquo;Flatrate&amp;rdquo;, sind aber keine, sondern sind tatsächlich Volumenpakete, da
sie genau dieses Volumen begrenzen (200 MB, 1GB oder 5GB pro Monat sind
häufige Stückelungen). Da Verbraucher jedoch ihren tatsächlichen Verbrauch
pro Monat nicht kennen und nicht beurteilen können, verkauft man ihnen &amp;ldquo;Flat
S, M, L und XL&amp;rdquo;. Wären es wirklich Flatrates, also all-you-can-eat Angebote,
wäre eine S/M/L/XL-Differenzierung sinnlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Flat&amp;rdquo; sind diese Verträge bestenfalls in dem Sinne, daß viele von ihnen bei
Erreichen des Volumenlimits nicht ganz abriegeln, sondern noch einen
Tröpfelbetrieb mit sehr stark limitierter Bandbreite erlauben. Das reicht
meist immerhin noch für Chat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weitere Einschränkungen von Flatrates ergeben sich meist in der Art, daß
&lt;a href=&#34;http://apcmag.com/mobile-carriers-seek-to-block-skype-on-iphone-blackberry.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Diensteinschränkungen&lt;/a&gt;


existieren, und zwar wird besonders gerne der Betrieb von VoIP-Anwendungen
und insbesondere Skype verboten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Begründung wird dabei oft die Datenmenge vorgeschoben, aber das ist
natürlich zweifach Unsinn:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solange ich mich in dem mit dem Vertrag gekauften Datenvolumen bewege dürfte
es in einem dummen Netz den Netzbetreiber nicht interessieren, welcher Art
die Daten sind, die das Volumen machen. Und zweitens überträgt Skype
Voice-Daten, genau wie ein Mobilfunknetz, und insbesondere Skype für
Mobiltelefone verwendet dabei einen Codec, der den Codecs von
GSM-Mobilfunknetzen ebenbürtig oder besser ist. Skype macht also eher
weniger Verkehr im Netz als ein normales Telefongespräch gleicher Länge.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;tethering-5-gb-sind-5-gb-egal-wer-den-traffic-macht&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#tethering-5-gb-sind-5-gb-egal-wer-den-traffic-macht&#34;&gt;
	Tethering: 5 GB sind 5 GB, egal wer den Traffic macht
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die andere Beschränkung bei Volumenverträgen bezieht sich auf das Endgerät,
das vorgeschrieben werden soll: So darf eine Flat-Volumentarif oft mit einem
Mobiltelefon verwendet werden, mit einem hinter dem Mobiltelefon
angeschlossenen Computer (&amp;ldquo;Tethering&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Anketten&amp;rdquo; eines Computers an das
Telefon) aber nicht, als ob 5 GB von einem Laptop mehr Last erzeugen würden
als 5 GB von einem Mobiltelefon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Annahme ist eine andere:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Netzbetreiber spekuliert, daß ein Anwender mit einem Mobiltelefon sein
Kontingent eher nicht ausschöpft, während das bei einem Benutzer an einem
Laptop wahrscheinlicher ist, da das Mobiltelefon langsamer ist, einen
kleineren Bildschirm und eine schlechtere Eingabemöglichkeit hat. Spätestens
seit Arm A4 1GHz Prozessoren und iPads mit 64GB Speicher, Bluetooth Tastatur
und 1024x768 ist diese Annahme aber hinfällig - die meisten Netbooks und
viele ältere Laptops sind schlechter ausgestattet.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;bandbreite-und-volumen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#bandbreite-und-volumen&#34;&gt;
	Bandbreite und Volumen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die zweite Vokabel, um die es geht, ist &lt;strong&gt;Datenübertragungsrate&lt;/strong&gt; in Bit pro
Sekunde (umgangssprachlich &lt;strong&gt;Bandbreite&lt;/strong&gt;). Das Volumen, das man mit einer
Flat erworben hat, wird ja nicht über den Abrechnungszeitraum gleichmäßig
abgerufen, sondern die durch den Teilnehmer generierte Auslastung variiert
mit seiner Netznutzung (dem Bandbreiten-Bedarf) und dem Netzausbau an seinem
Standort (der Bandbreiten-Verfügbarkeit) und den Anforderungen anderer
Netzteilnehmer in seinem Netzabschnitt (der Konkurrenz um die Bandbreite).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um ein Gefühl für Bandbreiten zu bekommen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verfügbarkeit: Ein GSM-Channel stellt dabei eine Bandbreite von ca. 14
kBit/s zur Verfügung, von denen bei Datenverkehr etwa 9.6 kBit/s verwendet
werden können, EDGE dann zwischen 56 kBit/s und 220 kBit/s. 3G (UMTS) ist
liefert bis zu 384 kBits im Download, als HSDPA dann bis zu 14400 kBit/s
(viele Telefone erlauben nur bis zu 7200 kBit/s). ISDN erzeugt 64 kBit/s,
DSL dann zwischen 1000 und 16000 kBit/s.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verbrauch: Ein VoIP- oder Skype-Telefonat mit einem Mobilfunk-Codec
verbraucht zwischen 6 und 40 kBit/s. Ein MP3 abzuspielen verbraucht zwischen
128 und 256 kBit/s. Ein Skype-Videotelefonat verbraucht zwischen 240 und 400
kBit/s.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicht zeitkritische Dienste können ihre Nutzung nach belieben verteilen: Ein
Download wird langsamer oder schneller, je nachdem, welche Bandbreite im
Netz verfügbar ist, aber ihm ist es im wesentlichen egal, ob es mal
langsamer wird, da ein Download nicht zerbröselt wie ein Video- oder
Audiocall.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;asynchron-synchron-isochron-und-warum-das-alles&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#asynchron-synchron-isochron-und-warum-das-alles&#34;&gt;
	Asynchron, Synchron, Isochron und warum das alles?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das bringt uns zu den nächsten Begriffen, nämlich &lt;strong&gt;Asynchronizität&lt;/strong&gt; (oder
&lt;strong&gt;Hintergrundtransfer&lt;/strong&gt;) und &lt;strong&gt;Synchronizität&lt;/strong&gt; bzw. &lt;strong&gt;Isochronizität&lt;/strong&gt;
(oder &lt;strong&gt;interaktiver Nutzung&lt;/strong&gt;) und &lt;strong&gt;QoS&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Quality Of Service&lt;/strong&gt;). Einem
asynchronen Netznutzer ist es im Wesentlichen egal, welche Bandbreite ihm
zur Verfügung steht, solange er nur sein Volumen irgendwie durch bekommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einem synchronen Netznutzer ist das nicht egal - er möchte gerne eine
gewisse Bandbreiten-Zusicherung haben, also eine Mindest-Datenrate in kBit/s -
eine Video- oder Audio-Anwendung zum Beispiel würde sonst lästig stocken
und hakeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn er außerdem ein billiges Endgerät ohne Puffer ist oder sehr interaktiv
operiert (also etwa eine interaktive Spielanwendung ist), dann will er
wahrscheinlich Isochronizität, also eine garantierte Mindest-Datenrate und
außerdem einen gleichmäßigen Abstand zwischen den eintreffenden Datenpaketen -
also keinen Jitter. Und bei den Spielern auch sehr gerne eine definierte,
minimale Laufzeit der Pakete von A nach B und zurück, einen &amp;lsquo;guten Ping&amp;rsquo;,
denn es bringt ja nix, wenn man an seinem Rechner den Abzug an einem
virtuellen Gewehr drückt und es dann auf dem Server erst Stunden später
knallt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;qos-und-deep-packet-inspection&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#qos-und-deep-packet-inspection&#34;&gt;
	QoS und Deep Packet Inspection
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;TCP/IP kennt für diesen Zweck tatsächlich eine Dienstedifferenzierung in den
Paketen des IP-Headers, die Quality Of Service Bits, und viele Router werten
diese heutzutage tatsächlich aus. Darum geht es den Netzbetreibern aber eher
nicht, denn das wäre ja eine QoS, die durch den Anwender kontrollierbar
wäre. Die Netzbetreiber wollen stattdessen in die Pakete in Echtzeit
hineingucken, den Inhalt und verwendeten Dienst analysieren und dann ohne
Einwirkung oder Kontrolle des Nutzers klassifizieren, wie sie es für richtig
halten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man so etwas macht, also in die Paketdaten selbst hineinsieht und den
Datenstrom analysiert, dann macht man &lt;strong&gt;Deep Packet Inspection&lt;/strong&gt; (DPI). Das
ist eigentlich eine Technik aus dem Firewall-Bereich, die dann später auch
für QoS-Anwendungen abgewandelt worden ist. Noch einen Schritt weiter geht
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Phorm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Phorm&lt;/a&gt;

, ursprünglich ein Firmenname,
der aber inzwischen mit dem Produkt synonym geworden ist. Dabei verwendet
man DPI, um die Inhalte des Datenverkehrs zu analysieren, Werbebanner zu
selektieren und dann manipuliert man die von einem Server heruntergeladenen
Daten so, daß man seine Werbebanner dort in den Datenstrom hinein fälscht (
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/File:Phorm_diagram.svg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Phorm Schaubild&lt;/a&gt;


(SVG)). Überraschenderweise ist das in vielen Ländern so nicht legal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Netzneutralität kann durch QoS &lt;strong&gt;horizontal&lt;/strong&gt; (quer zu allen Benutzern)
aufgebrochen werden. Verlangt man die Authentisierung von Benutzern (durch
Login, durch den elektronischen Personalausweis oder mit anderen Mitteln)
und bindet man außerdem die Benutzeridentität an die Pakete, dann kann man
Dienste außerdem &lt;strong&gt;vertikal&lt;/strong&gt; (entlang Benutzeridentitäten) aufbrechen. Etwa
kann man Jugendschutz implementieren, indem man in jedem Datenpaket
(fälschungssicher) das Altersmerkmal des Benutzers mit transportiert. Oder
man baut dort die völkerrechtliche und gegenwärtige Jurisdiktion (&amp;lsquo;Der
Benutzer ist ein Deutscher in Dubai&amp;rsquo;) ein, und beschränkt so die
Verfügbarkeit von Video- und Audiomaterial analog zu Regioncodes. Oder man
generiert gleich ein pseudonymes, verkettbares Benutzermerkmal (&amp;lsquo;Benutzer
fe3d-ccdd-3321-37fe, zum 412. Mal hier&amp;rsquo;) und sammelt die anderen
Informationen dann entlang des Weges ein (&amp;lsquo;Vermutlich männlich, Umsatz
bisher, an Glücksspielen interessiert, besonders Poker, Anzeigen mit
Fetischeinschlag haben eine 1.4 mal bessere Conversion als solche mit
normalen Frauen, &amp;hellip;&amp;rsquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Punkt ist, daß insbesondere vertikale, personenbezogene Aspekte der
Netzneutralität auch Fragen des Jugendschutzes, des Urheber- und
Lizenzrechtes und des Werbegeschäftes berühren, sowie viele andere
Privacy-Probleme nach sich ziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Technisch ist es so, daß Informatiker QoS als ein Problem sehen, daß man nur
hat, wenn man nicht genug Bandbreite bereitstellt - QoS greift nur, wenn es
zu momentanen oder dauerhaften Netzwerkengpässen kommt und man dann bei den
Opfern Triage machen muß.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;kapazität-im-netz-und-die-letzte-meile&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kapazit%c3%a4t-im-netz-und-die-letzte-meile&#34;&gt;
	Kapazität im Netz, und die letzte Meile
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das sollte, so die Informatiker, nicht auftreten - insbesondere im Festnetz
nicht: Wenn man eine Dark Fiber, eine Glasfaser hat, dann kann man da einen
Laser dran stecken und die Faser ausleuchten. Das erzeugt dann 10 GBit/s (10
000 Mbit/s, 10 000 000 kBit/s), die man da auf Anhieb durchblasen kann. Wenn
das nicht reicht, stellt man einen weiteren Laser mit einer anderen Farbe
daneben und verdoppelt die Bandbreite und so weiter - das kann man relativ
oft machen, je nach Faser und Leitungslänge. Kosten entstehen dabei kaum -
ein solcher Laser ist zwar absolut gesehen teuer, aber im Vergleich zu den
Verlegekosten für das Kabel gratis, und daher ist die Aufrüstung der Leitung
bei Auslastung auch extrem kostengünstig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn sich also die Informatiker von Google mit den Nachrichtentechnikern von
Verizon unterhalten, dann ist beiden Seiten klar, daß die
Betriebswirtschaftler von Verizon zwar gerne Dienste differenzieren möchten,
es aber im Festnetz auch bei großer Anstrengung keinen denkbaren Grund dafür
geben kann. Darum sichert also Verizon im Festnetz unbedingte
Netzwerkneutralität zu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mobilnetze-als-hebel-gegen-die-netzneutralität&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#mobilnetze-als-hebel-gegen-die-netzneutralit%c3%a4t&#34;&gt;
	Mobilnetze als Hebel gegen die Netzneutralität
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;In mobilen Netzen ist es sehr schwer Vorhersagen zu machen, weil die
Bedingungen sehr unterschiedlich sind. Sie hängen nicht nur von der Position
der Leute und der Basisstationen ab, sondern auch davon, wie viele Leute pro
Zelle was machen wollen. Daher kann es - egal wie sehr man die Kapazitäten
ausbaut - bei Zusammenballungen von Leuten immer zu Bandbreitenknappheit
kommen. Zum Beispiel bricht unweigerlich auf jedem Chaos Communication
Congress wie auf den meisten anderen großen Konferenzen das WLAN zusammen -
das liegt nicht daran, daß die Leute vom Chaos weniger Ahnung von Netzwerken
haben als Ihr mit Eurem WLAN daheim, oder daß die vielen bösen Hacker das
Netz immer crashen lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sondern es liegt einfach daran, daß WLAN bei mehr als x Personen pro Zelle
schlicht nicht mehr geht und man sich dann dringend ankabeln will. Oder, als
Netzbetreiber, die Zellen kleiner machen und mehr Channels bereitstellen,
also mehr APs mit weniger Leistung aufstellen und so die Anzahl der Personen
pro AP reduzieren. Aber auch das geht nur bis zu einem gewissen Punkt,
danach ist einfach Ende. Auch bei Mobilfunknetzen ist es so, und es ist
tatsächlich so, daß etwa die Telekom an der Kieler Spiellinie zur Kieler
Woche zusätzliche Container aufstellt, in denen
&lt;a href=&#34;http://www.senderlisteffm.de/bilder03.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GSM Mikrozellen&lt;/a&gt;

 gefahren
werden, um mit der Handies tragenden Besuchermenge am Wasser fertig zu
werden - bei x Kilometern mit ca. 3-4 Personen pro Quadratmetern ist das
eine gute Idee, schon um Notruf-Fähigkeit für das Netz zu erhalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil bei mobilen Netzen immer mal Triage notwendig sein kann, haben die
Google-Technikern den Verizon-Technikern hier weniger entgegen zu setzen,
und so kommt es, daß sich Verizon in dem Vertrag zwischen den beiden Firmen
für mobile Netze diese Hintertür schon aus technischen Gründen offen halten
müssen. Jetzt kommt es darauf an, sicherzustellen, daß die
Betriebswirtschaftler da nicht noch andere Dinge mit durch diese Lücke
schmuggeln, also anfangen Dienste mit DPI horizontal oder vertikal zu
differenzieren.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;artikel-zum-thema-verizongoogle&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#artikel-zum-thema-verizongoogle&#34;&gt;
	Artikel zum Thema Verizon/Google:
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bloomberg.com/news/2010-08-04/google-verizon-are-said-to-have-reached-deal-on-how-to-handle-web-traffic.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bloomberg&lt;/a&gt;

: Google, Verizon Said to Strike Deal on Web Traffic Rules&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Netzneutralitaet-Vorfahrt-fuer-Google-Dienste-gegen-Bezahlung-1051319.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Newsticker&lt;/a&gt;

: Netzneutralität: Vorfahrt für Google-Dienste gegen Bezahlung?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://news.cnet.com/8301-13860_3-20012723-56.html?tag=mncol;txt&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Cnet News&lt;/a&gt;

: Google&amp;rsquo;s Schmidt on Verizon and Net neutrality&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://faz-community.faz.net/blogs/netzkonom/archive/2010/08/05/google-statement-zur-nyt-und-netzneutralitaet-the-new-york-times-is-quite-simply-wrong.aspx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google stellt klar&lt;/a&gt;

: 1. Wir bezahlen nichts für eine Vereinbarung mit Verizon. 2. Wir stehen weiter zu unseren Aussagen zu einem offenen Internet.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/googlepubpolicy/statuses/20393606477&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Originaldementi&lt;/a&gt;

 auf Twitter.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Die letzten beiden Artikel stellen noch einmal ausdrücklich klar, daß
Verizon gegenüber Google für das Verizon Nicht-Mobilnetz noch einmal
ausdrücklich die Netzwerkneutralität bestätigt - Google zahlt also nichts,
und Verizon verpflichtet sich ausdrücklich, niemanden, auch nicht Google, in
ihrem Netz zu bevorzugen oder zu behindern. Das ganze soll ein allgemeines
Policy-Framework sein, zu dessen Einhaltung sich Netzbetreiber und
Dienstanbieter verpflichten sollen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Verizon has also moved to dismiss the story. A company statement reads:
&amp;ldquo;The NYT article regarding conversations between Google and Verizon is
mistaken. It fundamentally misunderstands our purpose. As we said in our
earlier FCC filing, our goal is an internet policy framework that ensures
openness and accountability, and incorporates specific FCC authority,
while maintaining investment and innovation. To suggest this is a business
arrangement between our companies is entirely incorrect.&amp;rdquo;  &amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://www.guardian.co.uk/technology/2010/aug/05/gogle-denies-verizon-deal-net-neutrality&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The
Guardian
Artikel&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Weiter in  &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html&#34;&gt;Teil 2&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google opensourced VP8 Video-Codec: WebM Project</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/19/google-opensourced-vp8-video-codec-webm-project.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 May 2010 19:20:58 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/19/google-opensourced-vp8-video-codec-webm-project.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/VP8&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;VP8&lt;/a&gt;

 ist ein Videocodec, der von On2
entwickelt wurde. Google hatte die Firma am 17. Februar 2010 für $133 Mio
gekauft. Unter dem Namen The WebM Project
(&lt;a href=&#34;http://www.webmproject.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Site&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://webmproject.blogspot.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Blog&lt;/a&gt;

) wird der Codec jetzt unter einer
&lt;a href=&#34;http://www.webmproject.org/license/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;BSD-artigen License&lt;/a&gt;

 als Open Source zur Verfügung gestellt
(&lt;a href=&#34;http://twitter.com/googleio/status/14303430405&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tweet&lt;/a&gt;

). Die Lizenz hat
dabei als netten Twist eine Selbstzerstörung bei Patentangriffen eingebaut:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;These licenses are revocable only if the licensee files a patent
infringement lawsuit against the VP8 code that Google released.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;WebM ist sehr eng definiert: Es ist ein Matroska-Container mit einem
VP8-Video und Ogg Vorbis Sound - dadurch wird der Bau von WebM-Abspielern
sehr einfach. Die Lizenz erlaubt jedoch die Verwendung von VP8 auch in
größerem Rahmen, also etwa in normalen MKV-Dateien, in denen VP8-Video mit
MP3-Sound kombiniert wird, nur ist es dann halt kein WebM.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Derzeit gibt es noch keine Grafikkarten mit Hardware-Support für VP8, aber
Google arbeitet daran. Android wird VP8 und WebM ab &amp;lsquo;Gingerbread&amp;rsquo;
unterstützen (und dann sicher auch mit passender Hardware, um die Batterie
zu schonen).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine ältere Version eines On2-Codecs, VP3, wurde 2002 von On2 an die
Xiph.org Foundation gespendet und unter einer BSD-License als Open Source
verfügbar gemacht. Daraus hat sich das Ogg Theora-Projekt entwickelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durch das verfügbar-machen von VP8 eröffnet sich die Chance für HTML5 Video
aus der H.264 Patentklemme heraus zu kommen, wenn der Codec weit genug
unterstützt wird. Die Unterstützung von Chrome ist ja quasi von Haus aus
sicher,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://googlesystem.blogspot.com/2010/05/how-to-play-webm-video-on-youtube.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Youtube kann auch schon VP8&lt;/a&gt;

.
Das Mozilla-Projekt unterstützt WebM bereits in den Firefox Nightly Builds,
ebenso Opera und sogar
&lt;a href=&#34;http://windowsteamblog.com/windows/b/bloggingwindows/archive/2010/05/19/another-follow-up-on-html5-video-in-ie9.aspx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt;


ab MSIE 9. Bleibt die Frage wie Safari (Apple) reagiert: Jobs war gegenüber
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2010/will-steve-jobs-theora-angreifen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ogg Theora&lt;/a&gt;


ja eher kritisch eingestellt und dem H.264-Lager recht sicher zuzurechnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H.264 ist kritisch zu sehen, weil
&lt;a href=&#34;http://yro.slashdot.org/story/10/05/02/1114235/The-MPEG-LAs-Lock-On-Culture&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;MPEG LA&lt;/a&gt;

,
die MPEG Licensing Authority, Anteile an Umsätzen haben will, die mit H.264
codierten Videos gemacht werden - selbst sogenannte Profikameras kommen nur
mit einer Consumer H.264 Encoder-Lizenz. MPEG LA behauptet auch, daß es
generell unmöglich ist, einen legalen Video-Codec zu produzieren ohne
Patente von MPEG LA zu lizensieren. Mit Google und Googles Anwälten hinter
VP8 wird das sicher eine interessante Auseinandersetzung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einem größeren Zusammenhang ist auch der Aufkauf von
&lt;a href=&#34;http://gipscorp.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Global IP Solutions&lt;/a&gt;

 durch Google zu sehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://gipscorp.com/products/overview.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GIPS wirbt&lt;/a&gt;

 für sich als &amp;ldquo;The
world&amp;rsquo;s most widely deployed technology for processing real-time voice and
video over IP&amp;rdquo;, zumal die WebM-FAQ zum Thema PVRs und Set-Top Boxen ein
&amp;lsquo;stay tuned&amp;rsquo; empfiehlt. Was ein Laden wie Google mit Bandbreite,
Videocodecs, Youtube und GIPS sowie Cellphone-Tech alles anstellen kann
bleibt der Fantasie der Anleger überlassen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie man aus Versehen WLAN-Daten mitschneidet</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2010 15:16:00 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;spiegel-online-service&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#spiegel-online-service&#34;&gt;
	Spiegel Online Service:
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Technische Erklärung dessen, was passiert ist: dieser Artikel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wozu macht Google das eigentlich?
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html&#34;&gt;WLANs mappen&lt;/a&gt;

-Artikel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wer ist dieser Kristian Köhntopp eigentlich?
&lt;a href=&#34;https://www.xing.com/profile/Kristian_Koehntopp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;XING-Profil&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wiktionary.org/wiki/tl;dr&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;TL;DR&lt;/a&gt;

:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Google sammelt wie Skyhook und andere Unternehmen die Hardware-Adressen
und Netzwerknamen von WLANs, weil diese in dicht besiedelten Gebieten
eine sehr schnelle und recht gute Näherung für eine Positionsbestimmung
sind (GPS: 80 Sekunden, WLAN-Fingerprint der Position: &amp;lt;2 Sekunden,
Details im Artikel &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html&#34;&gt;WLANs mappen&lt;/a&gt;

).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dazu hat Google alle unverschlüsselten Pakete aufgezeichnet, die deren
WLAN-Antenne gesehen hat: 32 Kanäle, je Kanal 1/5 Sekunde, immer im
Kreis, genau wie jeder Laptop, der ein passendes WLAN sucht. Normal sind
nur Beacon-Signale (&amp;ldquo;Ich bin das WLAN mit dem Namen &amp;hellip;&amp;rdquo;)
unverschlüsselt, und das sind auch die Daten, für die sich Google
interessiert.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aber es gibt auch in 2010 noch Leute, die Klartext-Daten über
unverschlüsselte WLAN-Verbindungen rausblasen. Das ist sehr leichtsinnig
und komplett unsicher. Google hat durch einen Programmierfehler
unzusammenhängende 1/5 Sekunden-Fragmente von solchen ungeschützter
Kommunikation aus diesen Netzen aufgefangen als das Auto vorbeigefahren
ist. Das ist kein gezielter Lauschangriff, sondern eine Panne.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es ist Google hoch anzurechnen, daß sie den Fall ehrlicherweise
öffentlich gemacht haben, anstatt unter den Teppich zu kehren, wie es
sonst &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/18/incident-management-und-transparenz.html&#34;&gt;allgemein üblich&lt;/a&gt;

 ist.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;originalartikel&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#originalartikel&#34;&gt;
	Originalartikel
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vor zwei Tagen schreibt Google im Firmenblog:
&lt;a href=&#34;http://googleblog.blogspot.com/2010/05/Wi-Fi-data-collection-update.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wi-Fi data collection: an update&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In that blog post, and in a technical note sent to data protection
authorities the same day, we said that while Google did collect publicly
broadcast SSID information (the Wi-Fi network name) and MAC addresses (the
unique number given to a device like a Wi-Fi router) using Street View
cars, we did not collect payload data (information sent over the network).
But it’s now clear that we have been mistakenly collecting samples of
payload data from open (i.e. non-password-protected) Wi-Fi networks, even
though we never used that data in any Google products.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und weiter&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;So how did this happen? Quite simply, it was a mistake. In 2006 an
engineer working on an experimental Wi-Fi project wrote a piece of code
that sampled all categories of publicly broadcast Wi-Fi data. A year later,
when our mobile team started a project to collect basic Wi-Fi network data
like SSID information and MAC addresses using Google’s Street View cars,
they included that code in their software—although the project leaders did
not want, and had no intention of using, payload data.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Politik und Datenschützer sind in Aufregung:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Spiegel:  &lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/0,1518,694958,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Googles Datenpanne: Fehler im perfekten System&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Heise:  &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Politik-fordert-von-Google-Aufklaerung-ueber-WLAN-Datensammlung-Update-1000800.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Politik fordert von Google Aufklärung über WLAN-Datensammlung&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Süddeutsche:  &lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/computer/83/511193/text/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google: Datenpanne bei Street View: &amp;lsquo;&amp;lsquo;Unabsichtlich&amp;rsquo;&amp;rsquo; ausgespäht&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FAZ:  &lt;a href=&#34;http://www.faz.net/s/Rub7FC5BF30C45B402F96E964EF8CE790E1/Doc~E357C4E3B946C426E927F02C8925B7750~ATpl~Ecommon~Scontent.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Googles Street View Datenpanne: Schlamperei oder Vorsatz?&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Blogoscoped:  &lt;a href=&#34;http://blogoscoped.com/archive/2010-05-15-n73.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Say They Were Collecting More Wi-Fi Data Than They Meant To&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;BBC: &lt;a href=&#34;http://news.bbc.co.uk/2/hi/technology/8684110.stm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google admits wi-fi data collection blunder&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Register: &lt;a href=&#34;http://www.theregister.co.uk/2010/05/14/google_street_view_cars_were_collecting_payload_data_from_Wi-Fi_networks/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Street View snooped Wi-Fi for personal data: Network payloads collected &amp;lsquo;by mistake&amp;rsquo;&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Slashdot: &lt;a href=&#34;http://yro.slashdot.org/story/10/05/14/2259204/Google-Says-It-Mistakenly-Collected-Wi-Fi-Data-While-Mapping&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Says It Mistakenly Collected Wi-Fi Data While Mapping&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Schauen wir also mal in die Technik und versuchen wir die Fragen, die sich
aus dieser Aktion ergeben zu beantworten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Standard zum Thema WLAN stammt von der IEEE und ist erstaunlicherweise
frei herunterladbar. Er befindet sich
&lt;a href=&#34;http://standards.ieee.org/getieee802/download/802.11-2007.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;

 (PDF),
wo man einen PDF-Download des Dokumentes bekommen kann. Der Standard ist
lang und wem das zu lang ist, der findet
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/802.11#Frames&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;in der Wikipedia&lt;/a&gt;

 und bei
&lt;a href=&#34;http://www.wi-fiplanet.com/tutorials/article.php/1447501&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;bei Wi-Fi-Planet&lt;/a&gt;

 eine Übersicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich schrieb in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/06/24/internet-mit-kugelschreibern-und-bussen.html&#34;&gt;Internet mit Kugelschreibern (und Bussen)&lt;/a&gt;


ja schon einmal:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mein Rechner hat also keine Internet-Karte. Aber er kann jede seiner
Netzwerkschnittstellen als Internet-Transport verwenden. Das eigentliche
&amp;lsquo;Internet&amp;rsquo; in meinem Rechner ist dann ein Stück Software, das neben
einigen anderen Dingen Pakete einkapselt und auskapselt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Internet-Pakete werden im Netz also nirgendwo direkt verschickt, sondern je
nach Medium in anderen, für das Medium spezifischen Frames eingekapselt. Auf
einem Ethernet sind es Ethernet-Frames, auf einem WLAN-Netz sind es die IEEE
802.11 Payload Frames.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun ist ein WLAN besonders, es unterscheidet sich von einem Kabelnetzwerk in
dem Sinne, daß viele der Annahmen nicht gelten, die man in Kabelnetzen
machen darf. Im Standard selbst findet man:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The PHYs used in IEEE Std 802.11 are fundamentally different from wired
media. Thus, IEEE 802.11 PHYs&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Use a medium that has neither absolute
nor readily observable boundaries outside of which STAs with conformant
PHY transceivers are known to be unable to receive network
frames&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Are unprotected from other signals that may be sharing the
medium&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Communicate over a medium significantly less reliable than
wired PHYs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Have dynamic topologies&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lack full connectivity, and therefore the assumption normally
made that every STA can hear every other STA is invalid
(i.e., STAs may be “hidden” from each other)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Have time-varying and asymmetric propagation properties&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;May experience interference from logically disjoint
IEEE 802.11 networks operating in overlapping areas&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was der Standard uns damit sagen will:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Teilnehmer (Physical Layer Interfaces, PHYs) in einem WLAN arbeiten in
einem Medium, das nicht wie ein Kabel absolut oder erkennbar begrenzt ist,
sodass entscheidbar wäre, ob eine Station mit dem Medium verbunden ist oder
nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ebenso kann das Medium durch andere Dinge, die nichts mit Netzteilnehmern zu
tun haben, gestört werden oder es kann sich mit anderen Netzen nach
demselben Standard überlappen, und ist daher schon konstruktionsbedingt
weniger zuverlässig als ein kabelgebundenes Netz ist. Die Netzwerktopologie
ist dynamisch in dem Sinne, daß der Standard explizit transportable
(abgeschaltet bewegte) und mobile (angeschaltet bewegte) Stationen
unterstützen muss und daß Netzteilnehmer nach Belieben im
Sichtbarkeitsbereich einer Antenne erscheinen und verschwinden können -
durch Bewegung, Störungen, Änderung der Ausbreitungsbedingungen oder durch
An- und Abschalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher gibt es in einem WLAN neben den Payload Frames, die die Nutzdaten der
User enthalten noch eine ganze Menge weiterer Frametypen, die mit der
Netzwerk-Administration im weitesten Sinne zu tun haben. Der Artikel bei
&lt;a href=&#34;http://www.wi-fiplanet.com/tutorials/article.php/1447501&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wi-Fi Planet&lt;/a&gt;


gliedert sie schön auf in Frames, die mit der Netzwerkverwaltung zu tun
haben - Anmelden, Abmelden, Bekanntmachen (Beacons) und Eigenschaften
abfragen (Probes), Datenflusskontrolle (ganz klassisch: RTS, CTS und ACK) und
die Payload selbst halt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man eine Softwarekomponente schreiben will, die dem Erfassen und
Decodieren von WLAN-Daten im Allgemeinen gelten soll, dann wird man also
erst einmal alle Datenpakete von der Antenne ab mitschneiden und sie
hinterher sortieren in die Pakete, die einen interessieren und die, die
nicht weiter spannend sind. Das ist das, was diese Bibliothek macht, die
oben in dem Google-Statement erwähnt wird: Sie schaltet eine Wi-Fi-Antenne
und -Karte in den Monitor-Modus und schreibt einfach alle Pakete mit, die
sie zu sehen bekommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit diesen Daten kann man eine ganze Reihe nutzbringender Dinge tun - neben
der Kartierung von Funknetzwerken auf der Basis von MAC-Adressen und
Beacon-Paketen halt auch Netzwerke debuggen, das Verhalten von Clients und
Basisstationen im Netz beobachten oder amoklaufende Clients identifizieren -
was man halt tut, wenn man im Netz
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/OSI-Modell#Die_sieben_Schichten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;unterhalb der Ebenen 3 und 4&lt;/a&gt;


(Netzwerkschicht/IP und Transportschicht/TCP) im Gerätetreiber-Keller
rumkriechen muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist auch das, was ein Haufen anderer Pakete tun. Auf meinem Rechner
finde ich beim Durchblättern von Macports
&lt;a href=&#34;http://freshmeat.net/projects/wireshark&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wireshark&lt;/a&gt;

 (Ethereal),
&lt;a href=&#34;http://freshmeat.net/projects/aircrack-ng&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aircrack&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://freshmeat.net/projects/kismet&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kismet&lt;/a&gt;

 und diverse andere Stumbler,
die alle genau das tun, was auch diese Google Bibliothek tut - plus
zusätzlich Funktionalität zum Angreifen und Knacken dieser Netzwerke (etwa
bei Aircrack), die die Google Bibliothek genau nicht hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man dann denkt wie ein Haufen Physiker&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn man nun einmal ein paar Schritte zurücktritt und das Gesamtbild auf
sich wirken lässt, dann erkennt man Muster: Alles in allem wirkt der Ansatz
von Google auf mich wie eine Firma von Physikern oder anderen
Experimental-Forschern mit akademischem Background, die beschlossen haben,
einmal &amp;lsquo;so richtig&amp;rsquo; in die Wirtschaft zu gehen und ihre Methoden dort hin
zu portieren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;schrieb ich in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/11/07/das-google-missverstaendnis.html&#34;&gt;Das Google-Missverständnis&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu dem Ansatz, den typische Physiker (stellvertretend für alle
Naturwissenschaftler) typischerweise wählen gehört auch das Aufbewahren von
Messdaten in Rohform - hier also der betreffenden aufgefangenen Wi-Fi-Pakete.
Das braucht man, um frühere Ergebnisse nachvollziehen zu können oder
fehlerhafte Berechnungen neu ablaufen zu lassen, aber auch, um historische
Daten mit neueren Daten zu vergleichen und so ggf. Schlüsse über die
Zeitachse ziehen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genau genommen muss das sogar technisch zwangsläufig so sein, denn ein Google
Streetview Car ist, wenn man darüber nachdenkt, ein rollender Haufen
Festplatten mit einem Satz Kameras, einem sehr guten GPS und eben einem
Stapel von Wi-Fi und wahrscheinlich auch GSM-Antennen. Denn neben
Wi-Fi-Kennungen zur Triangulation würde ich, wenn ich so etwas baute, auch
die Kennungen von GSM-Basisstationen loggen wollen. Das Streetview-Car dockt
dann irgendwann ans Google-Mutterschiff an und injiziert seine
Datenerfassungen ins Firmen-Netzwerk, wo dann mit der Auswertung begonnen
wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern ist die Erklärung für den Ablauf der Dinge, die Google uns gibt,
schlüssig und plausibel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gehen wir doch mal in den
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/0,1518,694958,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Spiegel-Artikel&lt;/a&gt;

 und
schauen uns die dort gestellten Fragen an. Was können wir beantworten?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;warum-entwickeln-google-programmierer-schnüffel-software&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#warum-entwickeln-google-programmierer-schn%c3%bcffel-software&#34;&gt;
	Warum entwickeln Google-Programmierer Schnüffel-Software?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Weil Google WLANs auf einer Karte verzeichnen will
(&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html&#34;&gt;Wozu ist das gut?&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entwickelt worden ist eine Bibliothek zur Erfassung von 802.11 Frames. Erst
nachdem man einen Frame erfasst hat, kann man auf die Felder Frame-Type und
Frame-Subtype schauen und entscheiden, ob es etwa ein Beacon-Frame ist, in
dem die ESSID eines Netzwerkes angekündigt wird, oder ein Payload-Frame.
Bibliotheken, die WLAN-Interfaces in den Monitor-Modus schalten und dann
alle Frametypen mitschneiden sind nicht selten - sie sind die Grundlage
jedes Netzwerkmanagementsystems und in mannigfacher Zahl und Missgestalt Teil
jeder Macports- oder Linux-Distribution.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wie-kommt-schnüffelcode-in-das-umstrittene-street-view-projekt&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-kommt-schn%c3%bcffelcode-in-das-umstrittene-street-view-projekt&#34;&gt;
	Wie kommt Schnüffelcode in das umstrittene Street-View-Projekt?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Wenn man ESSIDs kartieren möchte, dann muss man genau das tun: Eine Karte in
den Monitor-Modus schalten und aufgefangene Beacon-Frames und MAC-Adressen
von Karten zusammen GPS-Koordinaten und Zeitstempeln loggen. Streetview-Cars
sind rollende Datenerfassungsmaschinen, die werten nicht aus, sondern
schneiden nur mit. Das Sortieren hätte später beim Upload ins Google
Corporate Netzwerk passieren müssen oder - besser - man hätte den
Streetview-Maschinen von Anfang an diese minimale Sortierfunktionalität
(Payload Frames nicht aufzeichnen) mitgeben müssen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wurde-die-software-nicht-getestet&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wurde-die-software-nicht-getestet&#34;&gt;
	Wurde die Software nicht getestet?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Normal geht Google sogar noch weiter - einerseits wird Software getestet,
andererseits wird eine ganze Menge Zeit darauf verwendet, Code von Kollegen
durchzusehen und zu reviewen. Insbesondere bei sicherheitskritischen
Codestücken wird dies standardmäßig getan. Das ist aber code-zentriertes
Arbeiten - datenzentriert scheinen solche Mechanismen nicht zu existieren.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;warum-merkt-google-drei-jahre-lang-nicht-was-da-passiert&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#warum-merkt-google-drei-jahre-lang-nicht-was-da-passiert&#34;&gt;
	Warum merkt Google drei Jahre lang nicht, was da passiert?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Weil der Prozess weitgehend automatisiert ist und niemand die Rohdaten
angesehen hat, sondern alle Menschen mit den Daten beschäftigt waren, die
aus der Verarbeitungs-Pipeline herausfallen, nachdem die Daten aus den
Streetview-Cards aufbereitet worden sind. Erst die Nachfrage des Hamburger
Datenschutzbeauftragten hat bewirkt, daß sich jemand einmal die gesamte
Pipeline von vorne bis hinten angesehen hat und katalogisiert hat, was für
Daten da eigentlich anfallen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-fazit&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#das-fazit&#34;&gt;
	Das Fazit:
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Software, die da zur Erfassung der WLAN-Daten geschrieben und betrieben
worden ist folgt der Struktur, die die Technik und der WLAN-Standard der
IEEE vorgeben. Das Vorgehen, das Google bei der Erfassung der Daten zeigt,
ist logisch, vernünftig und in Deutschland illegal
(&lt;a href=&#34;http://dejure.org/gesetze/TKG/89.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;§89 TKG&lt;/a&gt;

 und
&lt;a href=&#34;http://dejure.org/gesetze/StGB/202b.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;§202b StGB&lt;/a&gt;

, wahrscheinlich).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Erklärungen, die Google für das Entstehen des Fehlers gegeben hat, sind
in im Kontext der Standards und im Vergleich mit anderer Software, die
ähnliches leistet, konsistent und schlüssig. Der Fehler, der zu dem Problem
geführt hat, ist naheliegend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zudem hat Google das Problem umgehend zugegeben und öffentlich gemacht,
nachdem es entdeckt worden ist und geeignete Maßnahmen zur Eindämmung des
Problems getroffen: Die Daten wurden im Corporate Network zusammengezogen,
physisch isoliert und weitere Datenerfassung eingestellt. In Rücksprache mit
den Behörden wird nun entschieden, ob die Daten gesäubert werden dürfen oder
als Beweismaterial zurückbehalten werden müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Sicherungsmechanismen, die Google für die Qualitätskontrolle und für die
rechtliche Zulässigkeit der Datenerfassung einsetzt, sind unzureichend und
der bestehende Reviewprozess muss auf diesem Gebiet verbessert werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alles in allem finde ich das recht gut nachvollziehbar und geradezu
vorbildlich gehandhabt, und verstehe die Hysterie und das Fingerzeigen in
der Berichterstattung nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oh, und falls einer von Euch noch ein ungesichertes WLAN am Laufen hat ohne
AP-Betreiber zu sein - oder über ein beliebiges öffentliches Netz noch
unverschlüsselt kommuniziert: Bitte ändert das. Wir haben 2010 und nach dem
BGH-Urteil ist das sowieso&amp;hellip; leichtsinnig.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Philipp Schindler über alte Männer mit Kugelschreibern</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/02/22/philipp-schindler-ber-alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2010 17:23:00 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/02/22/philipp-schindler-ber-alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=KPnDiWV7zG8&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google-Chef im Zeit Online Dialog über Kulturwandel&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist die netteste Weise jemandem zu sagen, daß er ein Dinosaurier ist und
bald aussterben wird, die ich je erlebt habe.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google im Fadenkreuz der Politik</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/01/18/google-im-fadenkreuz-der-politik.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2010 17:05:04 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/01/18/google-im-fadenkreuz-der-politik.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Einmal schreibt Susanne Gaschke in der Zeit
&lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2010/03/01-Google&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einen weiteren Hetzartikel gegen Google&lt;/a&gt;

 und wie wir alle in den Händen
dieser cthulhuiden Datenkrake landen werden. Unterdessen versteigt man sich
beim Spiegel zu Vergleichen von
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/web/0,1518,671506,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google mit der Stasi&lt;/a&gt;

. Das alles
konzertiert ein Ausheulen der
&lt;a href=&#34;http://www.zdnet.de/news/wirtschaft_unternehmen_business_verlegerverbaende_reichen_beim_bundeskartellamt_beschwerde_gegen_google_ein_story-39001020-41525868-1.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Verlegervertreter beim Kartellamt&lt;/a&gt;

,
wobei sich die Begründung der Beschwerde recht deutlich wie &amp;lsquo;Wir wollen auch
was von dem Geld, sonst müssen wir uns womöglich anpassen&amp;rsquo; liest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://nachrichten.rp-online.de/article/wirtschaft/Justizministerin-beklagt-Google-Gigantomanie/64142&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Frau Leutheuser-Schnarrenberger&lt;/a&gt;


klingt dabei fast niedlich:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mich stört dieses Vorpreschen, diese Gigantomanie, die auch bei der
Google-Buchsuche durchscheint&amp;quot;, sagte sie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ja, die Dame stört sich tatsächlich an Innovation und an groß angelegtem
interdisziplinärem Denken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der
&lt;a href=&#34;http://www.pcwelt.de/start/sicherheit/sicherheitsluecken/news/2108332/exploit-code-fuer-ie-luecke-veroeffentlicht/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;aktuelle Angriff&lt;/a&gt;


auf Google aus China und die Drohung von Google, sich aus dem Chinageschäft
zurück zu ziehen paßt entsprechend auch nicht so ganz ins Konzept. Die Zeit
begrüßt das zwar im Prinzip, wähnt sich aber in&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/digital/internet/2010-01/google-china-zensur-3&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;der Google-Republik&lt;/a&gt;

,
wobei sie auf die &amp;lsquo;Bananenrepubliken&amp;rsquo; in Mittelamerika im Griff der United
Fruit Company (Chiquita) anspielt. Und so sitzt Google in der Mitte und kann
es keinem Recht machen: Entweder böser Zensor, der dem Regime in die Hände
spielt oder ein böser Konzern, der es wagt, politisch aktiv zu werden:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Offensichtlich betrachtet sich der Konzern als so mächtig, dass er
einerseits auf den chinesischen Markt, immerhin einen der größten der Welt
– verzichten kann. Und andererseits auch als stark genug, sich mit der
chinesischen Regierung anzulegen. Etwas, das nicht einmal große
Industrienationen wie Deutschland oder die USA ernsthaft wagen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das sollte aber vielleicht eher an die Adresse der Bundesregierung gehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://carta.info/21664/wie-die-fdp-eine-lex-google-durchboxen-soll/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Carta analysiert korrekt&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was hier abläuft, ist knallharte Klientelpolitik. Liberale Medien und FDP
werfen sich die Bälle zu. Gesetze, die (außer von einigen Verlegern) von
niemandem gefordert werden, sollen durch’s Parlament gejagt werden.
Volksvertreter sollen zur Ausschaltung einer lästigen Konkurrenz
missbraucht werden. Um diesen skandalösen Vorgang zu verstehen, muss man
ein paar Monate zurückgehen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ein lohnender Artikel, der die o.a. Medienschau sauber erklärt und die
Zeit-Kampagne gut ausleuchtet.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google baut ein Telefon</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/12/15/google-baut-ein-telefon.html</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2009 12:35:13 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/12/15/google-baut-ein-telefon.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/before-google.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mobilfunkmarkt jetzt&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google hat entschieden, daß der Voice-Anteil des Mobilfunkmarktes irgendwie
nicht weiter wichtig sein wird in der Zukunft, sondern daß am Ende gewinnt,
wer das mobile Internet beherrscht. Auch SMS und andere Dienste werden dabei
langfristig von Chatanwendungen und Twitter geplättet werden. Es kommt also
mehr darauf an, diese Anwendungen auf einem Mobilfon zu kontrollieren, das
always on ist, als alten Mobilfunkmist zu emulieren. Derlei Zeugs braucht
man nur noch für legacy, aber eigentlich will man ja ein Google Voice
Handset.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/after-google.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mobilfunkmarkt der Zukunft&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher ist es wichtig, ein eigenes Handset zu haben, damit man die
Anwendungen im Internet mit den Anwendungen auf dem Handset schön
integrieren kann und damit man auch die User Experience auf dem Handset
kontrollieren kann (und mit den eigenen Mitarbeitern auch ausmetern, dadurch
wird das ganze eine inkrementellen und evolutionären Ansatz für UI
Optimierung nach Marissa Mayer zugänglich).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man beachte die Darstellung der Mobilfunk-Netzbetreiber in der obigen
Ansicht - in einem Netz mit funktionierender Netzneutralität haben sie die
Bedeutung und die Mehrwertdienste von Gas/Wasser/Scheiße-Anbietern heute.
Doof, wenn man einer von denen ist (oder Aktien von denen hat).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.androidguys.com/2009/12/14/reuters-nexus-one-available-directly-through-google-website-january-5/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel dazu&lt;/a&gt;

.
Money Quote dazu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Google will push full VOIP usage on these, meaning no voice/sms plans
needed at any carrier. Voice calls will go through Google Voice on Data
SIM cards and will provide unlimited free voice calling. And SMS is
replaced by unlimited free Gtalk.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google DNS</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/12/04/google-dns.html</link>
      <pubDate>Fri, 04 Dec 2009 09:21:15 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/12/04/google-dns.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Google teilt mit, daß sie nun
&lt;a href=&#34;http://code.google.com/intl/de/speed/public-dns/docs/using.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eigene öffentliche DNS-Server&lt;/a&gt;

 betreiben, und erklärt dabei für Laien, wie man DNS-Server des Providers ausnullt und durch den DNS-Server von Google ersetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist sicher nur vorübergehend, ich bin sicher, daß die nächsten Versionen von Google Toolbar und Chrome dem Benutzer auch anbieten werden, die Änderung an seiner Stelle zu machen und zu kontrollieren, daß diese Einstellungen so bleiben. Ich bin mir auch sicher, daß Google Wege finden wird, die Kommunikation zwischen dem Rechner des Anwenders und Google so abzusichern, daß es nicht mehr möglich sein wird, DNS-Queries zwischen dem Client Rechner und Google durch einen transparenten DNS-Proxy abzufangen und auf die providereigenen DNS-Server zu fälschen - ich rechne da mit einer stufenweisen Eskalation zwischen lokalen Providern und Google, die am Ende auf einen weiteren Aspekt der Netzneutralitätsdebatte hinausläuft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit dem Google DNS tut Google einen weiteren wichtigen Schritt, um sich von &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/11/07/das-google-missverstaendnis.html&#34;&gt;anderer Leute Infrastruktur unabhängig zu machen&lt;/a&gt;

, und er ist damit voll konsistent mit der beobachteten Google-Strategie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Aufgabe des Google DNS-Dienstes ist nach Aussage von Google ein Experiment in Performance-Verbesserung. Google will mit ihrem DNS-Server Muster in DNS-Anfragen erkennen und durch geeignetes Clustering und Prefetchen die Antwortzeiten verbessern. Dadurch soll der Aufbau von Webseiten schneller werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spezifisch sagt Google in der &lt;a href=&#34;http://code.google.com/intl/de/speed/public-dns/docs/intro.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Intro&lt;/a&gt;

 zu dem Dienst, daß Google DNS für keine Domain authoritative ist, daß Google keine eigenen Rootzonen in die Antworten mischt und daß Google auch DynDNS oder andere DNS-Provider nicht ersetzen will.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Telekom-leitet-DNS-Fehlermeldungen-um-213726.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Viele Provider in Deutschland manipulieren ihr eigenes DNS&lt;/a&gt;

 jedoch so, daß Anfragen nach nicht existierenden Hostnamen keinen Fehler erzeugen, sondern die IP-Nummer eines Provider-eigenen Webservers zurückliefern, auf dem sie dann einen Suchdienst laufen lassen und dabei dort auch Werbung einblenden. Der Google DNS tut das nicht, und so macht Google auf diese Weise auch &lt;a href=&#34;http://queue.acm.org/detail.cfm?id=1647302&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;das DNS wieder heil&lt;/a&gt;

, denn derzeit ist es so, daß der Google DNS sauberer ist als die meisten ISP-DNS Server.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedoch: Das ist auch eine Art Angriff. Wenn Kunden statt des Provider-DNS den DNS-Dienst von Google verwenden, dann berauben sie ihren ISP dieser Einkommensquelle und so kommt es, daß selbst diese Form des DNS-Dienstes für viele Provider eine (wenn auch kleine) Bedrohung ist, da Google auch hier eine Einkommensquelle abzieht, selbst wenn Google den Traffic nicht nutzt um selbst Einkünfte zu generieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Außerdem steht natürlich strategisch die Drohung im Raum, daß Google sich mit seinem Teil der Userbase irgendwann &amp;lsquo;selbstständig&amp;rsquo; macht. Wenn die Anzahl der Benuzter, die 8.8.8.8 und 8.8.4.4 als DNS Verwenden erst einmal groß genug ist, dann ist es möglich, diesen DNS unter der Kontrolle von Google zu einem Misch-DNS umzuarbeiten, der ähnlich den ISP-DNS Suchseiten mit generiert, der neben den offiziellen Antworten auch eine .google Toplevel-Domain erzeugt oder der gar gänzlich vom normalen DNS abgelöst ein Googleversum erzeugt. Google wäre für diese Benutzer der Gatekeeper, der entscheidet, ob und welche Domains überhaupt erreichbar sind - jedenfalls so lange wie diese Benutzer sich entscheiden, diese IPs weiter als ihre DNS-Server zu verwenden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das alles tut Google derzeit wohlgemerkt nicht, und weist in ihrer Dokumentation auch spezifisch darauf hin, daß sie das nicht tun. Das muß Google auch nicht tun - es reicht die Vorstellung, daß das möglich wäre, hätten sie erst einmal genug User. Für Google ist all dies in der laufenden Debatte um Netzneutralität ein sehr wichtiges, aber sehr leises Argument. Von daher ist dieser Schritt seitens Google von einiger strategischer Brillianz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b5e7d15b&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fefe hat auch so seine Gedanken zum Thema.&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Google-Mißverständnis</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/07/das-google-missverstaendnis.html</link>
      <pubDate>Sat, 07 Nov 2009 16:30:16 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/07/das-google-missverstaendnis.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich glaube ja, daß Google eine der am meisten mißverstandenen Firmen auf
diesem Planeten ist. Die meisten Leute halten Google für eine globale
Suchmaschine. Das ist wohl richtig, aber es greift viel zu kurz, wenn man
sich die Konsequenzen nicht klar macht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google selber formuliert die eigene Mission eher als den Versuch, alles
Wissen der Welt zu erfassen, zu ordnen und gezielt zugreifbar zu machen. Das
ist besser, aber die meisten Leute lesen das nicht oder denken nicht darüber
nach, was das bedeutet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google betreibt zum Beispiel Rechenzentren in aller Welt. Rechenzentren sind
Kisten, in die man Rechner reinstellt, und in die man dann Strom, Kühlung
und Netz einfüllt und Netz rausholt. Hauptkostenfaktor bei Rechenzentren ist
Strom - also baut Google
&lt;a href=&#34;http://www.datacenterknowledge.com/archives/2009/07/15/googles-chiller-less-data-center/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rechenzentren die weniger Strom verbrauchen&lt;/a&gt;

.
Wenn man genug Rechner reinstellt und lange genug wartet, dann bekommt man
Statistiken über die Zuverlässigkeit von
&lt;a href=&#34;http://labs.google.com/papers/disk_failures.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Harddisks&lt;/a&gt;

 (PDF) und
&lt;a href=&#34;http://www.cs.toronto.edu/~bianca/papers/sigmetrics09.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;RAM Speicher&lt;/a&gt;


(PDF). Sicher gibt es auch andere Leute, die große Mengen von Rechnern
betreiben, aber diese Leute veröffentlichen anders als Google keine
wissenschaftlichen Papers darüber. Vielleicht reden sie nicht wie Google
darüber, wahrscheinlicher ist aber, daß sie nicht auf dieselbe Weise wie
Google über ihr Handeln reflektieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google reflektiert das eigene Handeln sehr intensiv - und zieht die
Konsequenzen daraus. Wer zum Beispiel
&lt;a href=&#34;http://royal.pingdom.com/2008/04/11/map-of-all-google-data-center-locations/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;so viele Rechenzentren wie Google hat&lt;/a&gt;

,
der braucht natürlich auch Mechanismen, um Daten zwischen diesen Data
Centers zu transferieren. Das ist nicht etwas, das man bezahlen möchte. Also
muß man sich eine günstige Methode überlegen, um Daten zwischen diesen
Rechenzentren zu transferieren -
&lt;a href=&#34;http://www.voip-news.com/feature/google-dark-fiber-050707/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;gesagt, getan&lt;/a&gt;

.
Die Konsequenzen sind durchschlagend -
&lt;a href=&#34;http://blogs.broughturner.com/communications/2006/11/how_little_yout.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Youtube&lt;/a&gt;


hat einen signifikanten Anteil am gesamten Webtraffic der Welt, aber Google
hat keine Traffickosten damit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Konsequenz bedeutet das auch, daß Google am Ende die Diskussion über
Netzneutralität nur teilweise interessiert. Google belastet die Netze von
anderen ISPs jedenfalls nicht, weil Google sein eigener ISP ist und den
erzeugten Traffic bevorzugt durch eigene Netze leitet und nur für die
&amp;rsquo;letzte Meile&amp;rsquo; durch das Netz des ISP des Endkunden leitet. Das Argument,
daß Google einem ISP Kosten erzeugt ist jedenfalls haltlos, und wird nur als
Hebel gebraucht, um an die Einnahmen von Google zu kommen oder Google zu
Zugeständnissen zu zwingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google ist also auch
&lt;a href=&#34;http://www.datacenterknowledge.com/archives/2008/12/15/the-google-cdn/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eine Art CDN&lt;/a&gt;

,
wenn man das so sehen will - die Rechenzentren sind jedenfalls über die
ganze Welt verteilt und können in den meisten Fällen sehr nahe am Endkunden
sein. Damit das so sein kann braucht man jedoch neben Bandbreite auch noch
&lt;a href=&#34;http://labs.google.com/papers/gfs.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein Dateisystem&lt;/a&gt;

 und in Kombination damit
&lt;a href=&#34;http://features.techworld.com/storage/3184/googles-storage-infrastructure--part-2/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eine Art HSM&lt;/a&gt;

,
das nicht nur Replikation der Daten regelt, sondern die Daten auch
netzwerktopologisch nahe an den Verbrauchern einlagert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google hat das und minimiert so auch den Verkehr im eigenen Netz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Daten werden dann in Berechnungen benötigt, und die Berechnungen sollen
angesichts der Massen von verfügbaren Rechnern parallelisiert werden. Dazu
hat man einen Mechanismus entwickelt, der
&lt;a href=&#34;http://labs.google.com/papers/mapreduce.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Map Reduce&lt;/a&gt;

 heißt und der es
erlaubt, eine Berechnung auf eine große Menge von Rechnern zu verteilen,
parallel auszuführen und die Ergebnisse einzusammeln. Das MapReduce
Framework kümmert sich dabei um das Management der Berechnungsinfrastruktur,
für den Entwickler bleibt also &amp;ldquo;nur&amp;rdquo; die Arbeit, die Berechnung in einer
MapReduce-geeigneten Weise zu zerteilen und aufzuschreiben. Das ist die
Grundlage, auf derer Google-Entwickler Anwendungen schreiben können und die
ihnen erlaubt, diese Anwendungen auf 10^9 User hoch zu skalieren, ohne den
Code übermäßig anpassen zu müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber das ist Infrastruktur. Auf einer höheren Ebene passieren ebenfalls
spannende Dinge:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine der Grundideen, die sich strategisch durch alle diese Aktivitäten von
Google ziehen, ist die Unabhängigkeit von anderen Firmen. Ein schönes
Beispiel dafür ist nicht nur die oben verlinkte Dark Fiber-Aktion, sondern
auch die Entwicklung von
&lt;a href=&#34;http://www.iphone-scoop.com/2009/10/turn-by-turn-based-navigation-apps-by-google/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Googe Maps mit Turn-based Navigation&lt;/a&gt;

.
Seit Anfang 2005 veröffentlicht Google in Google Maps auch Fotografien
entlang der Strecke, die durch spezielle Kamerawagen erfaßt worden sind.
Diese Erfassung muß also schon früher begonnen haben, die Konstruktion der
Spezialfahrzeuge noch früher (der IPO von Google war jedoch im August 2004 -
das zum Thema langfristige Planung).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieser Datenfundus ist inzwischen groß genug, um mit diesen Daten auch &amp;rsquo;turn
based navigation&amp;rsquo; anbieten zu können und dabei weder von Teleatlas noch
NavTeq als Datenquelle abhängig zu sein. Das war
&lt;a href=&#34;http://battellemedia.com/archives/002306.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;schon vor 3 Jahren vermutet worden&lt;/a&gt;

, aber auch
&lt;a href=&#34;http://www.finanzen.net/nachricht/aktien/Google-greift-mit-neuer-Handy-Software-Navi-Hersteller-an-692403&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;aktuelle Analysen greifen noch zu kurz&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denn mit Geodaten und Positionsinformationen aus Latitude lassen sich noch
viele andere Dinge machen: Google füttert seine Kartendaten mit den
Kennungen von Mobilfunknetzen aus Google Maps auf Mobiltelefonen und benutzt
diese Information wiederum um ihr AGPS schneller zu machen. Mit den Daten
aus Latitude lassen sich wiederum - eine ausreichende Nutzerdichte
vorausgesetzt - Verkehrsströme erfassen, mappen und später vorhersagen. Wenn
Maps dabei auf Mobiltelefonen läuft und die Telefone &amp;lsquo;in-car mode&amp;rsquo;
signalisieren, dann kann man sogar Fußgänger und Autofahrer sicher
voneinander unterscheiden, und mit den verwendeten Navigationszielen auch
Vorhersagen für etwa Busnetzbetreiber machen, die diese Daten zur
Angebotsoptimierung verwenden könnten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google macht aber nicht nur Geoinformation, sondern spielt auch auf anderen
Märkten. Dabei ist Google so modern und flexibel, daß die jeweils
etablierten Player auf diesen Märkten als &amp;lsquo;wehrlos&amp;rsquo; gelten müssen. Googles
Buchdigitalisierungsprojekt zum Beispiel ist so groß und umfassend, daß sich
die Print-Industrie Existenzängsten ausgesetzt sieht und nach Regulierung
schreit, anstatt mit Google über neue Geschäftsmodelle zu verhandeln. Aber
statt Dinge wie Markterweiterung, Paradigmenwechsel und so zu thematisieren
bekommt man Statements von Ledereinbandsfetischisten und Liebhabern des
haptischen Bucherlebnisses die circa kurz nach Gutenberg stehen geblieben
sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die verwandte Zunft der Nachrichtenagenturen fordert gar ein
&lt;a href=&#34;http://carta.info/16569/koalition-plant-leistungsschutzrecht-fuer-verlage/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Leistungsschutzrecht&lt;/a&gt;


für Nachrichten. Das ist eine Idee, die ich mit großem Amusement verfolge,
denn unsere Regierung will dieses Recht auf Betreiben der Agenturen
schaffen - und so werden wir beobachten können, wie genau dieses Recht am Ende die
Agenturen umbringen wird. Denn es werden am Ende Nachrichten von Googles
Agentur sein, die durch dieses Recht geschützt werden, und so werden die
überlebenden traditionellen Verbraucher von Nachrichten am Ende von dort
lizensieren müssen. Oder glaubt jemand nach der Google
Maps/Streetview-Aktion, daß Google sich in &lt;em&gt;dieser&lt;/em&gt; Sache von externen
Firmen abhängig machen lassen wird, wenn sie es schon bei Kartendaten nicht
zugelassen haben?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt noch etwas anderes, das mich sehr fasziniert, und das ist die
geringe Zahl von beobachtbaren Fuck-Ups bei Google. Ich vermute, daß man bei
Google nicht viel anders arbeitet als etwa bei uns, d.h. daß man als
web-basierendes Unternehmen so agil ist, wie es die eigene Größe irgend
erlaubt. Bei solchen Rollouts kann es
&lt;a href=&#34;http://www.zdnet.de/news/wirtschaft_telekommunikation_google_bestaetigt_ausfall_von_google_mail_story-39001023-39189745-1.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;zu Ausfällen kommen&lt;/a&gt;

,
aber tatsächlich sind diese sehr sehr selten im Verhältnis zu der Anzahl der
Rollouts, die stattgefunden haben müssen. Viele Pannen, die Google
unterstellt werden, sind dabei noch nicht einmal welche: Die
&lt;a href=&#34;http://www.boygeniusreport.com/2009/10/19/random-users-google-voice-mail-is-searchable-by-anyone/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Voice&lt;/a&gt;


Sache ist ein klassischer PEBKAC, und auch die
&lt;a href=&#34;http://www.techcrunch.com/2009/03/07/huge-google-privacy-blunder-shares-your-docs-without-permission/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Docs&lt;/a&gt;


Sache ist mindestens partiell ein PEBKAC. Alles in allem habe ich angesichts
der Größe der Operation, der Anzahl der Mitarbeiter und der Frequenz der
Codechanges einen Heidenrespekt vor der Qualität, die Google da produziert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist klar, daß es Mechanismen und eine Kultur geben muß, die das erzeugt
und die solche Fuck-Ups erkennt und im Ansatz verhindert. Es gibt Theorien,
die sich mit der
&lt;a href=&#34;http://www.scottberkun.com/blog/2008/thoughts-on-googles-20-time/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;20% Time&lt;/a&gt;

 von
Google beschäftigen. Es sieht wohl so aus, daß die meisten Googler diese
Zeit verwenden, um intern Code Changes von Kollegen zu sichten und zu
prüfen. Bei
&lt;a href=&#34;http://www.cringely.com/2009/09/the-peoples-republic-of-google/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Cringely&lt;/a&gt;


wird das näher beschrieben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu kommt noch, daß man Sachen, die sich messen lassen, auch mißt und sich
nicht mit Meinungen aufhält, wenn man harte Daten haben kann -
&lt;a href=&#34;http://www.guardian.co.uk/technology/2009/jul/08/google-search-marissa-mayer&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Marissa Mayer&lt;/a&gt;


zum Beispiel ist bekannt dafür, daß sie einmal die
&lt;a href=&#34;http://gigaom.com/2009/07/09/when-it-comes-to-links-color-matters/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Klickraten von 40 verschiedenen Blautönen&lt;/a&gt;


hat Messen lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man nun einmal ein paar Schritte zurücktritt und das Gesamtbild auf
sich wirken läßt, dann erkennt man Muster:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alles in allem wirkt der Ansatz von Google auf mich wie eine Firma von
Physikern oder anderen Experimental-Forschern mit akademischem Background,
die beschlossen haben, einmal &amp;lsquo;so richtig&amp;rsquo; in die Wirtschaft zu gehen und
ihre Methoden dort hin zu portieren. Man baut Modelle, identifiziert
Abhängigkeiten und eliminiert sie konsequent und man hat keine Angst, dabei
auch richtig groß zu denken und Neuland zu betreten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf eine Weise betreibt man Grundlagenforschung, aber nicht in der
Abgeschiedenheit von Menlo Park oder einem anderen Elfenbeinturm, sondern
gleich in der Produktion.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google kauft YouTube</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/10/10/google-kauft-youtube.html</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2006 06:06:30 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/10/10/google-kauft-youtube.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/press/pressrel/google_youtube.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Pressemeldung&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Google Inc. announced today that it has agreed to acquire YouTube, the consumer media company for people to watch and share original videos through a Web experience, for $1.65 billion in a stock-for-stock transaction.
Following the acquisition, YouTube will operate independently to preserve its successful brand and passionate community.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bezahlt wurden 1.65 Milliarden US-Dollar in Aktien.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
