<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Karlsruhe on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/karlsruhe.html</link>
    <description>Recent content in Karlsruhe on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Apr 2024 09:42:39 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/karlsruhe/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Es war einmal...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/02/13/es-war-einmal.html</link>
      <pubDate>Wed, 13 Feb 2008 11:42:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/02/13/es-war-einmal.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es war einmal &lt;a href=&#34;http://rzflaeche.de&#34;&gt;das web.de Rechenzentrum&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil mich ein paar Leute gefragt haben, was denn nun einmal war:
Dies ist die alte Pfaff Nähmaschinenfabrik in der Amalienbadstraße in Durlach.
Der Laden ist von web.de damals gekauft und renoviert worden.
Nach dem Verkauf des Portalgeschäftes von web.de an 1&amp;amp;1 ist die web.de AG als Combots AG umfirmiert und in den Räumen in der Amalienbadstraße mit einer Rumpfmannschaft verblieben.
Die meisten ehemaligen web.de-Mitarbeiter sind mit dem Geschäft an 1&amp;amp;1 verkauft worden.
Nachdem sich das Produkt von Combots nicht hat durchsetzen können, hat Combots nun die Entwicklung ihres Chatsystems eingestellt und die Anlage hat wohl Platz über.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher die Domain &amp;ldquo;rzflaeche.de&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Thema Renovierung hier der Porn:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde-damals1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde-damals2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde-damals3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde-damals4.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde-damals5.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde-damals6.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flames - Kommunikationszusammenbrüche im Netz</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbrueche-im-netz.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 Feb 2007 13:31:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbrueche-im-netz.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vergangenen Donnerstag habe ich den Vortrag &amp;ldquo;Flames - Kommunikationszusammenbrüche im Netz&amp;rdquo; für den CCC Stuttgart gehalten.
Hier sind die Slides und ein
&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=FXD3vk9M7SQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Youtube Video&lt;/a&gt;


von einer späteren Aufführung des Vortrages.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img0.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Vortrag basiert auf den Kommunikationserfahrungen, die ich mit einigen Freunden im USENET in verschiedenen Foren gemacht habe.
Aber ich denke, daß die Erkenntnisse hier auf mehr als eine Weise auch auf andere Umgebungen übertragbar sind.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;was-ist-eine-flame&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-ist-eine-flame&#34;&gt;
	Was ist eine Flame?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img1.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was ist eine Flame?
Ein Beitrag in einer Online-Diskussion, der provozierend geschrieben ist.
Oder ein Beitrag, der auf eine Art und Weise ein unwichtiges oder formales Thema behandelt, sodass der Leser sich darüber aufregt und in Zorn gerät.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;warum&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#warum&#34;&gt;
	Warum?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warum schreiben Leute Flames?
Wenn man fragt, bekommt man Antworten von der Art&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Das kann man doch so nicht stehen lassen!&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Der soll sich doch erst mal benehmen lernen!&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;und als Nummer 1:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Jetzt fühle ich mich besser!&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dafür ist die Diskussion in Folge gestört und nicht konstruktiv, aber ist dann nicht das Problem des Flamers.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;warum-im-netz&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#warum-im-netz&#34;&gt;
	Warum im Netz?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img3.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das passiert in der Regel im Netz und nicht in der realen Welt.
Wenn man sich mit Leuten, die für ihr Verhalten im Netz bekannt oder berüchtigt sind unterhält, bei einem Bier abends im Garten, dann sind das meist relativ intelligente und ziemlich nette Leute.
Aber halt nur, wenn man denen gegenüber sitzt und nicht, wenn man mit denen über Netz kommuniziert.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;kommunikationsmodell&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kommunikationsmodell&#34;&gt;
	Kommunikationsmodell
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img4.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man verstehen will, was dort passiert, dann muss man sich ein wenig mit Kommunikationswissenschaft und Umständen beschäftigen.
Das Modell von Schulz von Thum und den vier Ebenen der Kommunikation ist dabei hilfreich:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sachinformation: Worüber ich informiere&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Selbstoffenbarung: Was ich von mir selbst kundgebe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Beziehung: Wie wir beide zueinander stehen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Appell: Wozu ich Dich veranlassen will.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jede Kommunikation ist am Ende immer eine Störung.
Der Empfänger einer Nachricht sitzt da so und geht friedlich seinen eigenen Sachen nach, aber wenn ich mit diesem Menschen kommuniziere, dann will ich etwas von dem.
Ich möchte, daß er seine aktuelle Tätigkeit unterbricht und etwas anderes tut.
Das ist dann der Appell in der Nachricht.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;kommunikationsmodell-ii&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kommunikationsmodell-ii&#34;&gt;
	Kommunikationsmodell II
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img5.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Man kann nicht nicht kommunizieren&amp;rdquo;, Paul Watzlawick, 1969&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Every behaviour is a kind of communication. Because behaviour does not have a counterpart (there is no anti-behaviour), it is not possible not to communicate.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kommunikation ist Verhalten und es gibt kein Nicht-Verhalten.
Das bedeutet, jede Aktivität, selbst eine Flame, ist eigentlich eine Form von Kommunikation.
Die besonderen Umstände der Kommunikation im Netz machen es notwendig, daß man die erlernten Verhaltensmuster aus der realen Welt mal kurzschließt und sein Verhalten umstellt, damit man mit Flames korrekt umgehen kann.
Das muss man sich aber bewusst antrainieren.
Wenn man da seinen Instinkten und normalen Verhaltensweisen folgt, dann geht es schief, denn die normalen Offline-Verhaltensmuster sind online wirkungslos und deswegen falsch.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;kommunikationsmodell-iii&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kommunikationsmodell-iii&#34;&gt;
	Kommunikationsmodell III
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img6.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Außerhalb des Netzes habe ich ganz viele Kommunikationskanäle.
Den gesprochenen Text des Vortrages kann ich aufschreiben, aber das ist nicht dasselbe, denn das ist nicht, was hier passiert.
Denn gleichzeitig haben die Anwesenden im Vortrag die Optik, hören die Stimme und Betonung und wie sich der Vortragende sich bewegt und mimt.
Inkongruente Kommunikation, Ironie und Sarkasmus, sind leicht zu erkennen und - durch den Rückkanal - wenn sie nicht funktionieren leicht zu korrigieren und korrekt zu kontextualisieren.
Jede Aussage in einer Anwesenheitssituation wird so noch einmal mehrfach qualifiziert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einer Onlinesituation ist das meiste davon nicht vorhanden.
Alles, was noch da ist, ist der Text.
Damit fehlen viele soziale Kommunikationshilfen, die der Empfänger gewohnt ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu kommt, daß ich über die Grenzen von Zeit und Raum kommuniziere:
Meine Kommunikation wird unter Umständen zu einem späteren Zeitpunkt von einer mir unbekannten Person in einem unbekannten Kontext gelesen und interpretiert.
Der Kontext wird dadurch sehr viel offener für Interpretation, weil Leser und Schreiber ganz andere Erwartungen haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Netz kommt noch dazu, daß viele Leute im Netz zwar ein schriftliches Medium benutzen, aber Formulierungen, Ansprache und Kontext wie in einer gesprochenen Kommunikation setzen.
Der so entstehende Text hat also alle die persistenten Eigenschaften von einem Buch, einem Artikel oder sonst einem geschriebenen Text:
Ich kenne als Autor den Empfänger nicht, ich habe den zeitlichen Versatz darin, ich habe den sozialen Kontext nicht und unter Umständen kenne ich den größeren Kontext des Empfängers nicht.
Auf der anderen Seite haben wir aber all die offenen, vieldeutigen Formulierungen und Interpretationsmöglichkeiten des gesprochenen Wortes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Leser, der mein aufgeschriebenes gesprochenes Wort viele Monate oder Jahre später liest, und dabei ganz anders kontextualisiert, wird das oft ganz anders interpretieren als es gemeint und originär verstanden worden ist.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;foren-als-soziales-system&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#foren-als-soziales-system&#34;&gt;
	Foren als soziales System
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img7.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu kommt natürlich das Aufeinandertreffen von zwei Personengruppen:
Wir haben Dauerteilnehmer, die schon lange dabei sind und eine ganze Menge Kontext, Kenntnisse und lokale Subkultur haben.
Aber zugleich haben wir auch Laufkundschaft, die in dem Forum mit einem konkreten Ziel oder einer Frage aufschlägt, eine Antwort haben möchte und dann wieder verschwindet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die meisten Online-Communities sind auf diese Situation schlecht eingerichtet.
Das heißt, Neuankömmlinge werden oft schlecht integriert, weil eventuell gar kein Mechanismus existiert, um Laufkundschaft abzufertigen oder Historie und Subkultur zu lehren.
Dadurch sind die Regulars schnell genervt, weil sie sich vorkommen als seien sie die Hauptperson in einem dieser Filme.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;foren-als-soziales-system-ii&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#foren-als-soziales-system-ii&#34;&gt;
	Foren als soziales System II
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img8.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der realen Welt erwarten wir von Personen, daß sie sich in einer bestimmten Situation dem sozialen Kontext entsprechend verhalten.
Es gibt entsprechend in allen diesen Systemen Methoden zur Erzwingung von Konformität.
In der realen Welt:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Konformes Verhalten wird belohnt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nicht konformes Verhalten wird bestraft (&amp;ldquo;Schlag auf&amp;rsquo;s Maul.&amp;rdquo;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;foren-als-soziales-system-iii&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#foren-als-soziales-system-iii&#34;&gt;
	Foren als soziales System III
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img9.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das geht im Netz so nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;The social dynamics of the net are a direct consequence of the fact that nobody has yet developed a Remote Strangulation Protocol&amp;rdquo; &amp;ndash; Larry Wall&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Zitat erklärt, daß im Netz die negativen Mechanismen zur Erzwingung von Konformität nicht funktionieren.
Man kann niemanden remote Erwürgen, ihm nicht remote auf&amp;rsquo;s Maul hauen, aber auch nicht dauerhaft aus der Diskussion aussperren.
Keiner der negativen Steuermechanismen, die wir gewohnt sind, funktioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann Flames als fehlgeleitetes, unwirksames negatives Verhaltensfeedback interpretieren:
Weil wir aus der realen Welt gewohnt sind, nicht konformen Personen negatives Feedback zu geben, versuchen wir das auch Online.
Da ist es wirkungslos, und daher für die Kommunikation destruktiv, denn es schadet der Diskussion des Flamers und der laufenden Diskussion mit seinen Freunden mehr als der Person, die geflamed wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nur die positiven Instrumente sind wirksam, mit denen wir konformes Verhalten belohnen können.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;kommunikation-im-netz&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kommunikation-im-netz&#34;&gt;
	Kommunikation im Netz
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img10.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kommunikation im Netz in Foren ist öffentlich:
Es reden nicht nur der Flamer und der Geflamte miteinander, sondern es lesen auch immer noch weitere Personen mit.
Die Flame ist also immer auch eine Inszenierung gegenüber den Peers, und gegenüber Dritten (&amp;ldquo;Innocent Bystanders&amp;rdquo;) und prägt so Verhaltensnormen und Umgangsformen.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;kommunikation-im-netz-ii&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kommunikation-im-netz-ii&#34;&gt;
	Kommunikation im Netz II
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img11.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daraus ergibt sich die Frage für den Umgang mit Trollen und Flames:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Was ist effektiv,
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;wenn &lt;strong&gt;alle&lt;/strong&gt; Repressionsmechanismen fehlen?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Was kann ich tun, wenn ich mich ausschließlich auf positive Feedbackmechanismen beim Erziehen von Leuten verlassen muss?&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;kommunikationsziel&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kommunikationsziel&#34;&gt;
	Kommunikationsziel
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img12.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir reden im Grunde über Krieg.
Ich möchte eigentlich mit Gewalt - ohne daß ich Gewalt ausüben kann, weil mir die Mittel dazu fehlen - etwas bewirken:
Bei meinem Gegenüber eine Verhaltensänderung erzwingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man muss sich also als Erstes überlegen, was das Kriegsziel - hier das Kommunikationsziel - ist, das man erreichen möchte.
Eine Siegbedingung festlegen, auf die man hin arbeiten kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eigentlich möchte ich, daß sich diese Leute so verhalten, wie es für dieses Forum angemessen ist.
Dafür muss ich das erst einmal definieren.
Wenn ich also eine bestimmte Kultur etablieren möchte, dann muss ich die erst einmal definieren und aufschreiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist schwierig, wenn man in einer Murmeltiertags-Situation ist und gar keine Kultur hat, weil man sich nicht erinnern kann.
Ich brauche also überhaupt erst einmal einen Mechanismus, der Erinnerung institutionalisiert.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;technischer-kontext&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#technischer-kontext&#34;&gt;
	Technischer Kontext
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img13.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben keine negativen Feedback-Mechanismen.
Wir können nicht Strafen, wir haben keine Möglichkeiten, Leute rauszuwerfen, ihre Kommunikation zu unterdrücken oder herauszufiltern.
Ich kann zwar filtern, was bei mir hereinkommt, aber ich  kann meinen Filter nicht anderen überstülpen, und damit kann ich mit meinem Filer nicht andere für alle herausdrängen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil ich keine Repressionsmechanismen habe, brauche ich auch nicht zu drohen.
Jede Drohung ist, weil sie nicht durchsetzbar ist, ein Bluff.
Angstbasierte Kommunikation ist damit unglaubwürdig und wirkungslos.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;experiment-dclp&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#experiment-dclp&#34;&gt;
	Experiment dclp
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img14.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am 1. Januar 2000 wurde die Gruppe &amp;ldquo;de.comp.lang.php&amp;rdquo; eingerichtet.
Die Gruppe wurde in relativ kurzer Zeit sehr populär.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dort hat sehr viel Drive-By Kommunikation stattgefunden, die man heute eher auf Stack Exchange finden würde:
Leute tauchen auf, stellen eine technische Frage, wollen eine Antwort und sind dann wieder weg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei wiederholen sich natürlich viele Fragen.
Das nervt viele Leute, und sie nehmen sich dann auch nicht die Zeit, korrekte oder gute Antworten zu formulieren.
Durch die Wiederholungen wird die Stimmung schlecht, und bald gibt es statt sinnvoller Antworten nur noch Beschimpfungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Liste unserer Anfordernugen ist also:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Wir wollen ein Erinnerungsvermögen haben!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wir wollen bestimmte Standards etablieren, hinsichtlich Ton und Qualität der Antworten.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neulinge sollen sinnvolle, richtige Antworten und Anleitung in einem freundlichen Ton bekommen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Und weiterhin als Einschränkung:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Wir können nur positive Feedback-Mechanismen verwenden.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;experiment-dclp-ii&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#experiment-dclp-ii&#34;&gt;
	Experiment dclp II
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img15.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist machbar, denn die Gruppe ist neu.
Es gibt noch keine Standards, also kann ich Regeln nach Wunsch etablieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist eine technische Gruppe:
Es gibt eine objektive Wahrheit, und als technischer Schreiber kann ich den Diskurs bereichern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist eine gute Ausgangsbasis.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Schritt 1: Erinnerungsvermögen herstellen - eine FAQ!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schritt 2: Respekt basierende Kommunikation als Norm durch Vorführen etablieren.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ich schreibe Antworten.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Antworten sind getestet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sie beantworten Fragen, die oft gefragt werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das generiert Karma - öffentliches Ansehen.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Der Wirkmechanismus ist also&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Kris löst Probleme und gewinnt so Ansehen bei Fragestellern.&amp;quot;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Ich will auch Karma.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Ich mache Kris Verhalten nach.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Wenn dann Trolle auftauchen und die deswegen trollen, weil sie Aufmerksamkeit wollen, dann sehen sie:
So, mit Beleidigungen, kommen sie nicht weiter, sondern werden ignoriert.
In dieser Gruppe bekommen man Aufmerksamkeit und Ansehen, Meinungsführerschaft, durch Mitarbeit.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;experiment-dclp-iii&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#experiment-dclp-iii&#34;&gt;
	Experiment dclp III
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img16.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mittel
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Website für FAQ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Editor, XML, XSLT&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ca. 1h Zeit pro Tag&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Das Projekt ist im Grunde das Ergebnis einer Provokation:
In der deutschen Linux-Gruppe hat eine Person mit Technik- und Soziologie-Hintergrund
mit viel Aufwand vergiftete Antworten geschrieben.
Sie waren richtig, gut und technisch vollständig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese waren aber auch so gestaltet, daß der Leser sich beim Lesen aufgeregt hat,
und dadurch nicht mehr in der Lage war, die Antwort zu verstehen und sinnvoll zu nutzen.
Das waren brillante textliche Werke, die auf eine einzigartige Weise Leute manipuliert haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leider hat das Nachahmer animiert, ebenso zu handeln.
Jedoch ohne zu verstehen, was den Originalautor ausgezeichnet hat, und was seine Texte besonders gemacht hat.
Dadurch wurde die Gruppe schnell zu einem Sumpf voller langweiliger Beschimpfungen
ohne sinnvollen Lehrgehalt, und die Gruppe wurde nutzlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der betreffende Autor war außerdem der Auffassung, man könne Laufkundschaft anders nicht in den Griff bekommen.
Das Experiment dclp war ein Versuch, diesem Menschen das Gegenteil zu beweisen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Archiv der dclp-FAQ ist in &lt;a href=&#34;https://www.php-faq.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;www.php-faq.de&lt;/a&gt;

 zu finden.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;experiment-dclp-iv&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#experiment-dclp-iv&#34;&gt;
	Experiment dclp IV
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img17.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Trennung Kultur/Technische Anleitung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dauer: ca. 2 Jahre + 2 Jahre passiv&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Die FAQ hat für jede Frage eine URL generiert.
Es gab also einen Artikel pro Seite: Antwort, Material, Querverweise, getestetes Beispiel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei der Arbeit mit der FAQ habe ich mir dann grundsätzlich Fragen gesucht, die falsch oder gar nicht beantwortet worden sind.
Fragen, die bereits bearbeitet waren, brauchten meine Aufmerksamkeit ja nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die generierten Antworten von mir sind in der Regel in weniger als 60 Sekunden verfasst gewesen und bestanden aus 3 Teilen:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bridge: Gleich kommt die Antwort und sie steht mit Deiner Frage folgendermaßen in Verbindung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Antworten: die URL auf die Antwort.
Nicht die URL auf die FAQ, sondern die URL der spezifischen Antwort.
Es geht darum, eine Person mit einem konkreten Problem arbeitsfähig zu machen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nachtreten: Das so erworbene Karma verbrauchen.
Also, erklären, was richtig oder falsch an der Art der Fragestellung war,
und wie man sich hier besser verhalten kann, um bessere Antworten zu bekommen.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Das ist auch eine Inszenierung.
Das heißt, ich schreibe jeden Artikel immer auch für unbeteiligte Mitleser.
Diese lernen dadurch:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Man kann die Probleme von Fragestellern lösen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Man kann die Probleme mit den Fragestellern beeinflussen, also ihr Verhalten verbessern.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Man macht das, indem man sich so verhält wie Kris.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Diese Vorgehensweise war auch in der FAQ im Kapitel 0 dokumentiert.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;experiment-dclp-v&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#experiment-dclp-v&#34;&gt;
	Experiment dclp V
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img18.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Langes Nachklappern&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kaum Flames&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Bekehrung&amp;rdquo; einiger Newbies
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Einige der besten FAQ-Autoren!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Das Nehmen von Fragen und ihre Umwandlung in FAQ-Artikel ist ein Kondensationsprozess, bei dem man die Ergebnisse einer interaktiven Kommunikation vom Kontext befreit, verallgemeinert und in einen Artikel umwandelt.
Mehrere Artikel zu einem Thema ergeben ein Kapitel, aber die Artikel sind nicht miteinander verknüpft.
Sie stehen nur thematisch und von den URLs nebeneinander.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein weitere Kondensationsprozess könnte die Artikel der FAQ nehmen, und in Kapitel eines Buches zum Thema umwandeln.
Das hat meines Wissens nur mit comp.lang.c funktioniert: Die FAQ dieser Gruppe ist von Peter van der Linden in das Buch
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Expert-Programming-Deep-Secrets-English-ebook/dp/B00E0LASCU&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deep C Secrets&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;
umgewandelt worden.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;experiment-drsrm&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#experiment-drsrm&#34;&gt;
	Experiment drsrm
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img19.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &amp;ldquo;de.rec.spiele.rpg.misc&amp;rdquo; ein ähnliches Projekt von Azundris.
Kein Hard Science Thema, keine objektive Wahrheit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man will also Erinnerung schaffen und Erkenntnisse aus vorherigen Diskussionen aufbewahren.
Dabei muss man berücksichtigen, daß es viele Regulars und wenig Laufkundschaft gibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die drsrm-FAQ ist &lt;a href=&#34;http://azundris.com/output/rp/drsrm/faq/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hier archiviert&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;experiment-drsrm-ii&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#experiment-drsrm-ii&#34;&gt;
	Experiment drsrm II
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img20.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die FAQ ist also mehr ein Protokoll vergangener Diskussionen und Positionen.
Dabei wird das Protokoll, wo machbar, in Wikipedia-Stil verfasst, also &amp;ldquo;Neutral Point of View&amp;rdquo; eingenommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An den Stellen wo das nicht ging, weil unvereinbar kontroverse Positionen vertreten wurden, sind diese im Stil von Everything2 nebeneinander gestellt worden.
Dabei werden die kontroversen Punkte herausgearbeitet, damit auch klar wird, worin der Konflikt besteht.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;experiment-drsrm-iii&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#experiment-drsrm-iii&#34;&gt;
	Experiment drsrm III
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img21.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das führt zum Abschluss von Themen:
Das Protokoll sichert bereits abgedecktes Terrain bei Diskussionen und spätere Diskussionen können sich an die Ergebnisse früherer Instanz den der Diskussion erinnern.
Das macht wiederaufflammen bereits abgearbeiteter Themen schwierig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist nicht unbedingt günstig für eine Gruppe, die sowieso schon Low Traffic war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennoch gutes Beispiel für nicht-technische Gruppen und was man dort mit einer FAQ erreichen kann.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;experiment-dtb&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#experiment-dtb&#34;&gt;
	Experiment dtb
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img22.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dtb ist Klamauk, Satire, Wirr, eine Spaßgruppe.
Ein Testbed für Experimental-Kommunikation beschreibt es recht gut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dort haben sich Leute zusammen gefunden mit einer eigenartigen Idee von Humor und gewissen sprachlichen Fertigkeiten.
Eine Tradition, die sich relativ schnell herausgebildet hat, sind &amp;ldquo;Out of Area&amp;rdquo;-Einsätze.
Die Regulars von dtb sind dabei losgegangen und haben ihre Art zu kommunizieren einmal in andere Gruppen transplantiert um zu sehen, was daraus wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein klassisches Beispiel war &amp;ldquo;de.alt.ufo&amp;rdquo;, in dem dtb-Regulars versucht haben, in de.alt.ufo die Verschwörungstheoretiker mit neuen Verschwörungsideen zu übertreffen.
Das war eine interessante Erfahrung, weil das komplett fehlgeschlagen ist:
Wenn die dtb-Leute in einer Verschwörungstheorie-Gruppe mit einer offensichtlich ausgedachten,
verabredeten und unsinnigen Idee auftauchen, dann kommen die de.alt.ufo-Leute,
nehmen das und bauen das in ihre Erzählungen einfach ein.
Alles wird assimiliert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man dasselbe in de.admin.news, der Netzverwaltung macht,
dann sitzen dort die ganzen &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Nomic&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nomic&lt;/a&gt;

-Spieler.
Die sind nicht in der Lage, dtb zu verarbeiten und stürzen ab.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wahrheitsfindung-ohne-wahrheitsnennung&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wahrheitsfindung-ohne-wahrheitsnennung&#34;&gt;
	&amp;ldquo;Wahrheitsfindung ohne Wahrheitsnennung&amp;rdquo;:
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es ist in dtb gelungen, einen Gruppenkonsens herzustellen, ohne diesen zu verbalisieren.
Es begann damit, daß Personen in dtb eintrafen und versucht haben,
mit einer Organisation zu reden, also jemanden zu sprechen, der verantwortlich war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ähnliches war zuvor in den kiel.* Netzwerkgruppen passiert,
wo jemand aus dem Fido-Netz den Netzwerkkoordinator für kiel.* sprechen wollte.
Es war einfacher, sich als die betreffende Person zu kennzeichnen als dem Gegenüber zu erklären,
daß es solche Strukturen für kiel.* nicht gibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So auch in dtb, wo ich Anordnungen erlassen habe,
und diese mit &amp;ldquo;Fünfter und Sprecher des Hohen Rathes der 13 Weisen vom Feed&amp;rdquo; gezeichnet habe.
Das ist eine offensichtlich unsinnige Organisation,
und ich habe mir auch nicht die Führungsposition gegeben,
aber irgendein Neben-Amt, das den Anschein von Autorität vermittelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wirkungsweise und Zweck dieser Anmaßung
(und der Konstruktion dahinter) sind von den Regulars dieser Gruppe sofort verstanden worden,
und sie haben es aufgegriffen.
Dabei sind ohne weitere Absprache weitere Ämter (aber kein Herrscher) und Positionen (aber keine der ersten Drei) belegt worden.
Es ist also eine Nicht-Organisation formiert worden,
ohne sich abzusprechen und diese war im wahrsten Wortsinne kopflos:
Organisierte, strukturierte Anarchie!&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;experiment-dtb-ii&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#experiment-dtb-ii&#34;&gt;
	Experiment dtb II
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2007/02/flames/img23.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Nicht-Organisation ist dann gegenüber de.news.admin mit Forderungen aufgetreten, und hat so Chaos gestiftet:
dtb hat das Usenet als Kommunikationsmedium an seine Grenzen gebracht&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Deutscher Rekordhalter im Fremdcancel&amp;rdquo;: Alle Artikel, dazu auch alle Crosspostings in dtb, durch Fremdcancel gelöscht.
Drei Tage die Gruppe durch den Cancelbot leer gehalten.
Das hat auch alle Crosspostings gelöscht.
Alle Artikel nach drei Tagen wiederhergestellt, aber mit geändertem Betreff:
&lt;code&gt;ONLY THREAD EVER&lt;/code&gt; - und mit geänderten Referenzen, sodaß ein gigantischer verketteter Megathread entstand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei sind auch die Crosspostings wiederhergestellt worden, und haben so die anderen, nicht-dtb Gruppen getroffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Reaktion in de.admin.news war der Antrag, dtb zu löschen, weil die Insassen dort komplett unkontrollierbar seien.
Die dtb-Mannschaft und der Hohe Rath haben dem vom Herzen zugestimmt: &amp;ldquo;Ja, wir waren böse und müssen bestraft werden.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daraufhin hat de.admin.news sich gewundert, warum die dtb-Leute das wollen, und die Löschung verhindert.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;summary&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#summary&#34;&gt;
	Summary
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Was ist das Kriegsziel, welchen Zustand möchte ich erreichen?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Was ist das Publikum und wie reagieren die?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Was sind die Mittel, die ich habe.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Beispiel: Heise-Forum steuern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ansatz mit &amp;ldquo;Carpet-Bombing&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unter faktenfreie Artikel im Heise-Forum Antworten mit sinnvollem Inhalt setzen,
und dadurch in allen Threads, die aus dem Ruder laufen, die Diskussion wieder in sinnvolle Bereiche bringen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach 15-20 Minuten meistens Lufthoheit in dem betreffenden Forum erreicht.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Jahr auf der Straße</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/10/31/ein-jahr-auf-der-strasse.html</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2006 23:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/10/31/ein-jahr-auf-der-strasse.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/train_delayed.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jetzt bin ich genau ein Jahr lang für MySQL auf der Straße gewesen.
Eigentlich begann alles schon ein wenig früher, als ich meinen Resturlaub Anfang September 2005 dazu verwendet habe, am MySQL Consulting Bootcamp 2005 in München teilzunehmen und mich dort auch zertifizieren zu lassen.
Zwei Monate später, am 1. November, habe ich dann meinen neuen Job angetreten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ersten zwei Wochen habe ich Peter Zaitsev beim c&amp;rsquo;t DVD-Shop Benchmark begleitet und dabei eine Menge über MySQL Performance Tuning gelernt.
Meine erste Reise hat mich nach Stockholm geführt, wo mir Tobias Asplund dann die Grundlagen des Geschäfts gezeigt hat und mein erster Alleinflug ging gleich danach nach
Trondheim, wo ich nicht nur Replikation bis zum Abwinken habe spielen können, sondern auch gleich noch gelernt habe, daß Migrationen nach 5.0 nicht immer ganz einfach sein müssen.
Den November habe ich in Amsterdam abgeschlossen, wo ich von Kai mit der &amp;ldquo;Using und Managing MySQL&amp;rdquo;-Class druckbetankt worden bin, und Kai und ich mit Eric vom (damals) JDBC-Connector-Team durch die Kneipen gezogen sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/helsinki_hotel.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Dezember habe ich nicht nur Helsinki im Dunkeln gesehen, sondern auch gelernt, wie man betrunken über 2000 km nach Hause findet:
Der 6. Dezember ist in Finnland nämlich Nationalfeiertag und der Kunde und ich waren wahrscheinlich die einzigen Personen in ganz Finnland, die da gearbeitet haben.
Auf dem Flughafen haben sich unsere Wege dann getrennt: Ich 2000 km nach Süden, der Kunde noch mal nicht ganz so weit nach Norden&amp;hellip;
Aber nicht, ohne vorher in der Flughafenbar in Helsinki von einem Finnen Salmiakki erklärt zu bekommen.
Den Rest des Dezembers habe ich in Tübingen, in Dublin und in Lund, Schweden zugebracht.
Für die ersten zwei Monate keine schlechte Tour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/rome_sunlight.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach zwei Wochen Weihnachtspause habe ich dann das Jahr mit einer 4-Länder-an-einem-Tag-Tour begonnen:
Treffen mit Kollegen in Zürich, am selben Tag nach Frankreich, um von dort über London nach Dublin zu fliegen.
Was für eine Übung in Jet-Set!
Aber alles hatte geklappt und so habe ich dann im Januar meinen ersten Shadow in Dublin delivered, d.h. weitere Kollegen angelernt.
Im Januar hat auch einer der entschieden cooleren Aufträge angefangen:
Eine Oracle-Migration bei einem Kunden in Rom.
So kam es, daß ich an meinem Geburtstag in einem Cafe gegenüber dem Nationalmonument gesessen habe und meinen Espresso geschlürft habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um ein Haar wäre es mir in der Woche darauf gelungen, meine Mama unangekündigt an ihrem Geburtstag zu überraschen, denn ich hatte in Hamburg zu tun - zum Glück rief ich dann doch noch an, sonst hätte ich vor einer leeren Hütte gestanden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Februar ging sehr schnell vorbei: Rom, Zürich, Rom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/hilton_sorrento.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach einer kurzen Bürowoche dann Anfang März ein Einsatz für Training statt Consulting:
Kurs halten in Washington, DC - Yay!
Die Woche drauf war ich in Belgien und habe außerdem noch ein wenig Remote gearbeitet.
Dann Mitte März die MySQL Developers Conference in Sorrento mit Abschlußausflug nach
Pompeii.
Süditalien, wenn es noch nicht so heiß ist - wunderbar!
Die beiden Wochen danach waren ein wenig ruhiger:
Ein wenig Remote Work tut nach dieser Reiserei ganz gut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anfang April war ich dann noch kurz in London auf Canary Wharf, bevor es zwei Wochen in den Urlaub nach Schottland ging, um Destillen, Gärten und Hightech zu bewundern und die Highlands zu erkunden.
Auf dem Weg haben wir dann auch noch Newcastle und York ein bisschen gesehen.
Nach dem Urlaub kommt die Arbeit - in meinem Fall die MySQL Users Conference 2006 in
Santa Clara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/raygun.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gut daß ich nach der Rückkehr Anfang Mai relativ ruhig daheim bleiben konnte:
Jobs in Stuttgart, in Heidelberg und Remote Work für einen Kunden in den USA.
Eine mehrtägige Schulung über SkypeOut und &lt;code&gt;screen -x&lt;/code&gt; halten.
Das geht!
Der Mai war sowieso Monat der Kontraste - wie klingt &amp;ldquo;Olpe, Rahden, Washington DC&amp;rdquo;?
Washington war jetzt, Ende Mai, übrigens glühend heiß.
Wieder eine Schulung, was gut ist, weil man sich da die Zeit gut einteilen kann.
Ich habe sie benutzt, um das Air and Space Museum zu besichtigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den Juni habe ich dann in Stuttgart, Dresden, Zürich und Genf zugebracht.
Dabei habe ich in Genf einen uralten Freund wiederentdeckt:
Alexander Finger betrieb vor nicht ganz 20 Jahren syd.de, während ich als Teil von toppoint.de dasselbe in Kiel tat.
Inzwischen hat es ihn nach Genf verschlagen.
Ende Juni dann der erste Zweitages-Workshop Performancetuning in München und zwischendurch über das Mittsommer-Wochenende noch mal schnell in Skien, hinter Oslo, denn dort war
PHP Vikinger bei EZ Systems.
Nach der Rückkehr, quasi aus dem Flieger fallend, dann ein Talk für die Linux Users Group Karlsruhe über Performance Tuning und der Juni ist im Kasten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eher häuslich geht es im Juli weiter:
PT in München, PT in Stuttgart und eine 1800 km Autotour: Karlsruhe-Rahden-Dresden-Karlsruhe in einer Woche.
München, Stuttgart, Olpe.
Und ich sagte noch: &amp;ldquo;Schickt mich aus Deutschland weg während der WM.&amp;rdquo;
Stattdessen kriege ich glühend heiße, überfüllte WM-Städte während da Spiele sind&amp;hellip; &lt;em&gt;grummel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der August beginnt mit Abkühlung, und mit Amsterdam.
Ich werde so halb krank, und so kann ich mir die für die 2. Augustwoche geplante Kiel/Dänemark-Tour abschminken.
Stattdessen bin ich die Woche drauf in
Oslo, in Bath, und dann mal wieder in Helsinki, um ein wenig von den Clustergöttern zu lernen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/woking_martian.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kann ich dann Anfang September zurückgeben, wo ich stattdessen Shadow für einen Kollegen in Woking mache und dann zwei Tage PT Workshop in Köln gebe.
In Köln treffe ich auch
&lt;a href=&#34;http://garv.in/serendipity/archives/976-Koelnisch-Walking-mit-Kris-und-Barbara-Schoeneberger.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Serendipity&amp;rsquo;s Garvin&lt;/a&gt;

.
Die Office-Woche darauf bringe ich in Kiel zu, um meine Eltern zu besuchen.
Die Woche darauf bin ich dann prompt richtig antibiotikamäßig krank statt in Amsterdam.
Danach bin ich Ende September dann aber immerhin so fit, daß ich das Projekt in Rom abschließen kann, und die zwei verbleibenden Tage der Woche nutze, um mit der Katze Rom zu erkunden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/i_am_sterdam.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Oktober ist dann schnell herumgebracht:
zur Hälfte in Amsterdam, zur anderen Hälfte in Karlsruhe&amp;hellip;
Und so werde ich dieses Jahr auch beschließen:
Neben einer Woche in Sheffield, UK steht bis zum Jahresende mehr oder weniger lückenlos Amsterdam auf dem Plan (Und ein Tag Köln!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gefällt mir der Job?
Oh, ja.
Reisen macht mir Spaß und mit den Zielen habe ich Glück gehabt.
Die Arbeit macht Spaß und bietet jede Menge Dinge, die ich noch nicht kann, aber die ich schaffen kann.
Auf der Straße und dicht an der Technik scheint mir eher zu liegen als Papierschieberei&amp;hellip;
Ansonsten ist es das älteste Gewerbe der Welt:
Geh für Geld zum Kunden und mach&amp;rsquo; ihn glücklich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ist der Job anstrengend?
Oh, ja.
Es ist der anstrengendste Job, den ich jemals hatte.
Aber, wenn man einen Rhythmus finden kann, bei dem man in passenden Abständen Home-Office machen kann, ist er durchhaltbar&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was haben wir als Firma geschafft?
MySQL ist in diesem Jahr von 5.0.15 nach 5.0.27 gekommen und die 5.0 hat sich dabei langsam aber sicher in eine stabile Plattform verwandelt.
Meine Kunden haben im Laufe des Jahres die Features von 5.0 entdeckt und so erobert sich MySQL immer mehr Anwendungen, die der Datenbank vorher verschlossen geblieben sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meine Hauptthemen im Bereich Operating waren &amp;ldquo;Monitoring&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Backup&amp;rdquo;, im Bereich DBA sind &amp;ldquo;Replikation&amp;rdquo; und &amp;ldquo;SQL-Optimierung&amp;rdquo;, im Bereich Entwicklung &amp;ldquo;InnoDB und Transaktionen&amp;rdquo;.
Seltsamerweise sind Stored Procedures und Trigger ein wichtiger Checkpoint, um ernst genommen zu werden, aber sie werden dann (glücklicherweise!) kaum eingesetzt - denn das Thema im Bereich Architektur war &amp;ldquo;Scale-Out&amp;rdquo; -
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/07/30/leben-mit-fehlern-der-schluessel-zum-scaleout.html&#34;&gt;horizontales Wachstum&lt;/a&gt;

.
Intern war das wichtigste Thema für uns Consultants &amp;ldquo;Wachstum und Integration von neuen Mitarbeitern&amp;rdquo; und ist nun &amp;ldquo;Best Practice Building&amp;rdquo;.
Langsam, aber sicher ändert sich die Art der Arbeit von Pivot-Consulting to Projekt-Consulting&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>In with the out, old with the new...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/10/28/in-with-the-out-old-with-the-new.html</link>
      <pubDate>Fri, 28 Oct 2005 18:18:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/10/28/in-with-the-out-old-with-the-new.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde-sse.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.helaron.de/archives/236-Isotopp-ist-leider-raus....html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Das war&amp;rsquo;s&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bis heute - fast zwei Jahre lang - war ich Security-Fuzzi für web.de.
Das bedeutet: Ich habe Security Policy definiert, Fachabteilungen bei der Umsetzung von Policies beraten und entweder selbst oder von Dritten die Umsetzung von Policies prüfen lassen, und außerdem den Security Incident Management Prozess betrieben.
In der Praxis bedeutet das, daß ich am härtesten Arbeitstag meines Lebens mit der Hilfe von vielen Kollegen
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/wenn-es-mal-wieder-laenger-dauert.html&#34;&gt;einmal&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/danach.html&#34;&gt;das gesamte Rechenzentrum&lt;/a&gt;

 von web.de runter- und danach wieder hochgefahren habe, daß ich jede Menge über das BSI Grundschutzhandbuch und die BS 7799/ISO 17799 vs. die Praxis gelernt habe, daß ich jetzt erklären kann, wieso
&lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de/artikel/security_management&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Security Management&lt;/a&gt;

 bedeutet, daß jeder außer mir in der Firma Security macht, und daß ich
&lt;a href=&#34;http://www.torsten-sievers.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;geschätzten Kollegen&lt;/a&gt;

 erfolgreich vermitteln konnte, daß eine Krise nicht schneller vorbeigeht, wenn man sich mehr aufregt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es bedeutet auch, daß ich zwei Jahre lang mit
&lt;a href=&#34;http://blog.helaron.de/uploads/RIMG0163.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Den Besten&lt;/a&gt;

 zusammenarbeiten konnte.
web.de ist eine überlebende Dotcom-Firma.
Das bedeutet, daß die Personalabteilung von web.de und die IT (
&lt;a href=&#34;http://felix.pfefferkorn.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;der Unterschied ist kleiner als man denkt&lt;/a&gt;

) zusammen einen
Einarbeitungs- und Selektionsprozeß erarbeitet haben, der
effektiv und wirksam ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für mich war es erstaunlich zu lernen, wie sehr
&lt;a href=&#34;http://www.jdstoll.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eine einzelne Persönlichkeit&lt;/a&gt;

 einer Abteilung ihren Stempel aufdrücken kann und ein unglaubliches Team zusammenschmieden kann, das auch noch lange über die direkte Anwesenheit dieser Person Bestand haben kann - und dieses Team hat in den vergangenen Jahren Dinge erreicht, die sich keiner vorher zugetraut hätte.
Ich glaube, das ist das Beste, was man über eine Führungskraft sagen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die vergangenen zwei Jahre waren jedenfalls ein wilder und spannender Ritt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er ist nun vorbei, der
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/07/26/change-request.html&#34;&gt;Change&lt;/a&gt;

 ist durchgeführt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;web.de ist jetzt United Internet.
Und Isotopp ist nun kris bei MySQL.
Meine Berufsbezeichnung ist nun - mal wieder - Senior Consultant.
Neben meinem Bett liegt ein Stapel Bücher von Joe Celko.
Und bald schon werde ich wieder beim Kunden sein und ihn für Geld glücklich machen - das älteste Gewerbe der Welt. :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In gewisser Weise wird es dadurch für mich wieder einfacher.
Projektmanagement statt Prozessmanagement hat klar definierte Ziele, klar definierte Deadlines, und damit auch klar definierte Erfolgserlebnisse.
Entweder hat man fertig oder nicht.
Entweder hat man die Unterschrift vom Kunden auf dem Abnahmezettel oder nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein neuer Arbeitgeber hat eine Organisation von ca. 250 Leuten in 25 Ländern.
Obwohl wir so verstreut sind, stehen wir zum Teil enger und schneller miteinander in Kontakt als viele andere Firmen - Irc, Bitkeeper/SVN, Mail, VoIP, Wiki und GSM binden diese Firma auf eine eigenartige Weise enger zusammen als manche physikalisch dichter beieinander organisierte Firma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit MySQL 5.0 haben wir ein richtig feines Produkt, mit dem wir MySQL endgültig im Enterprise-Markt etablieren werden.
Vor uns liegt die Herausforderung, die schlagkräftige &lt;a href=&#34;http://www.mysql.com/consulting/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Professional&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://www.mysql.com/training/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Services&lt;/a&gt;

 &lt;a href=&#34;http://www.mysql.com/support/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Organisation&lt;/a&gt;

 aufzubauen, die dann auch dauerhaft die Dienstleistung bringen kann, die in diesem Bereich gefordert wird.
Das &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/09/10/mysql-consulting-bootcamp-munich-2005.html&#34;&gt;junge EMEA&lt;/a&gt;

-Team ist gerade dabei, seine Sollkonfiguration zu erreichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich freue mich darauf, mit diesen Leuten Dinge zu bewegen und neue Sachen zu lernen, die ich mir vorher nie zugetraut hätte.
Vor allen Dingen freue ich mich aber darauf, mit einem internationalen Team zusammenzuarbeiten und - wenn ich denn schon wieder Kilometer reißen muss - dies auf einer wirklich großen Landkarte zu tun.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Change Request</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/07/26/change-request.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jul 2005 10:55:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/07/26/change-request.html</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Changekoordinator:&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;mailto:kris@webde-ag.de&#34;&gt;kris@webde-ag.de&lt;/a&gt;

 (Kristian Köhntopp)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;ID Change Request:&lt;/em&gt; 30726&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Eingangsdatum:&lt;/em&gt; 25.07.2005&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Titel:&lt;/strong&gt; Deinstallation Kristian Köhntopp/Senior Security Engineer&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Projektnummer:&lt;/em&gt; entfällt&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beschreibung:&lt;/strong&gt; Deinstallation des Prozesses Senior Security Engineer von Kristian Köhntopp;
&lt;em&gt;Begründung:&lt;/em&gt; Installation des Prozesses &amp;ldquo;MySQL Consulting&amp;rdquo; auf dieser Hardware&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Betroffene Teams/Abteilungen:&lt;/em&gt; IT, SE, Abuse, Legal, Presse, Freemail, Portal;
&lt;em&gt;Priorität:&lt;/em&gt; plangemäß, hoch&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Externe Abhängigkeiten:&lt;/strong&gt; MySQL AB;
&lt;em&gt;Abhängigkeiten von anderen Changes:&lt;/em&gt; Der Risikomanagementprozess ist mit fast allen anderen Prozessen im Unternehmen gekoppelt. Er muss auf Ersatzhardware installiert werden. Die Ersatzbeschaffung ist noch offen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Risiken:&lt;/em&gt; Stillstand oder Erliegen des Risikomanagementprozesses bei Nichtverfügbarkeit von Ersatz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Anlagen:&lt;/em&gt; Kündigungsschreiben zum 31.10.2005.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vorträge halten</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/30/vortraege-richtig-halten.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 May 2005 09:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/30/vortraege-richtig-halten.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der folgende Vortrag stammt einem &amp;ldquo;Dienstags-Vortrag&amp;rdquo; in Karlsruhe-Durlach.
Ich versuche zu erklären, wie man Vorträge plant und hält.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/vortragen/img0.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vorträge hält man für eine bestimmte Zielgruppe, die man kennen und beschreiben können muß.
Das heisst, man muss wissen, wofür diese Leute sich interessieren, warum sie im Vortrag sitzen werden und was ihr Kontext und ihr Vorwissen ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Vortrag hat ein Ziel, wir wollen den Rahmen im Kopf der Zielgruppe ändern, also etwas erreichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu müssen wir unsere Kommunikation kontrollieren und an diesem Ziel ausrichten. Dazu stehen uns die Folien, die Sprache und unser Auftreten als Referent/in zur Verfügung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und die Form muß stimmen, damit wir ernst genommen werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ziel-und-zielgruppe&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#ziel-und-zielgruppe&#34;&gt;
	Ziel und Zielgruppe
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/vortragen/img1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Leute im Vortrag geben Dir ihr wertvollstes Gut um Dir zuzuhören: Ihre Lebenszeit.
Du hast ein konkretes Ziel: Du willst in ihren Köpfen was verändern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ohne genau zu formulieren, was das ist und wo diese Leute jetzt, vorher stehen, kann das nichts werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das bedeutet: Der Vortrag muß vorbereitet sein und hinterher auch so wirken.
Denn sonst fühlen sich Deine Zuhörerinnen veralbert und nicht ernst genommen und sind nicht bereit, Deiner Argumentation zu folgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was genau ist also das Ziel des Vortrages?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Willst Du etwas vermitteln (Neue Fertigkeiten)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Willst Du zu etwas aufrufen (Appell zur Handlung)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Willst Du Mittel einwerben (Aufruf zur Bereitstellung von Ressourcen)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Willst Du etwas verkaufen?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Angenommen, alles läuft wie am Schnürchen: Wie soll das Ergebnis aussehen?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zielgruppe&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#zielgruppe&#34;&gt;
	Zielgruppe
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/vortragen/img2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer sind Deine Zuhörer, wie denken sie? Was ist ihnen wichtig? Welchen Argumentationslinien sind sie zugänglich?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wo willst Du sie hin bringen und ist das realistisch?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was ist eine gute Geschwindigkeit? Beachte auch den Kontext, die Uhrzeit und was vorher passiert ist oder nachher passieren wird.
Der erste oder letzte Vortrag einer Konferenz ist immer besonders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie lange kannst Du das Durchhalten?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;agenda&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#agenda&#34;&gt;
	Agenda
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/vortragen/img3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeder Vortrag hat eine Agenda, einen argumentativen Ablauf.
Man kann und soll dabei transparent sein, und diese Agenda vorher oder während der Vortrages mit einem Highlight anzeigen.
Dadurch wissen Deine Zuhörer, wo wir sind, wie wir da hin gekommen sind und was noch kommt.
Sie können ihr eigenes Engagement besser planen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für wen ist der Vortrag, und was muß der Zuhörer an Vorwissen oder Motivation mitbringen, um folgen zu können?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie ist der Vortrag aufgebaut? Es ist sinnvoll, die Grobgliederung in Stichworten zu visualisieren oder einen Prozessbalken oder x/y Anzeiger mitzuführen.
Manche Themen lassen sich auch mehrdimensional (&amp;ldquo;als Landkarte&amp;rdquo;) darstellen und sind dann interessanter dargestellt.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;kommunikation-kontrollieren&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kommunikation-kontrollieren&#34;&gt;
	Kommunikation kontrollieren
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/vortragen/img4.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alles im Vortrag hat sich dem Kommunikationsziel unterzuordnen.
Es mag noch andere Themen oder wissenswerte Dinge geben, aber diese haben keinen Platz.
Der Vortrag ist auch so lang genug.
Du kannst weiterführende Hinweise in der Nachbereitung oder den Fußnoten unterbringen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nur zielführende und wesentlicher Folien haben einen Platz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist gut, Reservefolien oder weitergehende Erklärungen zu haben.
Diese versteckt man in der Regel und zeigt sie nicht.
Nur wenn Fragen aufkommen, kann man - wenn es die Zeit erlaubt - in diese Richtung vertiefen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeder Vortrag ist individuell.
Betrachte die Situation und das Publikum, dann ordne die Folien, verstecke unwesentliche Folien, passe Folien an.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-magische-zahl&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#die-magische-zahl&#34;&gt;
	Die magische Zahl
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/vortragen/img5.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sieben&lt;/strong&gt; (plus oder minus Zwei)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Menschen können circa sieben Dinge mit einem Blick erfassen.
Auf eine Folie gehören wenige, interessante Dinge.
Niemals mehr als Sieben, eher weniger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du brauchst die Folien nicht vorzulesen und sie müssen nicht dem gesprochenen Wort entsprechen.
Du brauchst sie auch nicht als Gedächnisstütze.
Sie dienen nur der Kontextualisierung des Vortrags und des gesprochenen Wortes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;niveau&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#niveau&#34;&gt;
	Niveau
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/vortragen/img6.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beim Schreiben gilt: Schreibe für ein Publikum von Achtjährigen. Verwende Hauptsätze, mache keine inhaltlichen Sprünge, setze kein Wissen über die Welt voraus.
Deine Leser sind nicht dumm, aber sie haben keine Zeit, kein Vorwissen über Dein Thema und sind abgelenkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Du in einer Fachzeitschrift schreibst, ziele auf Zwölfjährige. Du kannst komplexere Sätze bauen, aber Du musst noch immer alle Schritte und allen Kontext transportieren.
Auch hier gilt, dass die Leser nicht in Deinem Fachgebiet arbeiten und nicht Dein Vorwissen haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beim gesprochenen Vortrag gilt ähnliches:
Deine Worte müssen den Zuhörer auf eine Reise mitnehmen und jeden Schritt machen, jeden Kontext herstellen.
Nur dann können und wollen sie folgen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bilder&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#bilder&#34;&gt;
	Bilder
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/vortragen/img7.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bilder sind gut. Dieser Vortrag hat zu wenige davon!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bilder sind groß, aussagekräftig, bunt und haben keine feinen Linien oder subtilen Farbkontraste.
Sie verdeutlichen Dinge meistens besser als viele Worte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manche Begriffe lassen sich jedoch wegen Abstraktion nicht gut visualisieren.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sprache&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#sprache&#34;&gt;
	Sprache
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/vortragen/img8.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deine Zuhörerinnen können lesen und tun das auch.
Du brauchst ihnen die Folien nicht vorzulesen.
Sie sind auch kein Ersatz für den Aufschrieb oder einen geschlossenen Text, der das Thema noch vertieft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Vortrag liefert also Anekdoten und Bilder, die das Thema erinnerbar machen.
Sie gehen den Rahmen und die Erzählung vor, und setzen damit den Kontext, indem die anderweitig bereitgestellten Fakten rezipiert, erinnert und verarbeitet werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;publikum&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#publikum&#34;&gt;
	Publikum
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/vortragen/img9.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Halte den Rapport zum Publikum. Suche Dir einige Personen an verschiedenen Orten im Raum, und wenn Du den Blick durch den Raum schweifen läßt, schaue immer wieder zu diesen Personen.
Dadurch fühlen sich alle in der Nähe angesprochen, und Du hast Messpunkte, an denen Du sehen kannst, ob Du die Aufmerksamkeit im Raum halten kannst.
Das sollte auch Dein Tempo bestimmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sprich Hochdeutsch und plappere nicht! Du willst vortragen, und das heisst eine flüssige, eingeübte sprachlich und argumentativ zusammenhängende Rede.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer sind die Extrempersonen im Raum?
Fans, Skeptiker, Entscheider, Influencer?
Es kann sinnvoll sein, schon während der Vortrags vorher im Raum zu sein, wenn das Publikum bleibt, oder vor dem Vortrag rechtzeitig da zu sein und Personen zu identifizieren und zu klassifizieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wähle diese Personen um den Raum zu lesen.
Stimmt das Tempo?
Stimmt der Spannungsbogen?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;noch-mehr-publikum&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#noch-mehr-publikum&#34;&gt;
	Noch mehr Publikum
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/vortragen/img10.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tempo 120%.
Auf diese Weise sind alle gezwungen, mit Aufmerksamkeit bei Dir zu bleiben und nicht wegen Langeweile abzuschweifen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei einer Gruppe von Schulklassengröße kannst Du eine Person durch zu hohes Tempo verlieren, aber nicht zwei.
Bist Du zu langsam, verlierst Du sehr schnell alle.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;form&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#form&#34;&gt;
	Form
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/vortragen/img11.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was ist Dein Auftritt?
Ist es ein Vortrag (Du redest und stehst vor den anderen)?
Ein Workshop (Du stehst vor den anderen und beantwortest Zuhörerinnenfragen)?
Ist es eine moderierte Dikussion (Du und eventuell andere Reden abwechselnd, in Rede und Gegenrede)?
Eine Rede (Also nicht erklärend wie ein Vortrag, sondern appelativ und emotional)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arbeite die Unterschiede dieser Formen heraus und wähle die für den Anlaß und das Ziel richtige.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zeit&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#zeit&#34;&gt;
	Zeit
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/vortragen/img12.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie lang?
10-20 Minuten sind ein guter Block für einen thematisch zusammenhängenden Block.
In der Schule wäre nach so einem Abschnitt &amp;ldquo;Methodenwechsel&amp;rdquo; oder themenwechsel zum nächsten Abschnitt, oder beides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;45 Minuten sind eine Schulstunde und brauchen 2-3 klar trennbare Abschnitte, und eine führende, sichtbare und wiederkehrende Navigationsstruktur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90 Minuten sind sehr lang, ein Universtätsvortrag, und brauchen die Stukturierungen und Methodenwechsel von oben, und Tempowechsel, die den Zuhörerinnen erlauben, die Konzentration auch mal ruhen zu lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wann ist der Vortrag?
Randzeiten haben direkten Einfluß auf die Form.
Der erste Vortrag eines Tages darf freier und lockerer sein, überblick statt Tiefe geben und kann Stimmung und Thema setzen.
Er darf auch kontrovers sein, und eine Gegenthese zum Rest des Tages aufstellen, wenn sich das anbietet.
Der letzte Vortrag eines Tages ist oft lustiger, weil er als Rausschmeißer das Letzte zwischen der Veranstaltung und dem gemeinsamen Essen und Trinken ist.
Er fasst den Tag oder das Thema oft mit Humor zusammen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;murphy&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#murphy&#34;&gt;
	Murphy
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/vortragen/img13.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rechne damit, dass alles zusammenbricht.
Kannst Du Deinen Vortrag mit einer Wandtafel und einem Stück Kreide durchziehen? Mit einem Whiteboard und drei Filzstiften?
Das ist Dein Notprogramm, wenn wirklich alle Stricke reissen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was für Technik erwartet Doch? Ist die getestet? Hast Du alle denkbaren Adapter, Notstrom?
Was ist Dein Plan B, C und D? Hast Du den Vortrag nicht nur auf Deinem Computer und an den Veranstalter gemailed, sondern auch auf einem USB-Stick &amp;ldquo;selbstabspielend&amp;rdquo; dabei?
Was ist, wenn das Netz weg ist?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spiegelcheck vor dem Betreten der Bühne. Haare, Zähne, Kleidung, Hosenstall, Schuhe?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Security Management - was ist das eigentlich?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/29/security-management.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 May 2005 09:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/29/security-management.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der folgende Vortrag stammt einem &amp;ldquo;Dienstags-Vortrag&amp;rdquo; in Karlsruhe-Durlach, und versucht zu erklären, was der Kontext für ein Information Security Management System (ISMS) ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img0.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Vortrag will erklären, was &amp;ldquo;Security Management&amp;rdquo; ist und erreichen will, was die Aufgaben des Security Managementprozesses sind (also was Security, Management und Prozeß sind), welche Schnittstellen der Prozeß hat und wie man eventuell versuchen kann, Security zu messen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;risk-and-compliance&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#risk-and-compliance&#34;&gt;
	Risk and Compliance
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Klar ist, daß Security kein unmittelbares Geschäftsziel ist: Der Erfolg einer Firma mißt sich nicht an ihrer Performance im Bereich &amp;ldquo;Security&amp;rdquo;.
Stattdessen ist Security aber ein Non-Functional Requirement, das auf mehr als einem Weg in die Firma hineingetragen wird.
Das heißt, eine Reihe von externen Einflüssen wirken auf die Firma ein und machen es erforderlich auf mehr als eine Weise sich mit Security zu beschäftigen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gesetze und Behörden setzen Mindestmaßstäbe fest, gesetzliche Auflagen und Fürsorge für die Mitarbeiter bestimmen das Vorgehen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wirtschaftsprüfer und externe Verträge (&amp;ldquo;PCI Standards&amp;rdquo; aus Verträgen mit Kreditkartenfirmen, oder Cyberversicherungen) schreiben eine Bearbeitung des Themas vor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Usus&amp;rdquo; oder &amp;ldquo;Stand der Technik&amp;rdquo; ist an mehr als einer Stelle im Datenschutzrecht und in anderen Gesetzen verankert.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aus dem Markt und durch Expertenmeinungen wird die Entscheidungsfindung beeinflusst.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schlechte Presse wegen schlechter Sicherheit führt zur Gefährdung des Geschäftsbetriebes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allgemeiner gesprochen geht es um Risiken und ihre Absicherung.
Interne Risiken sind &amp;ldquo;die Sicherung der Verfügbarkeit, Integrität und Vertrauchlichkeit von geschäftskritischer Infrastruktur&amp;rdquo; und die &amp;ldquo;Sicherstellung der Nachhaltigkeit des Geschäftsbetriebes&amp;rdquo;.
Das ist das Äquivalent einer Firma zu dem persönlichen Wunsch, nicht sterben zu wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Externe Risiken sind &amp;ldquo;die Erfüllung von gesetzlichen und vertraglichen Regelungen&amp;rdquo;, als da sind KontraG, BGB, AktG, HGB, DSG, &amp;hellip; sowie Verpflichtungen aus Verträgen mit Partnern und Versicherungen.
Dieser Teil wird meist unter der Überschrift &amp;ldquo;Compliance&amp;rdquo; abgehandelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erstaunlicherweise gehen viele Firmen sehr locker mit dem Todeswunsch (also tatsächlicher Security) um, und nehmen Compliance ernster als tatsächliche Security, die sich mit realen und unmittelbaren Bedrohungen beschäftigt.
Das hat allerdings auch damit zu tun, daß dieses Thema leichter zu greifen und zu quantifizieren ist.
&amp;ldquo;Wir suchen da, wo Licht ist, nicht da, wo wir was finden könnten.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;risiken-und-maßnahmen-ssh-host-keys&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#risiken-und-ma%c3%9fnahmen-ssh-host-keys&#34;&gt;
	Risiken und Maßnahmen: ssh Host Keys
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Security Fuzzi bei web.de bekomme ich von Freunden und Mitarbeitern oft die Frage (oder den Vorschlag) im Umgang mit ssh eine Liste von Fingerprints von Host-Keys von Maschinen bereit zu stellen.
Wenn ich mich dann auf Host x einlogge, wird mir der Fingerprint der Maschine angezeigt und ich kann den mit der Liste vergleichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage ist also:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sollten wir nicht eine Liste der Fingerprints aller Maschinen pflegen und den Admins an die Hand geben?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was denkt Ihr?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img4.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies ist eine &lt;em&gt;Maßnahme&lt;/em&gt; die unternommen werden soll.
Eine Maßnahme hat die Aufgabe, ein &lt;em&gt;Risiko&lt;/em&gt; zu mitigieren, also abzuwehren oder zu entschärfen.
Laien reden über Security meistens in Form von Maßnahmen und dann kommt man schnell vom Hundertsten ins Tausendste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Maßnahme ist also &amp;ldquo;Stelle eine aktuelle Liste aller ssh Host-Keys bereit und fordere die Admins auf, beim ersten Login zu vergleichen&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img5.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schauen wir einmal auf das &lt;em&gt;Risiko&lt;/em&gt;:
Wogegen schützt ein solcher ssh Fingerprint?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der ssh Fingerprint schützt gegen das Unterschieben eines anderen physischen Hosts oder eines anderen ssh-Servers auf dem Zielhost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gibt es andere Maßnahmen, die gegen dasselbe Risiko wirken?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, wir könnten zum Beispiel auch einfach eine vorbereitete &amp;ldquo;known_hosts&amp;rdquo; Datei verteilen, in der nicht die Fingerprints drin sind, sondern die tatsächlichen Host Keys.
Dann würde beim Login gar kein Fingerprint mehr angezeigt werden, sondern die Identität per Host Key direkt automatisch geprüft werden.
Das wäre gleich viel Aufwand bei uns, und eine bessere UX bei den Admins.
Außerdem wäre die manuelle Kontrolle als Fehlerquelle beseitigt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine andere Maßnahme, die gegen das gleiche Risiko besser wirkt, wäre bei gleichem Aufwand also besser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie sind die Kosten eines Risikos generell zu bewerten?
Meistens macht man sich eine 3x3 Matrix aus Schadenshöhe (&amp;ldquo;teuer&amp;rdquo;, &amp;ldquo;das Jahresendergebnis beeinflussend&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Wir sind pleite&amp;rdquo;) und Eintrittswahrscheinlichkeit (&amp;ldquo;selten&amp;rdquo;, &amp;ldquo;sehr selten&amp;rdquo;, &amp;ldquo;so gut wie nie&amp;rdquo;), und ordnet Risiken da ein.
Dem stellt man die einmaligen und laufenden Kosten der Maßnahme entgegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wieso sind die Schadenshöhe und und Eintrittswahrscheinlichkeiten so komisch?
Nun, Dinge die billiger als &amp;ldquo;teuer sind&amp;rdquo; bezahlen wir und buchen das als &amp;ldquo;Cost of doing business&amp;rdquo;.
Wir akzeptieren die Risiken also und tragen die Kosten.
Und Dinge die häufiger als &amp;ldquo;selten&amp;rdquo; sind, sind keine Sicherheitsereignisse, also keine Ausnahmen, sondern müssen als operative Ereignisse im Tagesbetrieb abgehandelt werden können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn wir einen Geschäftsprozess haben, in dem &amp;ldquo;teure&amp;rdquo; Dinge &amp;ldquo;häufig&amp;rdquo; sind, oder schlimmer, dann ist ein geregelter Geschäftsbetrieb mit den vorhandenen Prozessen nicht durchführbar und wir müssen das Geschäftsmodell oder seine Prozesse hinterfragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img6.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sicherheitsrisiken treten nicht einfach so auf und nicht jeder Angeifer kann einfach so Dinge tun.
Wir können Angreifer modellieren, ihnen Fertigkeiten (Capabilities) zuordnen und Risiken katalogisieren:
&amp;ldquo;Um dieses Risiko darzustellen, muss ein Angreifer diese Fertigkeiten haben, und daher kommt dieses Risiko nur bei diesem Angreifertyp vor.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Script-Kiddie könnte unsere Server &amp;ldquo;r00ten&amp;rdquo;, ein interner Angreifer könnte Maschinen oder Serverprozesse austauschen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;risikomanagement&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#risikomanagement&#34;&gt;
	Risikomanagement
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img7.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir bekommen also den folgenden Ablauf:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Wir betrachten Risiken als Produkt aus Eintrittswahrscheinlichkeit und Schadenshöhe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wir betrachten Maßnahmen, und was sie mit dem Risiko tun (Eintrittswahrscheinlichkeit und Schadenshöhe reduzieren).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das kostet Zeit und Geld.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Und danach in einer Schleife von vorn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img8.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Schleife ist das Kennzeichen eines Prozesses im Gegensatz zu einem Projekt:
Security ist kein einmaliger Vorgang mit einer Deadline und einem Deliverable, sondern eine laufend wiederholte Identifikation, Bestimmung und Abmilderung von Risiken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie jede Schleife muß auch diese Abbruchbedingungen haben:
Bestimmte Maßnahmen sind nicht akzeptabel. &amp;ldquo;Abziehen des Netzwerkkabels&amp;rdquo; hilft perfekt gegen &amp;ldquo;Script Kiddie r00tet den Server&amp;rdquo;, ist aber wegen der geschäftlichen Notwendigkeiten nicht akzeptabel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir können auch Kosten und Nutzen gegeneinander abwägen.
Maßnahmen finden ihre Grenze, wenn die Kosten für die Maßnahme den Schaden aus dem Risiko übersteigt.
Eventuell findet man dann einen Versicherer, der auf den Schadensfall wetten will.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img9.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und damit bekommen wir den Risikomanagementzyklus, die grafische Darstellung dieser Schleife.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img10.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das &lt;em&gt;Risikomanagement&lt;/em&gt; identifiziert und bewertet allgemeine Risiken für den Geschäftsbetrieb.
Definiert Maßnahmen (konkrete Projekte) zur Risikobehandlung und kontrollieren deren Wirksamkeit.
Wie jeder Prozeß hat auch dieser Retroperspektiven, die regelmäßig durchgeführt werden und mit denen sich der Prozeß reguliert und optimiert.
Das ist der Management-Aspekt an der Sache.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img11.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt viele verschiedene Managementmodelle, aber alle versuchen, die Durchführungsphase eines Prozesses (&amp;ldquo;Do&amp;rdquo;) von der Planungsphase und der Retroperspektive zu trennen.
Dadurch wird die Durchführungsebene von der Metaebene getrennt und der Prozeß selbst diskutierbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein häufiger Prozeßzyklus folgt dem PCDA-Modell.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;isms&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#isms&#34;&gt;
	ISMS
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der recht neue British Standard 7799 ist ein sehr kurzes Papier (nur 21 Seiten) und beschreibt den Aufbau eines Information Security Management Systems (ISMS)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;plan&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#plan&#34;&gt;
	Plan
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img12.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Plan (establish the ISMS)
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;security policy, objectives,targets,processes and procedures relevant to managing risk and improving information security to deliver results in accordance with an organization’s overall policies and objectives.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img13.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den Termen einer deutschen Verwaltung also:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Definiere einen Geltungsbereich des ISMS (definiere die Grenzen), und setze einen Auftrag durch Definition strategischer Ziele.
Definiere Stellen, also schaffe einen organisatorischen Rahmen.
Bestimmte Maße, nach denen wir das Funktionieren des ISMS bewerten wollen.
Legitimiere das ganze durch eine formelle Beauftragung und Delegation von Verantwortlichkeit an eine Leitung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie deutsche Gesetze:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;so was gibt es als Konzept&amp;rdquo; (Das Grundgesetz)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Das bedeutet im Einzelfall&amp;rdquo; (Bundesgesetz)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;So machen wir das&amp;rdquo; (Durchführungsverordnung zum Gesetz)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img14.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Risikoidentifikation und Risikobewertung bilden dann die Matrix, die wir weiter oben schon erwähnt haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir klassifizieren also, eventuell unter Hinzunahme von einem Standardkatalog, die zu schützenden Güter, mögliche Bedrohungen, Szenarien und Angreifermodelle, und eventuell eintretende Schäden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indem wir diesen Eintrittswahrscheinlichkeiten und Bewertungen zuordnen bekommen wir eine Liste an Dringlichkeiten, und eine Liste an möglichen Maßnahmen, die wir wiederum nach Geld und Möglichkeiten ordnen können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unser Management kann diese Maßnahmen azeptieren, finanzieren und dann durchführen lassen oder das Risiko als Geschäftsrisiko hin nehmen.
Das Ergebnis dieser Entscheidung wird dokumentiert und dann durchgeführt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img15.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Risiken können wir behandeln indem wir&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;sie akzeptieren (&amp;ldquo;is halt so&amp;rdquo;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sie vermeiden (&amp;ldquo;machen wir nicht&amp;rdquo;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sie transferieren (&amp;ldquo;is versichert, macht also nix&amp;rdquo;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oder durch eine Maßmahme kontrollieren (der häufigste Fall, oder in Kombination mit der Versicherung)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Die Restrisiken&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nennen wir&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bewerten wir erneut (die PCDA Schleife dreht sich)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oder lassen wir durch das Management abnehmen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;do-implement-and-operate-controls-processes-and-the-isms&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#do-implement-and-operate-controls-processes-and-the-isms&#34;&gt;
	Do (&amp;ldquo;implement and operate controls, processes and the ISMS&amp;rdquo;)
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img16.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wieder im BS 7799: implement and operate the security policy, procedures.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img17.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Konkret also:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Den organisatorischen und personellen Rahmen schaffen
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Stellen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mittel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Feedback (&amp;ldquo;Indicent detection and handling&amp;rdquo;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die Stellen besetzen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die Personen ausbilden&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;und Risiken und Maßnahmen thematisieren (&amp;ldquo;Awareness&amp;rdquo;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img18.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Steht der organisatorische Rahmen, kann man sich um die Technik kümmern:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Überwachung und Monitoring
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Systemtests&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funktionstests und Integritätsbedingungen für die Business Logic&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Performancetests&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Incident Detection and Handling&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;check-monitor-and-review-the-isms&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#check-monitor-and-review-the-isms&#34;&gt;
	Check (monitor and review the ISMS)
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img19.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Assess and, where applicable, measure process performance against security policy, objectives and practical experience and report the results to management for review.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img20.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zur Bewertung entfernt man sich sukzessive immer weiter von der Vorgabe und blickt zurück:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tun wir die Dinge wie vorgeschrieben, folgen wir der Anleitung (&amp;ldquo;Compliance&amp;rdquo;)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ist die Anleitung geeignet, die tatsächlich anfallenden Probleme zu lösen (&amp;ldquo;Effektivität&amp;rdquo;)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ist die Anleitung optimal, um die Probleme zu lösen (&amp;ldquo;Effizienz&amp;rdquo;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ist die Anleitung noch ein Bild der Realität im Unternehmen, und werden die aktuellen Prioritäten und Organisationsstrukturen korrekt abgebildet? (&amp;ldquo;Applicability&amp;rdquo;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;act&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#act&#34;&gt;
	Act
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img21.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Take corrective and preventive actions, based on the results of the improvement of the ISMS.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img22.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit den Erkenntnissen aus der &amp;ldquo;Check&amp;rdquo;-Phase können wir unsere Prozesse debuggen und gewonnene Erkenntnisse umsetzen.
Prozesse zu ändern ist dann ein Projekt: Anleitungen werden angepasst und geschult.
Das ist etwas, das wir mit einem Termin versehen und prüfen können und bei dem wir Änderung mit dem &amp;ldquo;Vorher&amp;rdquo; vergleichen können.
Wir können das erkannte Muster auch auf andere Fälle transferieren, dokumentieren und lehren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Änderungen führen zu geänderten Anleitungen, zu angepassten Risikoabschätzungen, zu einem neuen Maßnahmenplan und zu neuen Prozessen und Prozeduren.
Kurzum: Zur nächsten Umdrehung im PCDA.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;themen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#themen&#34;&gt;
	Themen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img23.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BS 7799 definiert foilgende Tätigkeitfelder:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Security Policy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Organisatorische Infrastruktur
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Beteiligte, Aufträge, Berechtigungen, Rollen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dritte Parteien&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Outsourcing&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asset Classification
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Inventur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dokumentenmanagement&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Personnel Security
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Job Definitionen und Profile&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ausbildung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mißbrauch und Kommunikationskanäle&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Physical und Environmental Security
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sicherheitsbereiche&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diebstahlschutz, Infrastrukturschutz&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img24.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Communications + Operationsmanagement
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;cf ITIL Funktionen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Operational Procedures und Reponsibilities&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;System Planning und Acceptance&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Housekeeping
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Backups&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Logs&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Network Management&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Media Management&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Information and Software Exchange&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img25.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Access Control
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Benutzerverwaltung (Identity und Authentication)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rechteverwaltung (Authorization)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zugangsüberwachung (Audit)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;System development + maintenance
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Security als Teil der Anforderungen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Validation (Integrity measures)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cryptography (Confidentiality measures)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Change control&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img26.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Business Continuity Management&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Compliance
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gesetze+Verträge&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IPR Management&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Audit und Nachweis&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;security-messen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#security-messen&#34;&gt;
	Security messen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img27.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Compliance: Prüfung der Abdeckung
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;durch Selbstauskunft&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;durch Audit&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Absolutes Maß der Security
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;sehr schwer (&amp;ldquo;Wie beweisen wir, dass wir nicht gehackt sind?&amp;rdquo;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Capability Maturity Model (Prozessreife)?
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aufwendig!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;fünf Reifegrade in verschiedenen Bereichen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2005/05/security-management/img28.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CMMI Reifegrade&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;0 not performed&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 performed informally&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2 Planned and Tracked&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3 Well defined&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4 Quanitatively controlled&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5 Continuously improving&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Danach...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/danach.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2005 07:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/danach.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/mana.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nur noch schlafen, bitte.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/mdb.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Geht alles wieder? Ja, auch wenn da noch so viel Rot ist.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/crew.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Restcrew.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/timo.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn es mal wieder länger dauert...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/wenn-es-mal-wieder-laenger-dauert.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2005 02:24:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/wenn-es-mal-wieder-laenger-dauert.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/pizza.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Invasion des guten Geschmacks</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/13/invasion-des-guten-geschmacks.html</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2005 13:30:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/13/invasion-des-guten-geschmacks.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/tosi_cruisi.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciao,
&lt;a href=&#34;http://www.torsten-sievers.de/blog/index.php?/archives/21-ich-hab-die-wohnung-gestrichen-voll.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tosi&lt;/a&gt;

.
Wir haben ihn gehen lassen, damit er sein Hobby &amp;ldquo;Navigationssysteme bauen&amp;rdquo; zum Beruf machen kann.
Damit Ihr Euch nicht zu sehr verfahrt, haben wir gleich für eine passende Ausstattung gesorgt (Der Schönling, der sich da links ins Bild drängt ist
&lt;a href=&#34;http://blog.eichenberg-online.de/archives/138-Abgestuerzt.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Cruisi&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/knuth.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Informatikerhaushalt, Erstausstattung&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besonderer Dank muß hier an
&lt;a href=&#34;http://wersdoerfer.com/~jochen/s9y/index.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Jochen&lt;/a&gt;


gehen, der konspirativ den Bedarf ermittelt hat und uns so in die Lage versetzt hat, die schlimmsten Lücken zu schließen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tosis Antwort besteht darin, dem Süden ordentliches Bier zu bescheren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/flens2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/flens1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aus. Wirklich aus?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/07/24/aus-wirklich-aus.html</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2004 10:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/07/24/aus-wirklich-aus.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2004/07/notstrom.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Zwei 1250 PS Schiffsdiesel powern das Rechenzentrum von web.de.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gestern um 20:00 Uhr hat es eine Schaltstation in einem Wohngebiet in Durlach zerlegt.
Das Stromausfallgebiet erstreckt sich von der Auer Straße/Amalienbadstraße bis zur B3/Turmbergstraße, also einmal quer durch Durlach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Stadtwerke sind die ganze Nacht dabei gewesen,
für Ersatz zu sorgen, aber bisher ist immer noch kein Saft da -
selbst die Turmuhr steht noch immer.
Daheim gehen Kabelfernsehen und QSC nicht.
In der Firma gibt es seit gestern abend handgepreßten Dieselstrom.
Beide Schiffsdiesel sind gut dabei und produzieren wie geplant Notstrom ohne Ende.
Alle Systeme sind online und funktionieren normal,
lediglich die internen Arbeitsplätze sind vorübergehend eingeschränkt.
Wir werden also bis zur Wiederherstellung der Zivilisation ohne Helpdesk und Hotline auskommen müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Wiederanschaltung Durlach 12:00 Uhr,
Wiederanschaltung im Werk um 17:00 Uhr -
21 Stunden Dieselpower.
Das ist fast wie ARRL Field Day, nur mit ganzen Rechenzentren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20080212062706/http://www.ka-news.de/karlsruhe/news.php4?show=tmr2004724-962K&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Brand in Schaltwerk legt Stadtteile lahm&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stromausfall in Karlsruhe
Brand in Schaltwerk legt Stadtteile lahm&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Karlsruhe - Nach einem Brand im Schaltwerk Schinnrainstraße, waren gestern Abend gegen 20 Uhr die meisten Haushalte in Karlsruhe-Durlach, Aue und Wolfratsweier ohne Strom. Der Brand wurden durch einen Lichtbogen verursacht. Fachleute der Stadtwerke konnten bis 21.30 Uhr zumindest über drei Viertel des Stadtteils wieder mit Strom versorgen. Durch Provisorien mit fünf großen Notstromaggregaten und zahlreichen Notkabeln konnte dann am frühen Morgen alle Stadtteile wieder versorgt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Schaltwerk in der Schinnrainstraße kann als Herz der Durlacher Stromversorgung bezeichnet werden. Durch den Brand wurde es aber stark bestätigt. Die Stadtwerke werden in den kommenden Tagen die Brandfolgen und die Kabel-Provisorien beseitigen und das Netz wieder in einen stabilen Zustand überführen. &amp;ldquo;Ich bitte die betroffenen Bürger herzlich um Verständnis. Unsere Mitarbeiter tun alles Menschenmögliche, um schnellstens alle Schäden zu beseitigen&amp;rdquo;, entschuldigte sich Stadtwerke-Geschäftsführer Dr. Karl Roth für den Stromausfall. (tmr)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kilowattstunden</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/07/01/kilowattstunden.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2004 03:29:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/07/01/kilowattstunden.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich verbrauche wohl ganz schön viel Strom.
Für den Zeitraum vom 01.11.2003 bis zum 14.06.2004 rechnen die Stadtwerke Karlsruhe jedenfalls 3177 kWh ab.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das sind aufgerundet für ein Jahr etwa 5000 kWh, inklusive Strom zum Kochen
und für Warmwasser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.helaron.de/archives/118_Stromverbrauch_ist_2365_kWh_viel.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Armin&lt;/a&gt;


kommt auf 2365 kWh und findet das schon viel.
Wieviel Strom zieht Ihr so weg im Jahr und wofür?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

