<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>karlsruhe on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/karlsruhe.html</link>
    <description>Recent content in karlsruhe on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 13 Nov 2021 19:52:56 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/karlsruhe/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Es war einmal...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/02/13/es-war-einmal.html</link>
      <pubDate>Wed, 13 Feb 2008 11:42:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/02/13/es-war-einmal.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es war einmal &lt;a href=&#34;http://rzflaeche.de&#34;&gt;das web.de Rechenzentrum&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil mich ein paar Leute gefragt haben, was denn nun einmal war:
Dies ist die alte Pfaff Nähmaschinenfabrik in der Amalienbadstraße in Durlach.
Der Laden ist von web.de damals gekauft und renoviert worden.
Nach dem Verkauf des Portalgeschäftes von web.de an 1&amp;amp;1 ist die web.de AG als Combots AG umfirmiert und in den Räumen in der Amalienbadstraße mit einer Rumpfmannschaft verblieben.
Die meisten ehemaligen web.de-Mitarbeiter sind mit dem Geschäft an 1&amp;amp;1 verkauft worden.
Nachdem sich das Produkt von Combots nicht hat durchsetzen können, hat Combots nun die Entwicklung ihres Chatsystems eingestellt und die Anlage hat wohl Platz über.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher die Domain &amp;ldquo;rzflaeche.de&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Thema Renovierung hier der Porn:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde-damals1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde-damals2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde-damals3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde-damals4.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde-damals5.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde-damals6.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flames - Kommunikationszusammenbrüche im Netz</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbr-che-im-netz.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 Feb 2007 13:31:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbr-che-im-netz.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/flames.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.slideshare.net/isotopp/flames-kommunikationszusammenbrche-im-netz&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Vortragsfolien zum
Vortrag&lt;/a&gt;


vom letzten Donnerstag. Ohne das gesprochene Wort wie immer bei mir
vergleichsweise witzlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=FXD3vk9M7SQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Youtube Video&lt;/a&gt;

 von einer
späteren Aufführung des Vortrages.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Jahr auf der Straße</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/10/31/ein-jahr-auf-der-strasse.html</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2006 23:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/10/31/ein-jahr-auf-der-strasse.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/train_delayed.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jetzt bin ich genau ein Jahr lang für MySQL auf der Straße gewesen.
Eigentlich begann alles schon ein wenig früher, als ich meinen Resturlaub Anfang September 2005 dazu verwendet habe, am MySQL Consulting Bootcamp 2005 in München teilzunehmen und mich dort auch zertifizieren zu lassen.
Zwei Monate später, am 1. November, habe ich dann meinen neuen Job angetreten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ersten zwei Wochen habe ich Peter Zaitsev beim c&amp;rsquo;t DVD-Shop Benchmark begleitet und dabei eine Menge über MySQL Performance Tuning gelernt.
Meine erste Reise hat mich nach Stockholm geführt, wo mir Tobias Asplund dann die Grundlagen des Geschäfts gezeigt hat und mein erster Alleinflug ging gleich danach nach
Trondheim, wo ich nicht nur Replikation bis zum Abwinken habe spielen können, sondern auch gleich noch gelernt habe, daß Migrationen nach 5.0 nicht immer ganz einfach sein müssen.
Den November habe ich in Amsterdam abgeschlossen, wo ich von Kai mit der &amp;ldquo;Using und Managing MySQL&amp;rdquo;-Class druckbetankt worden bin, und Kai und ich mit Eric vom (damals) JDBC-Connector-Team durch die Kneipen gezogen sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/helsinki_hotel.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Dezember habe ich nicht nur Helsinki im Dunkeln gesehen, sondern auch gelernt, wie man betrunken über 2000 km nach Hause findet:
Der 6. Dezember ist in Finnland nämlich Nationalfeiertag und der Kunde und ich waren wahrscheinlich die einzigen Personen in ganz Finnland, die da gearbeitet haben.
Auf dem Flughafen haben sich unsere Wege dann getrennt: Ich 2000 km nach Süden, der Kunde noch mal nicht ganz so weit nach Norden&amp;hellip;
Aber nicht, ohne vorher in der Flughafenbar in Helsinki von einem Finnen Salmiakki erklärt zu bekommen.
Den Rest des Dezembers habe ich in Tübingen, in Dublin und in Lund, Schweden zugebracht.
Für die ersten zwei Monate keine schlechte Tour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/rome_sunlight.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach zwei Wochen Weihnachtspause habe ich dann das Jahr mit einer 4-Länder-an-einem-Tag-Tour begonnen:
Treffen mit Kollegen in Zürich, am selben Tag nach Frankreich, um von dort über London nach Dublin zu fliegen.
Was für eine Übung in Jet-Set!
Aber alles hatte geklappt und so habe ich dann im Januar meinen ersten Shadow in Dublin delivered, d.h. weitere Kollegen angelernt.
Im Januar hat auch einer der entschieden cooleren Aufträge angefangen:
Eine Oracle-Migration bei einem Kunden in Rom.
So kam es, daß ich an meinem Geburtstag in einem Cafe gegenüber dem Nationalmonument gesessen habe und meinen Espresso geschlürft habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um ein Haar wäre es mir in der Woche darauf gelungen, meine Mama unangekündigt an ihrem Geburtstag zu überraschen, denn ich hatte in Hamburg zu tun - zum Glück rief ich dann doch noch an, sonst hätte ich vor einer leeren Hütte gestanden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Februar ging sehr schnell vorbei: Rom, Zürich, Rom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/hilton_sorrento.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach einer kurzen Bürowoche dann Anfang März ein Einsatz für Training statt Consulting:
Kurs halten in Washington, DC - Yay!
Die Woche drauf war ich in Belgien und habe außerdem noch ein wenig Remote gearbeitet.
Dann Mitte März die MySQL Developers Conference in Sorrento mit Abschlußausflug nach
Pompeii.
Süditalien, wenn es noch nicht so heiß ist - wunderbar!
Die beiden Wochen danach waren ein wenig ruhiger:
Ein wenig Remote Work tut nach dieser Reiserei ganz gut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anfang April war ich dann noch kurz in London auf Canary Wharf, bevor es zwei Wochen in den Urlaub nach Schottland ging, um Destillen, Gärten und Hightech zu bewundern und die Highlands zu erkunden.
Auf dem Weg haben wir dann auch noch Newcastle und York ein bisschen gesehen.
Nach dem Urlaub kommt die Arbeit - in meinem Fall die MySQL Users Conference 2006 in
Santa Clara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/raygun.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gut daß ich nach der Rückkehr Anfang Mai relativ ruhig daheim bleiben konnte:
Jobs in Stuttgart, in Heidelberg und Remote Work für einen Kunden in den USA.
Eine mehrtägige Schulung über SkypeOut und &lt;code&gt;screen -x&lt;/code&gt; halten.
Das geht!
Der Mai war sowieso Monat der Kontraste - wie klingt &amp;ldquo;Olpe, Rahden, Washington DC&amp;rdquo;?
Washington war jetzt, Ende Mai, übrigens glühend heiß.
Wieder eine Schulung, was gut ist, weil man sich da die Zeit gut einteilen kann.
Ich habe sie benutzt, um das Air and Space Museum zu besichtigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den Juni habe ich dann in Stuttgart, Dresden, Zürich und Genf zugebracht.
Dabei habe ich in Genf einen uralten Freund wiederentdeckt:
Alexander Finger betrieb vor nicht ganz 20 Jahren syd.de, während ich als Teil von toppoint.de dasselbe in Kiel tat.
Inzwischen hat es ihn nach Genf verschlagen.
Ende Juni dann der erste Zweitages-Workshop Performancetuning in München und zwischendurch über das Mittsommer-Wochenende noch mal schnell in Skien, hinter Oslo, denn dort war
PHP Vikinger bei EZ Systems.
Nach der Rückkehr, quasi aus dem Flieger fallend, dann ein Talk für die Linux Users Group Karlsruhe über Performance Tuning und der Juni ist im Kasten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eher häuslich geht es im Juli weiter:
PT in München, PT in Stuttgart und eine 1800 km Autotour: Karlsruhe-Rahden-Dresden-Karlsruhe in einer Woche.
München, Stuttgart, Olpe.
Und ich sagte noch: &amp;ldquo;Schickt mich aus Deutschland weg während der WM.&amp;rdquo;
Stattdessen kriege ich glühend heiße, überfüllte WM-Städte während da Spiele sind&amp;hellip; &lt;em&gt;grummel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der August beginnt mit Abkühlung, und mit Amsterdam.
Ich werde so halb krank, und so kann ich mir die für die 2. Augustwoche geplante Kiel/Dänemark-Tour abschminken.
Stattdessen bin ich die Woche drauf in
Oslo, in Bath, und dann mal wieder in Helsinki, um ein wenig von den Clustergöttern zu lernen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/woking_martian.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kann ich dann Anfang September zurückgeben, wo ich stattdessen Shadow für einen Kollegen in Woking mache und dann zwei Tage PT Workshop in Köln gebe.
In Köln treffe ich auch
&lt;a href=&#34;http://garv.in/serendipity/archives/976-Koelnisch-Walking-mit-Kris-und-Barbara-Schoeneberger.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Serendipity&amp;rsquo;s Garvin&lt;/a&gt;

.
Die Office-Woche darauf bringe ich in Kiel zu, um meine Eltern zu besuchen.
Die Woche darauf bin ich dann prompt richtig antibiotikamäßig krank statt in Amsterdam.
Danach bin ich Ende September dann aber immerhin so fit, daß ich das Projekt in Rom abschließen kann, und die zwei verbleibenden Tage der Woche nutze, um mit der Katze Rom zu erkunden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/i_am_sterdam.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Oktober ist dann schnell herumgebracht:
zur Hälfte in Amsterdam, zur anderen Hälfte in Karlsruhe&amp;hellip;
Und so werde ich dieses Jahr auch beschließen:
Neben einer Woche in Sheffield, UK steht bis zum Jahresende mehr oder weniger lückenlos Amsterdam auf dem Plan (Und ein Tag Köln!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gefällt mir der Job?
Oh, ja.
Reisen macht mir Spaß und mit den Zielen habe ich Glück gehabt.
Die Arbeit macht Spaß und bietet jede Menge Dinge, die ich noch nicht kann, aber die ich schaffen kann.
Auf der Straße und dicht an der Technik scheint mir eher zu liegen als Papierschieberei&amp;hellip;
Ansonsten ist es das älteste Gewerbe der Welt:
Geh für Geld zum Kunden und mach&#39; ihn glücklich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ist der Job anstrengend?
Oh, ja.
Es ist der anstrengendste Job, den ich jemals hatte.
Aber, wenn man einen Rhythmus finden kann, bei dem man in passenden Abständen Home-Office machen kann, ist er durchhaltbar&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was haben wir als Firma geschafft?
MySQL ist in diesem Jahr von 5.0.15 nach 5.0.27 gekommen und die 5.0 hat sich dabei langsam aber sicher in eine stabile Plattform verwandelt.
Meine Kunden haben im Laufe des Jahres die Features von 5.0 entdeckt und so erobert sich MySQL immer mehr Anwendungen, die der Datenbank vorher verschlossen geblieben sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meine Hauptthemen im Bereich Operating waren &amp;ldquo;Monitoring&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Backup&amp;rdquo;, im Bereich DBA sind &amp;ldquo;Replikation&amp;rdquo; und &amp;ldquo;SQL-Optimierung&amp;rdquo;, im Bereich Entwicklung &amp;ldquo;InnoDB und Transaktionen&amp;rdquo;.
Seltsamerweise sind Stored Procedures und Trigger ein wichtiger Checkpoint, um ernst genommen zu werden, aber sie werden dann (glücklicherweise!) kaum eingesetzt - denn das Thema im Bereich Architektur war &amp;ldquo;Scale-Out&amp;rdquo; -
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/07/30/leben-mit-fehlern-der-schluessel-zum-scaleout.html&#34;&gt;horizontales Wachstum&lt;/a&gt;

.
Intern war das wichtigste Thema für uns Consultants &amp;ldquo;Wachstum und Integration von neuen Mitarbeitern&amp;rdquo; und ist nun &amp;ldquo;Best Practice Building&amp;rdquo;.
Langsam, aber sicher ändert sich die Art der Arbeit von Pivot-Consulting to Projekt-Consulting&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>In with the out, old with the new...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/10/28/in-with-the-out-old-with-the-new.html</link>
      <pubDate>Fri, 28 Oct 2005 18:18:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/10/28/in-with-the-out-old-with-the-new.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/webde-sse.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.helaron.de/archives/236-Isotopp-ist-leider-raus....html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Das war&amp;rsquo;s&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bis heute - fast zwei Jahre lang - war ich Security-Fuzzi für web.de.
Das bedeutet: Ich habe Security Policy definiert, Fachabteilungen bei der Umsetzung von Policies beraten und entweder selbst oder von Dritten die Umsetzung von Policies prüfen lassen, und außerdem den Security Incident Management Prozess betrieben.
In der Praxis bedeutet das, daß ich am härtesten Arbeitstag meines Lebens mit der Hilfe von vielen Kollegen
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/wenn-es-mal-wieder-laenger-dauert.html&#34;&gt;einmal&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/danach.html&#34;&gt;das gesamte Rechenzentrum&lt;/a&gt;

 von web.de runter- und danach wieder hochgefahren habe, daß ich jede Menge über das BSI Grundschutzhandbuch und die BS 7799/ISO 17799 vs. die Praxis gelernt habe, daß ich jetzt erklären kann, wieso
&lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de/artikel/security_management&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Security Management&lt;/a&gt;

 bedeutet, daß jeder außer mir in der Firma Security macht, und daß ich
&lt;a href=&#34;http://www.torsten-sievers.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;geschätzten Kollegen&lt;/a&gt;

 erfolgreich vermitteln konnte, daß eine Krise nicht schneller vorbeigeht, wenn man sich mehr aufregt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es bedeutet auch, daß ich zwei Jahre lang mit
&lt;a href=&#34;http://blog.helaron.de/uploads/RIMG0163.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Den Besten&lt;/a&gt;

 zusammenarbeiten konnte.
web.de ist eine überlebende Dotcom-Firma.
Das bedeutet, daß die Personalabteilung von web.de und die IT (
&lt;a href=&#34;http://felix.pfefferkorn.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;der Unterschied ist kleiner als man denkt&lt;/a&gt;

) zusammen einen
Einarbeitungs- und Selektionsprozeß erarbeitet haben, der
effektiv und wirksam ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für mich war es erstaunlich zu lernen, wie sehr
&lt;a href=&#34;http://www.jdstoll.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eine einzelne Persönlichkeit&lt;/a&gt;

 einer Abteilung ihren Stempel aufdrücken kann und ein unglaubliches Team zusammenschmieden kann, das auch noch lange über die direkte Anwesenheit dieser Person Bestand haben kann - und dieses Team hat in den vergangenen Jahren Dinge erreicht, die sich keiner vorher zugetraut hätte.
Ich glaube, das ist das Beste, was man über eine Führungskraft sagen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die vergangenen zwei Jahre waren jedenfalls ein wilder und spannender Ritt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er ist nun vorbei, der
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/07/26/change-request.html&#34;&gt;Change&lt;/a&gt;

 ist durchgeführt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;web.de ist jetzt United Internet.
Und Isotopp ist nun kris bei MySQL.
Meine Berufsbezeichnung ist nun - mal wieder - Senior Consultant.
Neben meinem Bett liegt ein Stapel Bücher von Joe Celko.
Und bald schon werde ich wieder beim Kunden sein und ihn für Geld glücklich machen - das älteste Gewerbe der Welt. :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In gewisser Weise wird es dadurch für mich wieder einfacher.
Projektmanagement statt Prozessmanagement hat klar definierte Ziele, klar definierte Deadlines, und damit auch klar definierte Erfolgserlebnisse.
Entweder hat man fertig oder nicht.
Entweder hat man die Unterschrift vom Kunden auf dem Abnahmezettel oder nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein neuer Arbeitgeber hat eine Organisation von ca. 250 Leuten in 25 Ländern.
Obwohl wir so verstreut sind, stehen wir zum Teil enger und schneller miteinander in Kontakt als viele andere Firmen - Irc, Bitkeeper/SVN, Mail, VoIP, Wiki und GSM binden diese Firma auf eine eigenartige Weise enger zusammen als manche physikalisch dichter beieinander organisierte Firma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit MySQL 5.0 haben wir ein richtig feines Produkt, mit dem wir MySQL endgültig im Enterprise-Markt etablieren werden.
Vor uns liegt die Herausforderung, die schlagkräftige &lt;a href=&#34;http://www.mysql.com/consulting/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Professional&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://www.mysql.com/training/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Services&lt;/a&gt;

 &lt;a href=&#34;http://www.mysql.com/support/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Organisation&lt;/a&gt;

 aufzubauen, die dann auch dauerhaft die Dienstleistung bringen kann, die in diesem Bereich gefordert wird.
Das &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/09/10/mysql-consulting-bootcamp-munich-2005.html&#34;&gt;junge EMEA&lt;/a&gt;

-Team ist gerade dabei, seine Sollkonfiguration zu erreichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich freue mich darauf, mit diesen Leuten Dinge zu bewegen und neue Sachen zu lernen, die ich mir vorher nie zugetraut hätte.
Vor allen Dingen freue ich mich aber darauf, mit einem internationalen Team zusammenzuarbeiten und - wenn ich denn schon wieder Kilometer reißen muss - dies auf einer wirklich großen Landkarte zu tun.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Change Request</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/07/26/change-request.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jul 2005 10:55:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/07/26/change-request.html</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Changekoordinator:&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;mailto:kris@webde-ag.de&#34;&gt;kris@webde-ag.de&lt;/a&gt;

 (Kristian Köhntopp)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;ID Change Request:&lt;/em&gt; 30726&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Eingangsdatum:&lt;/em&gt; 25.07.2005&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Titel:&lt;/strong&gt; Deinstallation Kristian Köhntopp/Senior Security Engineer&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Projektnummer:&lt;/em&gt; entfällt&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beschreibung:&lt;/strong&gt; Deinstallation des Prozesses Senior Security Engineer von Kristian Köhntopp;
&lt;em&gt;Begründung:&lt;/em&gt; Installation des Prozesses &amp;ldquo;MySQL Consulting&amp;rdquo; auf dieser Hardware&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Betroffene Teams/Abteilungen:&lt;/em&gt; IT, SE, Abuse, Legal, Presse, Freemail, Portal;
&lt;em&gt;Priorität:&lt;/em&gt; plangemäß, hoch&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Externe Abhängigkeiten:&lt;/strong&gt; MySQL AB;
&lt;em&gt;Abhängigkeiten von anderen Changes:&lt;/em&gt; Der Risikomanagementprozess ist mit fast allen anderen Prozessen im Unternehmen gekoppelt. Er muss auf Ersatzhardware installiert werden. Die Ersatzbeschaffung ist noch offen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Risiken:&lt;/em&gt; Stillstand oder Erliegen des Risikomanagementprozesses bei Nichtverfügbarkeit von Ersatz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Anlagen:&lt;/em&gt; Kündigungsschreiben zum 31.10.2005.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Danach...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/danach.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2005 07:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/danach.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/mana.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nur noch schlafen, bitte.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/mdb.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Geht alles wieder? Ja, auch wenn da noch so viel Rot ist.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/crew.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Restcrew.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/timo.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn es mal wieder länger dauert...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/wenn-es-mal-wieder-laenger-dauert.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2005 02:24:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/wenn-es-mal-wieder-laenger-dauert.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/pizza.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Invasion des guten Geschmacks</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/13/invasion-des-guten-geschmacks.html</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2005 13:30:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/13/invasion-des-guten-geschmacks.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/tosi_cruisi.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciao,
&lt;a href=&#34;http://www.torsten-sievers.de/blog/index.php?/archives/21-ich-hab-die-wohnung-gestrichen-voll.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tosi&lt;/a&gt;

.
Wir haben ihn gehen lassen, damit er sein Hobby &amp;ldquo;Navigationssysteme bauen&amp;rdquo; zum Beruf machen kann.
Damit Ihr Euch nicht zu sehr verfahrt, haben wir gleich für eine passende Ausstattung gesorgt (Der Schönling, der sich da links ins Bild drängt ist
&lt;a href=&#34;http://blog.eichenberg-online.de/archives/138-Abgestuerzt.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Cruisi&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/knuth.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Informatikerhaushalt, Erstausstattung&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besonderer Dank muß hier an
&lt;a href=&#34;http://wersdoerfer.com/~jochen/s9y/index.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Jochen&lt;/a&gt;


gehen, der konspirativ den Bedarf ermittelt hat und uns so in die Lage versetzt hat, die schlimmsten Lücken zu schließen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tosis Antwort besteht darin, dem Süden ordentliches Bier zu bescheren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/flens2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/flens1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kilowattstunden</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/07/01/kilowattstunden.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2004 03:29:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/07/01/kilowattstunden.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich verbrache wohl ganz schön viel Strom. Für den Zeitraum vom 01.11.2003
bis zum 14.06.2004 rechnen die Stadtwerke Karlsruhe jedenfalls 3177 kWh ab.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das sind aufgerundet für ein Jahr etwa 5000 kWh, inklusive Strom zum Kochen
und für Warmwasser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.helaron.de/archives/118_Stromverbrauch_ist_2365_kWh_viel.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Armin&lt;/a&gt;


kommt auf 2365 kWh und findet das schon viel. Wieviel Strom zieht Ihr so weg
im Jahr und wofür?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

