<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>karlsruhe on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/karlsruhe.html</link>
    <description>Recent content in karlsruhe on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Feb 2008 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/karlsruhe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Es war einmal...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/02/13/es-war-einmal.html</link>
      <pubDate>Wed, 13 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/02/13/es-war-einmal.html</guid>
      <description>Es war einmal das web.de Rechenzentrum.
Weil mich ein paar Leute gefragt haben, was denn nun einmal war: Dies ist die alte Pfaff Nähmaschinenfabrik in der Amalienbadstraße in Durlach. Der Laden ist von web.de damals gekauft und renoviert worden. Nach dem Verkauf des Portalgeschäftes von web.de an 1&amp;amp;1 ist die web.de AG als Combots AG umfirmiert und in den Räumen in der Amalienbadstraße mit einer Rumpfmannschaft verblieben. Die meisten ehemaligen web.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flames - Kommunikationszusammenbrüche im Netz</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbr-che-im-netz.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbr-che-im-netz.html</guid>
      <description>Vortragsfolien zum Vortrag vom letzten Donnerstag. Ohne das gesprochene Wort wie immer bei mir vergleichsweise witzlos.
Youtube Video von einer späteren Aufführung des Vortrages.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Jahr auf der Straße</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/10/31/ein-jahr-auf-der-strasse.html</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/10/31/ein-jahr-auf-der-strasse.html</guid>
      <description>Jetzt bin ich genau ein Jahr lang für MySQL auf der Straße gewesen. Eigentlich begann alles schon ein wenig früher, als ich meinen Resturlaub Anfang September 2005 dazu verwendet habe, am MySQL Consulting Bootcamp 2005 in München teilzunehmen und mich dort auch zertifizieren zu lassen. Zwei Monate später, am 1. November, habe ich dann meinen neuen Job angetreten.
Die ersten zwei Wochen habe ich Peter Zaitsev beim c&amp;rsquo;t DVD-Shop Benchmark begleitet und dabei eine Menge über MySQL Performance Tuning gelernt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>In with the out, old with the new...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/10/28/in-with-the-out-old-with-the-new.html</link>
      <pubDate>Fri, 28 Oct 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/10/28/in-with-the-out-old-with-the-new.html</guid>
      <description>Das war&amp;rsquo;s .
Bis heute - fast zwei Jahre lang - war ich Security-Fuzzi für web.de. Das bedeutet: Ich habe Security Policy definiert, Fachabteilungen bei der Umsetzung von Policies beraten und entweder selbst oder von Dritten die Umsetzung von Policies prüfen lassen, und außerdem den Security Incident Management Prozess betrieben. In der Praxis bedeutet das, daß ich am härtesten Arbeitstag meines Lebens mit der Hilfe von vielen Kollegen einmal das gesamte Rechenzentrum von web.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Change Request</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/07/26/change-request.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/07/26/change-request.html</guid>
      <description>Changekoordinator: kris@webde-ag.de (Kristian Köhntopp) ID Change Request: 30726 Eingangsdatum: 25.07.2005  Titel: Deinstallation Kristian Köhntopp/Senior Security Engineer
Projektnummer: entfällt
Beschreibung: Deinstallation des Prozesses Senior Security Engineer von Kristian Köhntopp; Begründung: Installation des Prozesses &amp;ldquo;MySQL Consulting&amp;rdquo; auf dieser Hardware
Betroffene Teams/Abteilungen: IT, SE, Abuse, Legal, Presse, Freemail, Portal; Priorität: plangemäß, hoch
Externe Abhängigkeiten: MySQL AB; Abhängigkeiten von anderen Changes: Der Risikomanagementprozess ist mit fast allen anderen Prozessen im Unternehmen gekoppelt. Er muss auf Ersatzhardware installiert werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Danach...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/danach.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/danach.html</guid>
      <description>Nur noch schlafen, bitte.
Geht alles wieder? Ja, auch wenn da noch so viel Rot ist.
Restcrew.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn es mal wieder länger dauert...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/wenn-es-mal-wieder-laenger-dauert.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/14/wenn-es-mal-wieder-laenger-dauert.html</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Invasion des guten Geschmacks</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/13/invasion-des-guten-geschmacks.html</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/13/invasion-des-guten-geschmacks.html</guid>
      <description>Ciao, Tosi . Wir haben ihn gehen lassen, damit er sein Hobby &amp;ldquo;Navigationssysteme bauen&amp;rdquo; zum Beruf machen kann. Damit Ihr Euch nicht zu sehr verfahrt, haben wir gleich für eine passende Ausstattung gesorgt (Der Schönling, der sich da links ins Bild drängt ist Cruisi ).
Informatikerhaushalt, Erstausstattung
Besonderer Dank muß hier an Jochen gehen, der konspirativ den Bedarf ermittelt hat und uns so in die Lage versetzt hat, die schlimmsten Lücken zu schließen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kilowattstunden</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/07/01/kilowattstunden.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/07/01/kilowattstunden.html</guid>
      <description>Ich verbrache wohl ganz schön viel Strom. Für den Zeitraum vom 01.11.2003 bis zum 14.06.2004 rechnen die Stadtwerke Karlsruhe jedenfalls 3177 kWh ab.
Das sind aufgerundet für ein Jahr etwa 5000 kWh, inklusive Strom zum Kochen und für Warmwasser.
Armin kommt auf 2365 kWh und findet das schon viel. Wieviel Strom zieht Ihr so weg im Jahr und wofür?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
