<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>kirche on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/kirche.html</link>
    <description>Recent content in kirche on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 23 May 2023 19:04:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/kirche/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Stoppt die Katholikenflut!</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/19/stoppt-die-katholikenflut.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 May 2010 14:51:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/19/stoppt-die-katholikenflut.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ingeborg meint:
&lt;a href=&#34;http://www.derwesten.de/blogs/ingeborch/stories/7862/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dieses Land hat ein Katholikenproblem!&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Egal, wo man am hin gucken is&amp;rsquo;, dauernd stehn wieder irnzwelche
Problemkatholiken inne Zeitung drinne. Ein Zufall kamman datt ja wohl nich
mehr nenn. Auch im Internetz stehn die dauernd drinne: ers gestern haben
die sich Frankreich auf &amp;rsquo;ner Anti-Homophobie-Demo mitte Pollezei
geprügelt. So geht datt nich mehr weiter!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist keine neue Erkenntnis. Mal gucken, ob ich von dem alten AStA-Flyer
gegen Ausländerfeindlichkeit auch noch einen Scan irgendwo finde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EDIT:&lt;/em&gt; Kein Scan, aber hier ist der Inhalt:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;From:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;a href=&#34;mailto:kris@koehntopp.de&#34;&gt;kris@koehntopp.de&lt;/a&gt;

 (Kristian Köhntopp)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Date:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Sun Jan 17 17:08:16 1993&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Subject:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Re: SU:Katholiken-Raus-Flugblatt ;-)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Newsgroups:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;de.etc.misc&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;In &lt;a href=&#34;mailto:63.33818@bionic.zer.de&#34;&gt;63.33818@bionic.zer.de&lt;/a&gt;

 &lt;a href=&#34;mailto:M.BELOW@BIONIC.zer.de&#34;&gt;M.BELOW@BIONIC.zer.de&lt;/a&gt;

 writes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um mal realistischer zu sein, hat irgendjemand das in irgendeiner Form
aufbewahrt? Und, wenn meine Traeume von der digitalisierten Version schon nicht
in Erfuellung gehen, kann mir das jemand faxen?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Original haengt noch an meinem schwarzen Brett, aber ich habe kein FAX.
Dafuer habe ich aber cut &amp;amp; paste:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Path:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;tpki.toppoint.de!tpki!kbbs!ums!ums!zivi&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Subject:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Kathos raus (Irony:=true)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Newsgroups:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;kiel.allgemein&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Distribution:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;kiel&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Date:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Sun, 02 May 1992 20:48:00 MEZ&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Message-Id:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;a href=&#34;mailto:06.1574@UMS&#34;&gt;06.1574@UMS&lt;/a&gt;

&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-From:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;a href=&#34;mailto:zivi@ums.zer.sub.org&#34;&gt;zivi@ums.zer.sub.org&lt;/a&gt;

&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Flugblatt vom 1.5.:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Katholikenproblem loesen!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um es gleich vorweg zu sagen: wir haben nichts gegen Katholiken
Im Gegenteil, jeder Katholik, der sauber ist und hier seit Jahren
Steuern zahlt, ist uns willkommen. Wir wehren uns nur dagegen, dass
wir Schleswig-Holsteiner durch den Zustrom von schwarzen Schafen
und ihren bischoeflichen Hirten unsere kulturelle Identitaet
verlieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leider ist es den meisten Katholiken aufgrund ihrer
fundamentalistischen Einstellung bisher nicht gelungen, ihre
naturreligioese Vorstellung von Sexualitaet, nach der sexuelle
Handlungen nur zum Zwecke der Fortpflanzung ausgeuebt werden
duerfen, abzulegen. Das fuehrt dazu, dass diese Bevoelkerungsgruppe,
die wir einst als Gaeste in unser Land riefen, sich hier vermehren,
wie die Karnickel in der Geest. Sind es nicht jene Katholiken, die
durch ihre beharrliche Ablehnung jeder Form von Empfaengnisverhuetung in
erheblichem Umfang zur Verschaerfung von
Problemen wie Wohnungsnot und Arbeitslosigkeit beigetragen haben
und damit die Stabilitaet der D-Mark in Gefahr bringen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach Untersuchungen des Landeskriminalamts Bayern wurde eindeutig
nachgewiesen, dass 78.47% aller bayerischen Straftaeter Katholiken
sind. Allein diese Zahl macht schon deutlich, dass der dramatische
Anstieg der Kriminalitaet in den letzten Jahren nicht unabhaengig
vom Katholikenproblem betrachtet werden darf. Noch stellen die
Katholiken in unserem Schleswig-Holstein eine Minderheit dar, doch
alleine in der Zeit von 1961 bis 1987 hat sich ihre Zahl um mehr
als 22% auf 157.000 erhoeht. Schon das Symbol, das die Katholiken
anbeten, das Bildnis eines Gefolterten am Kreuz, ist ein beredtes
Zeugnis der latenten Gewaltbereitschaft dieser Gruppe. Muss es erst
soweit kommen, dass sich keine schleswig-holsteinische Frau mehr aus Angst
vor Katholiken auf die Strasse traut?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach wie vor stehen eine Vielzahl der religioesen Rituale der
Katholiken im eklatanten Widerspruch zum Grundgesetz der
Bundesrepublik Deutschland. Hierzu nur zwei Beispiele:
Waehrend das Grundgesetz Ehe und Familie unter den besonderen
Schutz der Gemeinschaft stellt, verbietet die Katholische Kirche
ihren Priestern kategorisch die Eheschliessung und
Familiengruendung.
Waehrend nach dem Grundgesetz Maenner und Frauen gleichberechtigt
sind, ist es den Frauen in der Katholischen Kirche verboten,
Priesterin zu werden.
Muss es erst soweit kommen, dass der Erzbischof von Koeln die Macht an sich
reisst, um das Grundgesetz ausser Kraft zu setzen und einen
sogenannten Gottesstaat ohne demokratische Legitimation zu
errichten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besonders besorgniserregend ist fuer Fachleute die Tatsache, dass
zwischen der Einfuehrung des Bundessozialhilfegesetzes im Jahre
1961 und dem Anstieg der Katholikentagen in Schleswig-Holstein
direkte Zusammenhaenge vermutet werden koennen. Hier ruhen sich
Katholiken ganz offensichtlich in der Haengematte unseres
Wohlfahrtstaates aus. Zwar sind wir noch eines der reichsten
Laender dieser Erde, aber wie lange koennen wir uns diesen Missbrauch
durch die Katholiken noch leisten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bereits jetzt sind die negativen Einfluesse der Katholiken auf die
deutsche Wirtschaft erkennbar.
Die hohe Anzahl ihrer religioesen Feiertage fuehrt zu
Produktionseinbussen in Milliardenhoehe. Dies hat die
Konkurrenzfaehigkeit z.B. zur japanischen Industrie, in der so gut
wie keine Katholiken arbeiten, erheblich beeintraechtigt. Muss die
deutsche Wirtschaft erst voellig am Boden liegen, bis die
Katholikenflut eingedaemmt wird?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Katholiken haben einen eigenen Staat, eine Heimat, in der sie
nicht unterdrueckt und verfolgt werden. Wenn sie zu uns kommen,
geschieht dies in der Regel nur aus wirtschaftlichen Gruenden,
obwohl der Vatikan das hoechste Pro-Kopf-Einkommen der Welt hat.
Muessen wir am Ende alle 900 Millionen Katholiken der Erde bei uns
aufnehmen?
Nein, wir koennen das Katholikenproblem dieser Welt nicht alleine
loesen, und die zunehmende Katholikenfeindlichkeit in Schleswig-
Holstein erfordert sofortiges Eingreifen und Handeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir schlagen deshalb vor:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Abweisung aller Katholiken an den Grenzen Schleswig-Holsteins!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sofortige Abschiebung aller kriminellen Katholiken in den Vatikan!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erteilung einer befristeten Aufenthaltsgenehmigung fuer Katholiken nur bei Nachweis eines Arbeitsplatzes!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Abschaffung des Wahlrechts fuer Katholiken!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ausweisung aller Katholiken bei Sozialhilfebezug und Arbeitslosigkeit!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unterbringung aller Katholiken in Gemeinschaftsunterkuenften!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ausweisung der Katholiken bei verfassungsfeindlichen Aktivitaeten!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;DAS BOOT IST VOLL! STOPPT DIE KATHOLIKENFLUT!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Staatskirchenrecht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/04/04/staatskirchenrecht.html</link>
      <pubDate>Sun, 04 Apr 2010 18:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/04/04/staatskirchenrecht.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Warum zahlen wir in Deutschland Kirchensteuer und keinen Zehnt an die
jeweilige Kirche direkt? Wieso ist an einigen Tagen Tanzverbot? Wieso
verbietet das Bundesverfassungsgericht dem Land Berlin die Öffnung von
Einkaufszentren an Sonntagen, hat aber mit Busfahrern, die Sonntags arbeiten
müssen keine Probleme? Wieso meinen deutsche Bischöfe selbst entscheiden zu
können, welche Fälle von Kindsmißbrauch den Staat angehen und welche die
Kirche intern klärt?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im preisgekrönten
&lt;a href=&#34;http://usaerklaert.wordpress.com/2010/04/03/zur-religionsfreiheit/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;USA erklärt&lt;/a&gt;


stellt Scot heute die amerikanische Sicht auf die Dinge dar. Will man an die
Quellen, schaut man sich
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Artikel_140_des_Grundgesetzes_f%C3%BCr_die_Bundesrepublik_Deutschland&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel 140&lt;/a&gt;


unseres Grundgesetzes an. Der ist recht kompliziert, denn er lautet im
Volltext:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Bestimmungen der Artikel 136, 137, 138, 139 und 141 der deutschen
Verfassung vom 11. August 1919 sind Bestandteil dieses Grundgesetzes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Man hat also im Grundgesetz Teile der Weimarer Verfassung übernommen,
zusammen mit dem Deutungskontext der damaligen Zeit - eine
Verlegenheitslösung, die deswegen existiert, weil man sich in der
vorhandenen Zeit nicht auf einen Kompromiß einigen konnte und es wichtiger
war, überhaupt erst einmal eine Verfassung zu haben. Daher mutet das alles
ein wenig wunderlich an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mehr Kontext bekommt man in
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Staatskirchenrecht&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Staatskirchenrecht&lt;/a&gt;

, der erläutert:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das deutsche Staatskirchenrecht beruht, anders als etwa das bürgerliche
Recht, nicht auf einem wissenschaftlich erarbeiteten, umfassenden
Regelungskonzept. Es hat sich vielmehr in jahrhundertelanger Entwicklung
gebildet und ist wie kaum eine andere Rechtsmaterie durch historische
Ereignisse beeinflusst.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und geht dann ungefähr bis
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Gang_nach_Canossa&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Canossa&lt;/a&gt;

, den
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Westf%C3%A4lischer_Friede#Kirchliche_und_politische_Angelegenheiten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Westfälischen Frieden&lt;/a&gt;

,
das
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Landesherrliches_Kirchenregiment#Theorien&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Landesherrliche Kirchenregiment&lt;/a&gt;


und den
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Kulturkampf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kulturkampf&lt;/a&gt;

 zurück.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Trennung_von_Religion_und_Staat#Deutschland&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Trennung von Kirche und Staat&lt;/a&gt;


ist in Deutschland jedenfalls unvollkommen (&amp;lsquo;hinkend&amp;rsquo; &amp;ndash; Stutz, 1926) und
wird von vielen Menschen als nicht mehr ihrer Lebenswirklichkeit
entsprechend wahrgenommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insbesondere liegt dem Ganzen
&lt;a href=&#34;http://books.google.de/books?id=H4Bn7y61250C&amp;amp;lpg=PA126&amp;amp;ots=F8bA6iwHWT&amp;amp;dq=Weimarer%20Kirchenkompromiss&amp;amp;pg=PA129#v=onepage&amp;amp;q=Weimarer%20Kirchenkompromiss&amp;amp;f=false&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eine Idee&lt;/a&gt;


zugrunde, die angesichts der aktuellen katholischen Kinderschändungskrise
lächerlich erscheinen muß:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;»Wenn es [ &amp;hellip; ] nicht der Staat selber ist, der die Aufgabe der
Sinnstiftung betreibt, er aber gleichwohl ein grundlegendes Interesse
daran hat und haben muß, seinen Bürgern ein Wertgefüge, eine
Lebensorientierung zu vemitteln, so versteht es sich fast von selbst, daß
er, der Staat, kirchlicher und damit ja gewissermaßen staatsausgelagerter
Sinnstiftung freundlich gesonnen ist und diese, wo er kann, fördert.«&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieselbe Kirche, die hier als Wertgefüge und Lebensorientierung vermittelnd
notwendig für den Staat gesehen wird, also als ultimate moralische Instanz
gedacht wird, erscheint im Umgang mit ihren eigenen Folteropfern hilflos und
vertuschend. Telepolis spießt diesen moralischen Bankrott in
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/tp/r4/artikel/32/32375/1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ausstieg aus der gesamten moralischen Geschichte&lt;/a&gt;

 sauber auf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Gefährlichkeit dieses Institutionsversagen geht einem erst dann auf, wenn man
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Kirchenrecht&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kirchenrecht&lt;/a&gt;

 verstanden hat:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kirchenrecht ist das von Religionsgemeinschaften selbst gesetzte interne
Recht. Entgegen dem Wortlaut betrifft das Kirchenrecht keineswegs nur
Kirchen, sondern alle Religions- und Weltanschauungsgemeinschaften. Als
Konsequenz von Religionsfreiheit und der Trennung von Staat und Kirche ist
in Deutschland das Recht der Religionsgemeinschaften, innere
Angelegenheiten selbst zu regeln, in der Verfassung, dem Grundgesetz,
verankert (Art. 140 GG in Verbindung mit Art. 137 III WRV – kirchliches
Selbstbestimmungsrecht). Hat die jeweilige Religionsgemeinschaft den
Status einer Körperschaft des Öffentlichen Rechts (sog.
Körperschaftsstatus), so ist ihr internes Kirchenrecht Öffentliches Recht.
Dabei geht das deutsche Bundesverfassungsgericht in ständiger
Rechtsprechung davon aus, die Rechtsetzungsbefugnis der
Religionsgemeinschaften sei nicht vom Staat abgeleitet oder verliehen,
sondern originär.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Damit landen wir dann bei der
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/K%C3%B6rperschaft_%C3%B6ffentlichen_Rechts#Staatsferne_K.C3.B6rperschaften_.C3.B6ffentlichen_Rechts&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Körperschaft Öffentlichen Rechts&lt;/a&gt;

,
einem Konstrukt, das es bestimmten Kirchen (jenen mit Körperschaftsstatus)
erlaubt, eigenes Recht zu sprechen, geltendes Sozialrecht nicht anzuwenden,
eigene Beamte einzusetzen und einige andere seltsame Dinge mehr zu tun, da
auf eine seltsame Weise das Innere einer solchen Körperschaftskirche
außerhalb der grundgesetzlichen und staatlichen Ordnung existiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grad bei der katholischen Kirche hat man da einige kognitive Dissonanzen:
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.dradio.de/dlf/sendungen/interview_dlf/1142257/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wir haben eine kirchliche Rechtsordnung&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;
sagt der  Hamburger Weihbischof Hans-Jochen Jaschke und &amp;ldquo;Die Kirche sei ein
eigener Raum und man müsse zusammen mit den Opfern und Tätern entscheiden,
wie die Staatsanwaltschaft ins Spiel kommt.&amp;rdquo;. Damit bezieht er sich auf
genau diese staatliche Vakuum, das die Körperschaft Öffentlichen Rechts mit
ihren eigenen Regularien füllen kann und soll, und das im Fall der
katholischen Kirche in den letzten 70 Jahren so massiv und anhaltend versagt
hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die hinter diesem letzten Artikel stehende Geisteshaltung und
Rechtsauffassung ist überhaupt nur aus der Historie von Kirche und Staat in
Deutschland in den letzten 1000 Jahren verständlich. Die meisten Deutschen
haben weder diese Perspektive noch den Willen, diese Position einzinehmen -
sie sind zu Recht empört, denn sie erwarten natürlich von einer
Organisation, die sich teilweise außerhalb der garantierten Rechte des
Grundgesetzes stellen kann und die auch im 2. Vatikanischen Konzil noch
behauptet, die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Ad_Gentes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einzig seligmachende Heilslehre im Wortsinn&lt;/a&gt;


zu vertreten, daß diese
Organisation selbst in ihren eigenen Reihen für die Aufrechterhaltung der
Mindeststandards sorgt, die in dem Staat gelten, in dem sie tätig ist, wenn
sie nicht sogar darüber hinaus geht. Das tut die katholische Kirche in ihrer
Reaktion auf die Aufdeckung der Massenmißbräuche in vielen Nationen der Erde
nicht - sie reagiert stattdessen abwehrend, überheblich, verzögernd und
kritikunfähig. Daß dies der Weg zu Seelenheil und einer besseren Welt ist
glauben hoffentlich nicht einmal die Mitglieder dieses Vereins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder man zieht die Konzequenzen und beschneidet die Körperschaften
Öffentlichen Rechts so, daß sie zwar weiter Organisationsfreiheit haben
können, aber nicht hinter den Stand des Grundgesetzes zurück fallen dürfen.
Die katholische Kirche hat das ja anders herum auch gemacht, in
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Gaudium_et_Spes#Kurze_Inhaltsbeschreibung&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GS 5&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Autoritäre Staatsmodelle stützt die Kirche nicht mehr, insbesondere dann
nicht, wenn diese totalitäre Ideologien verbreiten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dadurch wollte man die Fehler der katholischen Kirche im Umgang mit dem
Naziregime für die Zukunft verhindern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Dieser Artikel ist eine Art Destillat von ca. 55 Firefox-Tabs, die im Laufe
des letzten Monats angefallen sind, und ohne ein Lesen der Texte hinter
jedem einzelnen Link wahrscheinlich nicht verständlich, da eine komplizierte
Rechtsmaterie und etwa 1000 Jahre europäische Geschichte berührt werden.
Außerdem bin ich kein Verfassungsrechtler, sondern nur ein interessierter
Laie mit einem gesunden Rechtsempfinden und dem Wunsch zu verstehen wieso
solcher Irrsinn in 2010 noch legal ist)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

