<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>fantasy on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/fantasy.html</link>
    <description>Recent content in fantasy on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Nov 2022 21:57:12 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/fantasy/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Das Spielhaus</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/09/25/fertig-gelesen-das-spielhaus.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 19:47:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/09/25/fertig-gelesen-das-spielhaus.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das Spielhaus hat viele Türen und sie führen zu vielen Orten und Zeiten auf der Erde. Gelangt man hinein, entdeckt man, daß die Spiele, die hier gespielt werden, alle auf Planung, Umsicht und Taktik basieren und nicht auf Zufall. Doch nur die besten Spieler gelangen in das Obergeschoß, in dem um die wirklich interessanten Einsätze gespielt wird: Lebensjahre, Fähigkeiten, Erinnerungen, und andere Dinge, die wirklich wichtig sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B01KTM71SC&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2018/09/spielhaus.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B01KTM71SC&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die Intrige von Venedig&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die unglücklich verheiratete venetianische Jüdin Thene muß zusehen, wie ihr Ehemann im Untergeschoß des Spielhauses das Vermögen der Familie und ihre Mitgift verspielt. Doch sie selbst erweist sich als sehr viel bessere Spielerin und bekommt schon bald Zugang zum Obergeschoß, wo sie sich ihre Freiheit erspielt - doch dann lernt sie, daß das Spielbrett die reale Welt ist und sie &amp;ldquo;Spielfigur&amp;rdquo; tatsächlich zum Dogen machen muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der legendäre Spieler Remy Birke erwacht nach einer durchzechten Nacht und erinnert sich an ein Spiel, auf das er sich letzte Nacht eingelassen hat. Eine Menschenjagd, bei der ihn erst der gegnerische Spieler versucht zu stellen und zu berühren, und danach mit umgedrehten Rollen er den Gegner. Wer sich dem Gegner länger entzogen hat, gewinnt. Klingt simpel, aber der Einsatz sind alle seine Erinnerungen, und die Chancen und das Spielbrett - das Thailand des Jahres 1938 - sind gegen ihn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Silver, den wir in den ersten beiden Büchern schon kennengelernt haben, hat sich lange auf das entscheidende Spiel vorbereitet: Er will die Spielmeisterin selbst, die Herrin des Spielhauses, herausfordern. Das Spielfeld ist die ganze Erde, und die Spielsteine sind Wirtschaftsimperien, Geheimdienste, Armeen und Nationen. Doch in welcher Beziehung stehen Silver und die Spielmeisterin, und an welche Episoden seiner Vergangenheit kann sich Silver nicht mehr erinnern?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claire North (
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Catherine_Webb&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Catherine Webb&lt;/a&gt;

) ist eine Beleuchterin an einem Londoner Theater und eine manische Autorin. Sie schreibt Fantasy unter dem Namen Kate Griffin, YA als Catherine Webb und Scifi als Claire North.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B01KTM71SC&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die Intrige von Venedig&lt;/a&gt;

, EUR 1.99&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B01KTM7452&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die Treibjagd von Siam&lt;/a&gt;

, EUR 3.99&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B01KTM72RM&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Das Duell der Spielmeisterin&lt;/a&gt;

, EUR 3.99&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Der Tag, an dem Hope verschwand</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/09/25/fertig-gelesen-der-tag-an-dem-hope-verschwand.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 20:03:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/09/25/fertig-gelesen-der-tag-an-dem-hope-verschwand.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hope Arden ist wenig bemerkenswert. Wer immer sie trifft, vergißt sie nach wenigen Minuten, sobald er sie nicht mehr sieht. Vergißt auch, daß es sie gegeben hat, daß er mit ihr gesprochen hat oder daß sie je existiert hat. Seit ihrem sechzehnten Lebensjahr geht es ihr so, und sie schlägt sich deshalb mit Diebstählen durch. Was einfach ist, weil man sie ja sofort vergißt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Tag-dem-Hope-verschwand-Roman-ebook/dp/B072BMKGVH&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2018/09/hope.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Tag-dem-Hope-verschwand-Roman-ebook/dp/B072BMKGVH&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Der Tag, an dem Hope verschwand&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hopes Freundin Reina hatte Perfection, ein Social Media Dingsi, das Leute verbessert - sie animiert, sich zu fitten, sich mit Self-Help Sprüchen zu bombardieren und sich in glatte Corporate Abziehbilder von Hochglanz-Glamour zu verwandeln. Nun ist Reina tot und Hope glaubt, es läge an Perfection.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &amp;ldquo;Der Tag, am dem Hope verschwand&amp;rdquo; erforscht Claire North die unrealistischen Abbilder unserer selbst in Social Media, die wenig bemerkenswerten und schnell vergessenen Nicht-Stars indem sie ihre Hauptfigur wortwörtlich vergeßbar macht und bastelt sich daraus eine Agentengeschichte und zugleich eine moralisierende Parabel. Und irgendwie funkrtioniert das.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Tag-dem-Hope-verschwand-Roman-ebook/dp/B072BMKGVH&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Der Tag, an dem Hope verschwand&lt;/a&gt;

, Claire North, EUR 9.99&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Die vielen Leben des Harry August</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/09/25/fertig-gelesen-die-vielen-leben-des-harry-august.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 19:56:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/09/25/fertig-gelesen-die-vielen-leben-des-harry-august.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Harry August lebt sein Leben das erste Mal, und es war nicht schön, 1919 als uneheliches Kind eines ziemlich verkommenen englischen Landadeligen als Bastard aufgezogen zu werden, aufzuwachsen, Weltkrieg, Nachkriegszeit, Tod 1989 in Newcastle&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Die-vielen-Leben-Harry-August-ebook/dp/B00WUPW6XC&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2018/09/harry-august.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Die-vielen-Leben-Harry-August-ebook/dp/B00WUPW6XC&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die vielen Leben des Harry August&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann wird Harry wiedergeboren, in exakt dasselbe Leben zur selben Zeit und er kann sich an alle seine vorher gemachten Erfahrungen erinnern. Anders als andere Menschen lebt Harry in einer Zeitschleife oder eine Sequenz von alternativen Universen. Und er ist nicht alleine - andere wie er leben vor, nach oder neben ihm. Und sie kennen einander und hinterlassen einander Botschaften durch die Zeit - die Mitglieder des Chronos Clubs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allen gemeinsam ist, daß sie die Zeit und den Ablauf der Ereignisse nicht manipulieren. Bis auf einen - Vincent Rankis. Und der wird bald Harrys bester Freund und Intimfeind, denn es wird Harrys Aufgabe zu sein, zu verhindern, daß Vincent Rankis das Universum zerstört.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claire North zeichnet hier vor dem Hintergrund  die Geschichte zweiter Leben, die sich in immer neuen Wiederholungen immer intimer verstricken und würgen, bis es Harry endlich gelingt, den Knoten zu durchschlagen und zu verhindern, daß Vincent überhaupt geboren wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claire North schreibt außergewöhnliche Ideen mit einer faszinierenden Prosa auf und zeichnet ihre Charaktere und ihre Entwicklung mit viel Detail. Dringende Leseempfehlung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Die-vielen-Leben-Harry-August-ebook/dp/B00WUPW6XC&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die vielen Leben des Harry August&lt;/a&gt;

, Claire North, EUR 9.99&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Throne of Glass</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/09/25/fertig-gelesen-throne-of-glass.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 19:30:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/09/25/fertig-gelesen-throne-of-glass.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;The young and incredibly pretty (except for the scars that document her suffering in the salt mines) Mary Sue was about eight when she was found half frozen at the shore of a winterly river by the King of Assassins, who took her in and forged her into the deadliest of his assassins through harsh and cruel training. Too bad that, eighteen years old, she was caught, punished and was sent to the salt mines of Endovier, by the king who conquered her homeland and slaughtered her parents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B008BJ3RP2&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2018/09/throne-of-glass.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B008BJ3RP2&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Throne of Glass&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nonetheless she is easily convinced to be freed from the salt mines and work for the cruel king as his champion and master assassin, provided that she wins a pointless competition between a bunch of shady characters and her in the palace, a glass castle sitting atop an older castle in the city of Rifthold. She wins, makes friend with another woman from another conquered country and also meets mysterious ghosts from the mythological past, finds secrets passages and learns mysterious magical runes that work despite the fact that magic in her world stopped working ten years ago.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It gets better after than, but the Mary Sue&amp;rsquo;ing intensifies - we learn that Mary is not only a master assassin, but also a half-fae, has magical powers that control fire and is the heir of a kingdom in the north, who after the assassination of her parents was left to die on a frozen riverbank, where.. see above.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mary Sue learns the runes that allow her interdimensional travel, and that she is destined to fight the interdimensional demon lords, the Valg, that invaded her world a thousand years ago. So she and her friends (the mightiest fae warrior of all time, her half-fae cousin and a shapeshifter) are doing that&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interesting world building, really bad character motivation, slightly better development. YA stuff, starts like a cheap romance novel. Heavy Mary Sue&amp;rsquo;ing. Read for the tourism and the worldbuilding, the literary equivalent of Currywurst (it&amp;rsquo;s not healthy, but sometimes you have cravings).&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B008BJ3RP2&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Throne of Glass&lt;/a&gt;

, EUR 6.99&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B00BLL68EO&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Crown of Midnight&lt;/a&gt;

, EUR 4.99&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B00JGAD0N4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heir of Fire&lt;/a&gt;

, EUR 5.99&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B00TYFGYAM&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Queen of Shadows&lt;/a&gt;

, EUR 4.99&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Empire-Storms-Throne-Glass-Sarah-ebook/dp/B01D3WHZZO&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Empire of Storms&lt;/a&gt;

, EUR 4.99&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Tower-Dawn-Throne-Glass-Sarah-ebook/dp/B01N01V56U&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tower of Dawn&lt;/a&gt;

, EUR 6.64&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Kingdom-Throne-Glass-Sarah-Maas-ebook/dp/B079VM5L3H&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kingdom of Ash&lt;/a&gt;

, EUR 11.99&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B01DJ5Z3GS/ref=series_rw_dp_sw&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Throne of Glass Series&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Anathema</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/07/31/fertig-gelesen-anathema.html</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 17:06:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/07/31/fertig-gelesen-anathema.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Grundidee hinter Anathema ist gar nicht schlecht, auch wenn die Verpackung so Klischee ist, daß es schmerzt: Ein Mädchen wächst behütet (als Sklavin in einem Haushalt) auf und weiß nix über die Welt. Sie ist zugleich das Subjekt einer Prophezeihung (in diesem Fall ein Orakel) und wird große Veränderung herbei führen. Das Expose in einem Gratiskapitel las sich spannend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Geschichte selbst ist dann leider inkonsistent erzählt, die Charactere sind flach und die Geschichte hätte mit einem ordentlichen Editor gewonnen - straffer, bessere Ausgestaltung und zielgerichteter erzählen. So war es verschwendete Zeit und ich habe abgebrochen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Anathema-Cloud-Prophet-Trilogy-English-ebook/dp/B004MDLN66&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Anathema&lt;/a&gt;

, Megg Jensen, 0.99 EUR&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Revisionary</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-revisionary.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 18:44:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-revisionary.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hines ist da, wo Stross noch hin will: Der Deckel ist ab, die Muggel haben die Magie gesehen und müssen sich in der neuen Welt zurecht finden - nichts, was sie bisher über die Welt und ihre Geschichte wissen ist noch wahr und eine neue, bisher unbekannte Macht existiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B00X5935Z0&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2016/08/revisionary.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B00X5935Z0&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Revisionary&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natürlich muß sie - wie das Internet in unserer Welt - dringend reguliert, in Waffen umgewandelt und als Machtinstrument strukturiert werden. Und wenn dazu ein paar Leben ruiniert, Attentate inszensiert und Bedrohungen konstruiert werden müssen, dann ist das halt so, aber es ist ja zum Besseren™ für alle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nur daß Isaac Vainio das so nicht hin nehmen kann und will, und diese Dämonisierung des Neuen und seine Kontrolle in den alten Strukturen nicht hinnehmen will. Und so geht diese Geschichte von Magie über Politik auch um die letzte Phase des Erwachsenwerdens, vom Verantwortung nehmen für sich selbst über die Verantwortung für die Seinen zum Verantwortung nehmen für die Zukunft. Es ist Hines zu verdanken, daß eine solche Gelegenheit für trockene Moral und Langweile stattdessen zu einem spannenden Action Thriller wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vierter Teil einer Serie, und nicht wirklich standalone tragfähig, aber die Serie sei Euch empfohlen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B00X5935Z0&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Revisionary&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Jim C. Hines, EUR 12.99&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mehr Reviews:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2013/09/23/fertig-gelesen-libriomancer.html&#34;&gt;Libriomancer&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2013/09/27/fertig-gelesen-codex-born.html&#34;&gt;Codex Born&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2015/02/14/fertig-gelesen-unbound.html&#34;&gt;Unbound&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-revisionary.html&#34;&gt;Revisionary&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Case of the Toxic Spell Dump</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-the-case-of-the-toxic-spell-dump.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 19:00:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-the-case-of-the-toxic-spell-dump.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Okay, der Stross war nicht daheim und hat Alyx Dellamonica an das Mikrofon gelassen:
&lt;a href=&#34;http://www.antipope.org/feorag/testbed/2015/11/magic-ecospeak-and-genre-distinctions.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Magic Ecospeak&lt;/a&gt;

 und so kommt es, daß &amp;ldquo;The Case of the Toxic Spell Dump&amp;rdquo; auf meinem SuB gelandet ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Worum geht es: Alle Kräfte im Universum sind personifiziert und manche von ihnen sind rachsüchtig. Diese Natur der Welt bringt es mit sich, daß die Zivilisation nur durch die korrekte und umsichtige Anwendung bekannter und zuverlässiger magischer Gesetzmäßigkeiten funktionieren kann. Alle Religionen sind wahr, alle Götter sind echt und so mächtig wie Leute an sie glauben, alle magischen Prinzipien, wie wir sie aus dem Mittelalter kennen funktionieren. Seelenlose Technik gibt es nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dieser alternativen Welt des 20. Jahrhundert ist David Fisher ein Agent der Environmental Perfection Agency in der City of Angels, der sich mit der Erfassung, Eindämmung und Beseitigung magischer Rückstände beschäftigt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Film Noir-Geschichte in einem magischen Universum: Turtledove baut eine alternative, und durchaus konsistente Weltsicht auf - und schreckt dabei auch vor einem Haufen wirklich schrecklicher Kalauer nicht zurück. Die sind auch das, was das Buch trotz gelegentlicher Längen und schlechtem Pacing lesbar macht und einen bei der Stange hält.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nur 3.99 EUR und die ist es auch wert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B00E9HR2EC&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Case of the Toxic Spell Dump&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Harry S. Turtledove, EUR 3.99&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Stepsister Scheme</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2016/02/28/fertig-gelesen-the-stepsister-scheme.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 16:35:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2016/02/28/fertig-gelesen-the-stepsister-scheme.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aschenputtel - Prinzessin Danielle - hat ihren Prinz geheiratet - doch der wird entführt. Stellt sich raus, die Königin hat ihren eigenen Geheimdienst und Danielle bekommt Gelegenheit, sich im Auftrag ihrer Majestät zu bewähren. Zusammen mit Talia &amp;ldquo;Sleeping Beauty&amp;rdquo; und Snow White zieht sie los, um ihren Distressed Dude zu retten - und das Königreich natürlich auch. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine frühe Schreibarbeit von Hines, und man merkt es am Storytelling und an der Schreibe. Dennoch ein unterhaltsames Action-Buch mit spannenden Characteren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/dp/B001O222DG&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Stepsister Scheme&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Jim C. Hines, Euro 6.03&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Traitor Baru Cormorant</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2016/02/28/fertig-gelesen-the-traitor.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 16:47:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2016/02/28/fertig-gelesen-the-traitor.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Auf der Insel Taranoke lebt das Mädchen Baru Cormorant, als ihr Volk mit den Händlern des Imperiums von Falcrest Kontakt macht und Taranoke durch den sich entwickelnden Wirtschaftskrieg und Kulturkampf assimiliert wird. Baru ist eine begnadete Buchhalterin und wird in einer Falcresti Eliteschule auf Taranoke indoktriniert - sie spielt ihre Rolle gut, denn es ist ihr Ziel, für die Zerstörung ihrer Familie und ihrer Heimat am Imperium Rache zu nehmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und so kommt sie als Buchhalter des Imperiums in dass Kalte und von internen Machtkämpfen zersetzte Aurdwynn, wo sie erst auf der Seite des Imperiums und danach für sich selbst eine Reihe von Wirtschafts- und anderen Kriegen anzettelt. Am Ende… bleibt nur noch die hohle Maske.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wow. Dickinson schafft es, eine absolut fesselnde Geschichte über Buchhaltung, Finanzierung von stehenden Heeren, geopolitische Machtkämpfe und persönliche Zwistigkeiten zu erzählen und dabei sowohl ergreifend nah an den Characteren und zugleich kilometerhoch über strategischen Karten zu sein. Bestes Buch seit langem. Dringende Leseempfehlung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/dp/B00UXKIZZO&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Traitor&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Seth Dickinson, Euro 8.39&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Dracula: The Modern Prometheus</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2015/11/30/fertig-gelesen-dracula-the-modern-prometheus.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 20:07:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2015/11/30/fertig-gelesen-dracula-the-modern-prometheus.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ok. So I read earlier works from Rafael Chandler and while they have been grim und bloody they also have been light and funny. This one is different.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Dracula-Prometheus-English-Rafael-Chandler-ebook/dp/B0167UTLII&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2015/11/dracula.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Dracula-Prometheus-English-Rafael-Chandler-ebook/dp/B0167UTLII&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dracula&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chandler does a weird and impossible thing - he takes Frankenstein and Dracula and mixes and genderbends the two tales to create something else, which is unique - strangely depressing and entertaining at the same time. Reading this was no fun at all, and yet I was entertained. I knew the characters showing up, and yet they were new and different, but still themselves. I knew what was going to happen, and still was surprised by the turns and twists taken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is a classic horror disco, and Chandler DJ&amp;rsquo;s old and familiar stuff into something new with its very own and different rhythm. I have no idea if you will like this, but under 3 EUR this is a controllable risk. Try it out.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Dracula-Prometheus-English-Rafael-Chandler-ebook/dp/B0167UTLII&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dracula: The Modern Prometheus&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Rafael Chandler with a lot of help from Mary Shelley and Bram Stoker, EUR 2.99&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: A Darker Shade Of Magic</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2015/11/29/fertig-gelesen-a-darker-shade-of-magic.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 14:42:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2015/11/29/fertig-gelesen-a-darker-shade-of-magic.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die verschiedenen Versionen von London unterscheiden sich in fast allem außer dem Namen. Sie liegen im Multiversum nebeneinander wie die Seiten eines Buches, und unterscheiden sich insbesondere in der Stärke der Magie - Grey London, unsere Welt, Red London, eine Welt der Fae mit starker Elementarmagie, White London, in dem die Magie noch stärker und wilder ist und deswegen durch Willen und Kontrolle in Ketten gelegt worden ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Darker-Shade-Magic-V-E-Schwab-ebook/dp/B00SEU9TZK&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2015/11/shadows.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Darker-Shade-Magic-V-E-Schwab-ebook/dp/B00SEU9TZK&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;A Darker Shade Of Magic&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und Black London, das London der wilden Magie, in dem die magische Macht die Menschen übernommen und am Ende verzehrt hat. Black London ist gefallen und isoliert worden, die wilde Magie dort auf ewig auf sich selbst zurück geworfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kell, ein Antari, ein Weltenläufer aus Red London, und Lila, eine Diebin aus Grey London, geraten in eine Intrige, bei der ein Stück Magie aus Black London durch subtile Manipulation versucht, die anderen Welten zu infiltrieren, um sich zu nähren. Schwab nimmt den Leser auf eine Reise durch gleich mehrere Weltentwürfe, verbunden durch magische &amp;ldquo;Fixpunkte&amp;rdquo;, die die üblichen Klischees und Tropes der Fantasy vermeiden oder auf eine erfrischende und gelungene Weise auf den Kopf stellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spannend, angenehm zu lesen und originell. Ein Folgeband ist in Vorbereitung (
&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Gathering-Shadows-V-E-Schwab-ebook/dp/B00WDVL07Q&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gathering Shadows&lt;/a&gt;

, &amp;ldquo;A Gathering of Shadows&amp;rdquo;, 23-Feb 2016)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Darker-Shade-Magic-V-E-Schwab-ebook/dp/B00SEU9TZK&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;A Darker Shade of Magic&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, V.E.Schwab, EUR 3.75&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Mistborn, The Final Empire, The Well of Ascension, The Hero of Ages</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2015/11/29/fertig-gelesen-mistborn-the-final-empire-the-well-of-ascension-the-hero-of-ages.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 18:58:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2015/11/29/fertig-gelesen-mistborn-the-final-empire-the-well-of-ascension-the-hero-of-ages.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Scadrial ist eine Fantasy-Welt, in der die Bösen™ gewonnen haben: Ein ständiger Ascheregen fällt auf die Welt, die ständig im Nebel liegt und in der alle Farbe und alles Grün durch ödes Braun ersetzt sind. Eine Kaste adeliger Magier beutet das seit Jahrhunderten unterdrückte Volk aus. Der Adel wird wiederum von den magisch aufgerüsteten Inquisitoren des unsterblichen Obermagiers, des Lord Ruler, kontrolliert und im Schach gehalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie in allen Sanderson-Geschichten gibt es &amp;ldquo;Hard Magic&amp;rdquo;, ein Magiesystem, das nach bestimmten &amp;ldquo;wissenschaftlichen&amp;rdquo; Regeln funktioniert und dessen Grenzen und Auswirkungen Sanderson in seiner Geschichte erforscht. Hier sind es sogar drei Magiesysteme, von denen eines netto &amp;ldquo;Effekt erzeugend&amp;rdquo;, eines &amp;ldquo;Effektneutral&amp;rdquo; und eines &amp;ldquo;Effekt verbrauchend&amp;rdquo; ist und die alle von Ingredenzien - hier: Metallen - betrieben werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &amp;ldquo;The Final Empire&amp;rdquo; folgen wir Kelsier und seiner Gruppe, die einen Aufstand gegen den Lord Ruler anzetteln, und Vin, einem magisch begabten Straßenkind, die zu Kelsiers Truppe dazustößt. Während Vin lernt ihre magischen Fertigkeiten zu beherrschen trägt der Plan von Kelsiers Truppe Früchte und es gelingt eine Armee zusammenzustellen, die gegen den Lord Ruler zieht - oder fast, denn der Plan fliegt zur Unzeit auf. In einem Kampf auf offener Straße wird Kelsier vom Lord Ruler besiegt und getötet - und Kelsier wird für die Bevölkerung zu einem Märtyer. Es liegt am Ende an Vin, gegen den Lord Ruler zu kämpfen, das Geheimnis seiner Unsterblichkeit aufzudecken und ihn zu töten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &amp;ldquo;The Well of Ascension&amp;rdquo; folgen wir weiter den Abenteuern von Vin und Elend Venture, denen in den Wirren des Untergangs nach dem Tod des Lord Ruler die Herrschaft über das Final Empire zugefallen ist. Doch die Armeen von Elends Vater Straff Venture, von Ashweather Cett, einem weiteren Landadeligen und eine Armee von Koloss, magisch mutierten Kampfmaschinen des Lord Ruler, die außer Kontrolle geraten sind, marschieren auf die ehemalige Hauptstadt und belagern diese. Die Situation wird kompliziert durch das Auftreten von Agenten mit gestaltwandlerischen Fähigkeiten, und durch eine Art Eskalation der Magie seit dem Tod des Lord Ruler - etwas in den Nebeln scheint Vin stärker und stärker zu rufen. Am Ende findet Vin den Well of Ascension unter dem ehemaligen Palast des Lord Ruler und setzt dort etwas altes und mächtiges frei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie wir in &amp;ldquo;The Hero of Ages&amp;rdquo; lernen, war das keine gute Idee™, denn diese alte Macht ist Ruin (die Verkörperung von Entropie), die sich nun daran macht, das zu tun, wofür sie existiert - das Ende von Allem™ herbei zu führen. Wir lernen, daß der Lord Ruler zwar gewonnen, aber gar nicht der Böse war - sondern nur ein Opfer von ziemlich vertrackten Umständen. Die Situation eskaliert, mehr und mehr Asche fällt und Ruin unterwandert und kontrolliert Menschen durch seine spezielle Art der Magie. Am Ende stellt sich heraus, daß die Sagen und Geschichten der Menschen durch Ruin entstellt und manipuliert worden sind, und daß die erwartete Rettung von ganz woanders her kommt. Beide magische Mächte - Ruin und Preservation - werden in der finalen Schlacht freigesetzt und müssen eine neue menschliche Verkörperung finden. Sie gehen in dieselbe Trägerperson ein und verschmelzen zu einer gemeinsamen neuen Kraft - Harmony, die daraufhin die Welt Scadrial umgestaltet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brandon Sanderson liefert eine gut geschriebene Geschichte mit ausgezeichnet entwickelten Characteren und ener Menge Entwicklung und brav mindestens einem großen Plot Twist pro Buch. Fesselnd, unterhaltsam, spannend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brandron Sanderson:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Final-Empire-Mistborn-Book-One-ebook/dp/B004N622EY&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Final Empire&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Well-Ascension-Mistborn-Book-Two-ebook/dp/B003XNTTYY&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Well of Ascension&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;[The Hero of Ages](&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Hero-Ages-Mistborn-Book-Three-ebook/dp/B005PM3YII&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.amazon.de/Hero-Ages-Mistborn-Book-Three-ebook/dp/B005PM3YII&lt;/a&gt;


])&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Mehr Reviews:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2015/11/29/fertig-gelesen-mistborn-the-final-empire-the-well-of-ascension-the-hero-of-ages.html&#34;&gt;Mistborn: The Final Empire, #1-#3&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2016/02/28/fertig-gelesen-the-alloy-of-law-shadows-of-self-the-bands-of-mourning.html&#34;&gt;Mistborn: The Allow of Law, #4-#6&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2016/02/28/fertig-gelesen-mistborn-secret-history.html&#34;&gt;Mistborn: Secret History&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Indexing</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2015/02/14/fertig-gelesen-indexing.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2015 19:09:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2015/02/14/fertig-gelesen-indexing.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Grimm&amp;rdquo; trifft auf &amp;ldquo;Libriomancer&amp;rdquo;: Die Geschichten unserer Kindheit, die Sagen unserer Vorväter, die Märchen der Gebrüder Grimm sind wahr. Oder können es ständig werden. Denn wenn wir nicht aufpassen, kommt es zu einer memetischen Invasion, dem Eindringen der Märchen in die Realität.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber die Realität ist kein Märchen, und während Grimms Meme junge Mädchen dazu zwingen können, sich in den Finger zu stechen und in ein theoretisch hundert Jahre dauerndes Koma zu fallen, überleben Mädchen in der Realität nicht so lange und verhungern bereits nach kurzer Zeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geschichten und Realität auseinander zu sortieren, das ist die Aufgabe des ATI (
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Aarne%E2%80%93Thompson_classification_system&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aarne Thompson Classification System&lt;/a&gt;

) Management Bureaus, und ATI Agenten spüren die Opfer eines memetischen Eindringens auf und bringen die Geschichten aus der Spur, damit die Menschen, die zum Wirt solcher Meme geworden sind, ihr Leben weiterführen können. Die Vorgehensweisen mögen unorthodox sein, aber einen beginnenden Peter Pan-Ausbruch beendet man am einfachsten, indem man dem potentiellen Peter Pan seine kindliche Unschuld nimmt&amp;hellip; :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indexing hat seine Karriere als Kindel Serial begonnen. Das ist ein Buch, das man während seiner Entstehung halbfertig kaufen kann, nicht unähnlich einem Season Pass in iTunes, nur für Bücher. Und das merkt man beim Lesen auf zwei Arten: Zum einen sind die einzelnen Kapitel zusammenhängend und aufeinander aufbauend, aber zugleich auch semi-abgeschlossen. Zum anderen ist das Pacing der Story für ein geschlossenes Buch ungewöhnlich - wir werden ungewöhnlich lange im Dunkeln gelassen, was den übergreifenden Story Arc angeht, und dann in den letzten paar Kapiteln lernen wir, was es mit den Märchen und dem
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Monomyth&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Monomyth&lt;/a&gt;

, der viel mehr ist als Campbells Heldenreise, wirklich auf sich hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Buch gab es in einer Ein-Euro-Aktion, und da habe ich zugeschlagen. Das war lohnend und ich bin gut unterhalten worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Indexing-Seanan-McGuire-ebook/dp/B00CDXPL3I&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Indexing&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Seanan McGuire, 6.99 EUR&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Unbound</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2015/02/14/fertig-gelesen-unbound.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2015 18:53:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2015/02/14/fertig-gelesen-unbound.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unter der Magie der Geschichten und Bücher liegt die Magie des Gewebes der Welt. Im dritten Teil der Libriomancer-Geschichten von Jim C. Hines lernen wir endlich, wie das alles zusammenhängt. Dazu schickt Hines seinen Helden und seine verschiedenen Begleiterinnen auf einen regelrechten Höllenritt gegen eine potentielle Göttin und die Gefechtszone zweier übermächtigter Fraktionen - die Porter und die Studenten von Bi Sheng, und er macht keine Gefangenen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Unbound-Magic-Libris-Book-Three-ebook/dp/B00KWG5U6Q&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2015/02/unbound.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Unbound-Magic-Libris-Book-Three-ebook/dp/B00KWG5U6Q&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Unbound&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende ist die Welt eine andere, denn in den magischen Kämpfen der verschiedenen Parteien gelangt das Geheimnis der Magie der Bücher an die Öffentlichkeit und es wird, daß &amp;ldquo;Autor&amp;rdquo;, also jemand, der die Realität umschreiben kann, wenn nur genügend andere daran glauben, eine waffenscheinpflichtige Tätigkeit ist…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ersten beiden Bücher waren Spaß, aber der dritte Band ist hart, dunkel, und blutig. Es geht um nichts weniger als um die Geburt einer neuen Welt und den Tod der alten Welt und die Vernichtung einer Göttin, und so etwas geht nun einmal nicht ohne Schmerzen, Blut und Schreie ab.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was immer Ihr nach den ersten beiden Büchern der Serie habt, dieses Buch wird sie nicht erfüllen. Es ist besser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Unbound-Magic-Libris-Book-Three-ebook/dp/B00KWG5U6Q&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Unbound&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Jim C. Hines, 11.99 EUR&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trigger Warning: Depression&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mehr Reviews:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2013/09/23/fertig-gelesen-libriomancer.html&#34;&gt;Libriomancer&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2013/09/27/fertig-gelesen-codex-born.html&#34;&gt;Codex Born&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2015/02/14/fertig-gelesen-unbound.html&#34;&gt;Unbound&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-revisionary.html&#34;&gt;Revisionary&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Voidhawk</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2014/12/30/fertig-gelesen-voidhawk.html</link>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2014 18:32:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2014/12/30/fertig-gelesen-voidhawk.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Idee: Fantasy mit Zwergen und Elfen in einem Fantasie-Weltraum. Die Ausführung: Leider auf eine Weise, die meine Suspension Of Disbelief zerstört, und eine Schreibweise und Storyführung, die mir auf die Nerven geht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DNF. Zum Glück nicht mal ein Euro, Schade um die Zeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Voidhawk-English-Jason-Halstead-ebook/dp/B0053KJCSI&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Voidhawk&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Jason Halstead, EUR 0.89&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Slow Regard of Silent Things</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2014/10/28/fertig-gelesen-the-slow-regard-of-silent-things.html</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2014 14:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2014/10/28/fertig-gelesen-the-slow-regard-of-silent-things.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nachdem Auri im zweiten Teil von Kingkiller immer wichtiger wurde, hat sie im Kopf von Patrick Rothfuss drin ein gewisses Eigenleben entwickelt. &amp;ldquo;The Slow Regard of Silent Things&amp;rdquo; ist Buch 2.5 von Kingkiller und führt den Story Arc nicht weiter. Stattdessen ist das Buch ein Blick in den Kopf von Auri, und eine literarische Abandoned Places Expedition in The Underthing unter der Universität.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Regard-Silent-Things-Kingkiller-Chronicle-ebook/dp/B00J9SUF2W&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2014/10/slow-regard.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Regard-Silent-Things-Kingkiller-Chronicle-ebook/dp/B00J9SUF2W&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Slow Regard of Slient Things&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Buch ist geeignet für Leser von Kingkiller, also Leute die &amp;ldquo;The Name of the Wind&amp;rdquo; und &amp;ldquo;The Wise Man&amp;rsquo;s Fear&amp;rdquo; bereits gelesen haben. Leute, die die beiden Bücher nicht kennen werden mit diesem Buch nichts anfangen können. Ihnen sei Patrick Rothfuss dennoch ans Herz gelegt, aber es lohnt sich, seine Reihe vorne anzufangen. In jedem seiner Bücher kann man sich jedoch an der Sprache genau so wie am Pacing und am Storytelling berauschen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei &amp;ldquo;The Slow Regard of Silent Things&amp;rdquo; kommen außerdem noch die ganz wunderbaren und überaus zahlreichen Illustrationen von Nate Taylor dazu, siehe auch 
&lt;a href=&#34;http://io9.com/marvel-at-the-artwork-of-patrick-rothfuss-slow-regard-o-1651321857&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Marvel at the Artwork of…&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unbedingt lesen!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Regard-Silent-Things-Kingkiller-Chronicle-ebook/dp/B00J9SUF2W&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Slow Regard of Silent Things&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Patrick Rothfuss, EUR 8.99&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Under the Empyrean Sky</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2014/10/04/fertig-gelesen-under-the-empyrean-sky.html</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2014 19:53:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2014/10/04/fertig-gelesen-under-the-empyrean-sky.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Mitte der USA ist von mutierten Genmaisfeldern überwuchert, die zwar nicht eßbar sind, aber wichtigen Treibstoff für die fliegenden Inselstädte der Empyrean liefern. Unten leben in Armut, Verfall und Mutation die Heartlander, deren Situation  nicht nur schlecht, aussichtslos und hoffnungslos ist, sondern auch laufend schlimmer wird - we get it, Chuck, aber Chuck bringt gute 2/3 seines Buches damit zu, Expose zu machen und seine Figuren in Stellung zu bringen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Under-Empyrean-Heartland-Trilogy-English-ebook/dp/B00C7XTOOG&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2014/10/empyrean.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Under-Empyrean-Heartland-Trilogy-English-ebook/dp/B00C7XTOOG&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Under the Empyrean Sky&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann endlich passiert ein bischen was, aber auch das ist alles nur Setup für den zweiten Teil. Den ich leider nicht lesen werde, weil ich zu genervt bin. Schade, denn ab hier könnte es vielleicht gut werden, aber wer weiß das schon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Under-Empyrean-Heartland-Trilogy-English-ebook/dp/B00C7XTOOG&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Under the Empyrean Sky&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Chuck Wendig, EUR 5.99&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;The Rithmatist&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2014/01/29/fertig-gelesen-the-rithmatist.html</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2014 14:34:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2014/01/29/fertig-gelesen-the-rithmatist.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sebastian Bergmann hat mir Brandon Sanderson im Allgemeinen und &amp;ldquo;The Rithmatist&amp;rdquo; im besonderen zum Froscon 2013 ans Herz gelegt, und ich habe ihn mir damals noch gleich auf den Kindle geklickt, aber es hat bis Weihnachten gedauert, um das Buch durchzulesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Rithmatist-English-Brandon-Sanderson-ebook/dp/B00ISW7WVC&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2014/01/rithmatist.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Rithmatist-English-Brandon-Sanderson-ebook/dp/B00ISW7WVC&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Rithmatist&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Brandon Sanderson&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Schtick von Brandon Sanderson ist die die Konstruktion von in sich geschlossenen, plausiblen Magielogiken und Weltenbau, und beides führt er hier meisterhaft aus. In diesem Universum sind die vereinigten Staaten ein Inselarchipel, das von den Europäern besiedelt und von den südamerikanischen Imperien verschmäht worden ist - die Europäer verstanden bald warum, nachdem sie von zweidimensionalen animierten Kreidemonsterbildern (sic!) angegriffen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch die Magie der Kreidezeichnungen wurde von den Europäern des US-Archipels bald entschlüsselt, domestiziert und zur Verteidigung gegen die wilden Kreidekreaturen verwendet. Unsere Gesichte beginnt sehr viel später, in den 1880ern, dem Uhrwerkszeitalter, mit dem Sohn eines Kreidemachers an einer Universität für Kreidemagie und wir schlittern in eine politische Krise, Intrigen und die langsame Entdeckung von Hintergründen und der Logik der Kreidemagie&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Buch fühlt sich an wie der erste Band von etwas, das eine Serie werden will, ist aber eine in sich geschlossene Erzählung und enthält sehr viele, zum Verständnis hilfreiche Schautafeln und Zeichnungen, die ganz wunderbar gezeichnet sind. Die Geschichte ist fesselnd und Sanderson ist in der Tat ein ganz wunderbarer Weltenbauer. Kaufen, lesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Rithmatist-English-Brandon-Sanderson-ebook/dp/B00ISW7WVC&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Rithmatist&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Brandon Sanderson, EUR 6.49&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Republic of Thieves</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2013/11/18/fertig-gelesen-republic-of-thieves.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2013 09:38:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2013/11/18/fertig-gelesen-republic-of-thieves.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe nun endlich &amp;ldquo;Republic of Thieves&amp;rdquo; von Scott Lynch durchgelesen. Das Buch ist der dritte Band der Gentlemen Bastards Sequence, nach &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/08/10/fertig-gelesen-die-l-gen-des-locke-lamora.html&#34;&gt;The Lies of Locke Lamora&lt;/a&gt;

 und Red Seas Under Red Skies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Republic-Thieves-Gentlemen-Bastard-Sequence-ebook/dp/B00BY7B70A&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2013/11/republic-of-thieves.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Republic-Thieves-Gentlemen-Bastard-Sequence-ebook/dp/B00BY7B70A&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Republic of Thieves&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Buch war anstrengend - es ist, als ob es von zwei verschiedenen Personen geschrieben worden wäre. Teile lesen sich schnell, spannend und überraschend, und andere Teile sind vorhersagbar, langwierig und könnten leicht gekürzt werden. Immer, wenn man es gerade weglegen und aufgeben will, kommt man jedoch an Stellen, wo es endlich zur Sache geht und das Buch fesselnd und spannend wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das erste Fünftel des Buches vergeht mit dem Setup - nach dem Ende von Band 2 ist Locke ja tödlich und unheilbar vergiftet und die ersten 20% des dritten Bandes vergehen damit, daß er herumleidet und Jean mehr oder weniger vergeblich versucht, ihn zu retten bis die Handlung des dritten Bandes auftaucht und den beiden Dieben mal wieder die Agency aus der Hand nimmt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Rest des Buches ist nach dem bewährten Stil des ersten Bandes gestrickt - es läuft ein Handlungsstrang aus der Vergangenheit von Locke verwoben mit einem Handlungsstrang aus der Gegenwart, und einer Hintergrundhandlung (&amp;ldquo;Was die beiden Diebe nicht wissen, aber was &lt;em&gt;wirklich&lt;/em&gt; passiert.&amp;rdquo;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei ist die Handlung der Gegenwart der Teil, der halbwegs spannend und flott ist, während die Rückblende vorhersehbar und zähflüssig ist und die Charactere dem Fantasy-Schablonenbuch &amp;ldquo;Charactere an einem Theater der Shakespeare-Zeit&amp;rdquo; entnommen sind. Von dort stammt auch die Handlung &amp;ldquo;Lustige Verwechslungsspiele mit einer unerwarteten Leiche&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alles in allem läßt mich das Buch ein wenig unzufrieden zurück, aber es ist auch nicht wirklich ein schlechtes Buch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Republic-Thieves-Gentlemen-Bastard-Sequence-ebook/dp/B00BY7B70A&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Republic of Thieves&lt;/a&gt;

, EUR 9.99&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Libriomancer</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2013/09/23/fertig-gelesen-libriomancer.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2013 16:08:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2013/09/23/fertig-gelesen-libriomancer.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cornelia Funke hat mit Tintenherz eine Geschichte geschrieben, in der ein Buchmagier und Vorleser die Gestalten und Gegenstände aus Büchern zum Leben in der realen Welt erwecken kann. Aber Tintenherz denkt die Logik der Magie von Büchern nicht konsequent zu Ende und ist nicht einmal im Ansatz dreckig genug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Libriomancer-Magic-Ex-Libris-English-ebook/dp/B0855W41M5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2013/09/libriomancer.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Libriomancer-Magic-Ex-Libris-English-ebook/dp/B0855W41M5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Libriomancer&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Tintenherz ein US-Western wäre, dann ist Libriomancer von Jim C. Hines die Italowestern-Version derselben Geschichte. In seiner Welt hat Gutenberg mit dem Buchdruck das Medium geschaffen, daß in den Glauben und Suspend of Disbelief von hunderten und tausenden Lesern greift und so das magietechnische Äquivalent zur industriellen Revolution entfesselt: Statt mit dem Glauben und Willen eines Einzelnen zu arbeiten, kann der Libriomancer das mit der Kraft von Vielen tun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Besitz dieser mächtigen magischen Waffe räumt Gutenberg in der verborgenen Welt des Magischen auf und definiert eine Jahrhunderte andauernde Machtbasis. Bis, tja, bis Isaac Vainio, Buchmagier, und Lena Greenwood, eine gewisse Dryade aus einer Softcore-Romance in die Geschichte geraten und feststellen, daß die von Gutenberg definierten Gewissheiten gewisse Variabilitäten enthalten die das jahrhunderte dauernde Gleichgewicht der Magier in Frage stellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gutenberg verschwindet, aus den Niederdimensionen der Magie selber kommt eine eigenartige Bedrohung und gewisse Zauber und Magietheorien funktionieren nicht ganz so wie Gutenberg sie dokumentiert hat&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gut angelegtes Geld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Libriomancer-Magic-Ex-Libris-English-ebook/dp/B0855W41M5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Libriomancer&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Jim C. Hines, EUR 5.60&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mehr Reviews:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2013/09/23/fertig-gelesen-libriomancer.html&#34;&gt;Libriomancer&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2013/09/27/fertig-gelesen-codex-born.html&#34;&gt;Codex Born&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2015/02/14/fertig-gelesen-unbound.html&#34;&gt;Unbound&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-revisionary.html&#34;&gt;Revisionary&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

