<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>fantasy on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/fantasy.html</link>
    <description>Recent content in fantasy on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Sep 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/fantasy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Das Spielhaus</title>
      <link>/2018/09/25/fertig-gelesen-das-spielhaus.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/25/fertig-gelesen-das-spielhaus.html</guid>
      <description>Das Spielhaus hat viele Türen und sie führen zu vielen Orten und Zeiten auf der Erde. Gelangt man hinein, entdeckt man, daß die Spiele, die hier gespielt werden, alle auf Planung, Umsicht und Taktik basieren und nicht auf Zufall. Doch nur die besten Spieler gelangen in das Obergeschoß, in dem um die wirklich interessanten Einsätze gespielt wird: Lebensjahre, Fähigkeiten, Erinnerungen, und andere Dinge, die wirklich wichtig sind.
 Die Intrige von Venedig Die unglücklich verheiratete venetianische Jüdin Thene muß zusehen, wie ihr Ehemann im Untergeschoß des Spielhauses das Vermögen der Familie und ihre Mitgift verspielt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Der Tag, an dem Hope verschwand</title>
      <link>/2018/09/25/fertig-gelesen-der-tag-an-dem-hope-verschwand.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/25/fertig-gelesen-der-tag-an-dem-hope-verschwand.html</guid>
      <description>Hope Arden ist wenig bemerkenswert. Wer immer sie trifft, vergißt sie nach wenigen Minuten, sobald er sie nicht mehr sieht. Vergißt auch, daß es sie gegeben hat, daß er mit ihr gesprochen hat oder daß sie je existiert hat. Seit ihrem sechzehnten Lebensjahr geht es ihr so, und sie schlägt sich deshalb mit Diebstählen durch. Was einfach ist, weil man sie ja sofort vergißt.
 Der Tag, an dem Hope verschwand Hopes Freundin Reina hatte Perfection, ein Social Media Dingsi, das Leute verbessert - sie animiert, sich zu fitten, sich mit Self-Help Sprüchen zu bombardieren und sich in glatte Corporate Abziehbilder von Hochglanz-Glamour zu verwandeln.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Die vielen Leben des Harry August</title>
      <link>/2018/09/25/fertig-gelesen-die-vielen-leben-des-harry-august.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/25/fertig-gelesen-die-vielen-leben-des-harry-august.html</guid>
      <description>Harry August lebt sein Leben das erste Mal, und es war nicht schön, 1919 als uneheliches Kind eines ziemlich verkommenen englischen Landadeligen als Bastard aufgezogen zu werden, aufzuwachsen, Weltkrieg, Nachkriegszeit, Tod 1989 in Newcastle&amp;hellip;
 Die vielen Leben des Harry August Dann wird Harry wiedergeboren, in exakt dasselbe Leben zur selben Zeit und er kann sich an alle seine vorher gemachten Erfahrungen erinnern. Anders als andere Menschen lebt Harry in einer Zeitschleife oder eine Sequenz von alternativen Universen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Throne of Glass</title>
      <link>/2018/09/25/fertig-gelesen-throne-of-glass.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/25/fertig-gelesen-throne-of-glass.html</guid>
      <description>The young and incredibly pretty (except for the scars that document her suffering in the salt mines) Mary Sue was about eight when she was found half frozen at the shore of a winterly river by the King of Assassins, who took her in and forged her into the deadliest of his assassins through harsh and cruel training. Too bad that, eighteen years old, she was caught, punished and was sent to the salt mines of Endovier, by the king who conquered her homeland and slaughtered her parents.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Anathema</title>
      <link>/2018/07/31/fertig-gelesen-anathema.html</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/31/fertig-gelesen-anathema.html</guid>
      <description>Die Grundidee hinter Anathema ist gar nicht schlecht, auch wenn die Verpackung so Klischee ist, daß es schmerzt: Ein Mädchen wächst behütet (als Sklavin in einem Haushalt) auf und weiß nix über die Welt. Sie ist zugleich das Subjekt einer Prophezeihung (in diesem Fall ein Orakel) und wird große Veränderung herbei führen. Das Expose in einem Gratiskapitel las sich spannend.
Die Geschichte selbst ist dann leider inkonsistent erzählt, die Charactere sind flach und die Geschichte hätte mit einem ordentlichen Editor gewonnen - straffer, bessere Ausgestaltung und zielgerichteter erzählen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Revisionary</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelesen-revisionary.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelesen-revisionary.html</guid>
      <description>Hines ist da, wo Stross noch hin will: Der Deckel ist ab, die Muggel haben die Magie gesehen und müssen sich in der neuen Welt zurecht finden - nichts, was sie bisher über die Welt und ihre Geschichte wissen ist noch wahr und eine neue, bisher unbekannte Macht existiert.
 Revisionary Natürlich muß sie - wie das Internet in unserer Welt - dringend reguliert, in Waffen umgewandelt und als Machtinstrument strukturiert werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Case of the Toxic Spell Dump</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelesen-the-case-of-the-toxic-spell-dump.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelesen-the-case-of-the-toxic-spell-dump.html</guid>
      <description>Okay, der Stross war nicht daheim und hat Alyx Dellamonica an das Mikrofon gelassen: Magic Ecospeak und so kommt es, daß &amp;ldquo;The Case of the Toxic Spell Dump&amp;rdquo; auf meinem SuB gelandet ist.
Worum geht es: Alle Kräfte im Universum sind personifiziert und manche von ihnen sind rachsüchtig. Diese Natur der Welt bringt es mit sich, daß die Zivilisation nur durch die korrekte und umsichtige Anwendung bekannter und zuverlässiger magischer Gesetzmäßigkeiten funktionieren kann.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Stepsister Scheme</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-stepsister-scheme.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-stepsister-scheme.html</guid>
      <description>Aschenputtel - Prinzessin Danielle - hat ihren Prinz geheiratet - doch der wird entführt. Stellt sich raus, die Königin hat ihren eigenen Geheimdienst und Danielle bekommt Gelegenheit, sich im Auftrag ihrer Majestät zu bewähren. Zusammen mit Talia &amp;ldquo;Sleeping Beauty&amp;rdquo; und Snow White zieht sie los, um ihren Distressed Dude zu retten - und das Königreich natürlich auch. Eine frühe Schreibarbeit von Hines, und man merkt es am Storytelling und an der Schreibe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Traitor Baru Cormorant</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-traitor.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-traitor.html</guid>
      <description>Auf der Insel Taranoke lebt das Mädchen Baru Cormorant, als ihr Volk mit den Händlern des Imperiums von Falcrest Kontakt macht und Taranoke durch den sich entwickelnden Wirtschaftskrieg und Kulturkampf assimiliert wird. Baru ist eine begnadete Buchhalterin und wird in einer Falcresti Eliteschule auf Taranoke indoktriniert - sie spielt ihre Rolle gut, denn es ist ihr Ziel, für die Zerstörung ihrer Familie und ihrer Heimat am Imperium Rache zu nehmen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Dracula: The Modern Prometheus</title>
      <link>/2015/11/30/fertig-gelesen-dracula-the-modern-prometheus.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/30/fertig-gelesen-dracula-the-modern-prometheus.html</guid>
      <description>Ok. So I read earlier works from Rafael Chandler and while they have been grim und bloody they also have been light and funny. This one is different.
 Dracula Chandler does a weird and impossible thing - he takes Frankenstein and Dracula and mixes and genderbends the two tales to create something else, which is unique - strangely depressing and entertaining at the same time. Reading this was no fun at all, and yet I was entertained.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: A Darker Shade Of Magic</title>
      <link>/2015/11/29/fertig-gelesen-a-darker-shade-of-magic.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/29/fertig-gelesen-a-darker-shade-of-magic.html</guid>
      <description>Die verschiedenen Versionen von London unterscheiden sich in fast allem außer dem Namen. Sie liegen im Multiversum nebeneinander wie die Seiten eines Buches, und unterscheiden sich insbesondere in der Stärke der Magie - Grey London, unsere Welt, Red London, eine Welt der Fae mit starker Elementarmagie, White London, in dem die Magie noch stärker und wilder ist und deswegen durch Willen und Kontrolle in Ketten gelegt worden ist.
 A Darker Shade Of Magic Und Black London, das London der wilden Magie, in dem die magische Macht die Menschen übernommen und am Ende verzehrt hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Mistborn, The Final Empire, The Well of Ascension, The Hero of Ages</title>
      <link>/2015/11/29/fertig-gelesen-mistborn-the-final-empire-the-well-of-ascension-the-hero-of-ages.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/29/fertig-gelesen-mistborn-the-final-empire-the-well-of-ascension-the-hero-of-ages.html</guid>
      <description>Scadrial ist eine Fantasy-Welt, in der die Bösen™ gewonnen haben: Ein ständiger Ascheregen fällt auf die Welt, die ständig im Nebel liegt und in der alle Farbe und alles Grün durch ödes Braun ersetzt sind. Eine Kaste adeliger Magier beutet das seit Jahrhunderten unterdrückte Volk aus. Der Adel wird wiederum von den magisch aufgerüsteten Inquisitoren des unsterblichen Obermagiers, des Lord Ruler, kontrolliert und im Schach gehalten.
Wie in allen Sanderson-Geschichten gibt es &amp;ldquo;Hard Magic&amp;rdquo;, ein Magiesystem, das nach bestimmten &amp;ldquo;wissenschaftlichen&amp;rdquo; Regeln funktioniert und dessen Grenzen und Auswirkungen Sanderson in seiner Geschichte erforscht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Indexing</title>
      <link>/2015/02/14/fertig-gelesen-indexing.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/14/fertig-gelesen-indexing.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Grimm&amp;rdquo; trifft auf &amp;ldquo;Libriomancer&amp;rdquo;: Die Geschichten unserer Kindheit, die Sagen unserer Vorväter, die Märchen der Gebrüder Grimm sind wahr. Oder können es ständig werden. Denn wenn wir nicht aufpassen, kommt es zu einer memetischen Invasion, dem Eindringen der Märchen in die Realität.
Aber die Realität ist kein Märchen, und während Grimms Meme junge Mädchen dazu zwingen können, sich in den Finger zu stechen und in ein theoretisch hundert Jahre dauerndes Koma zu fallen, überleben Mädchen in der Realität nicht so lange und verhungern bereits nach kurzer Zeit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Unbound</title>
      <link>/2015/02/14/fertig-gelesen-unbound.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/14/fertig-gelesen-unbound.html</guid>
      <description>Unter der Magie der Geschichten und Bücher liegt die Magie des Gewebes der Welt. Im dritten Teil der Libriomancer-Geschichten von Jim C. Hines lernen wir endlich, wie das alles zusammenhängt. Dazu schickt Hines seinen Helden und seine verschiedenen Begleiterinnen auf einen regelrechten Höllenritt gegen eine potentielle Göttin und die Gefechtszone zweier übermächtigter Fraktionen - die Porter und die Studenten von Bi Sheng, und er macht keine Gefangenen.
 Unbound Am Ende ist die Welt eine andere, denn in den magischen Kämpfen der verschiedenen Parteien gelangt das Geheimnis der Magie der Bücher an die Öffentlichkeit und es wird, daß &amp;ldquo;Autor&amp;rdquo;, also jemand, der die Realität umschreiben kann, wenn nur genügend andere daran glauben, eine waffenscheinpflichtige Tätigkeit ist…</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Voidhawk</title>
      <link>/2014/12/30/fertig-gelesen-voidhawk.html</link>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/30/fertig-gelesen-voidhawk.html</guid>
      <description>Die Idee: Fantasy mit Zwergen und Elfen in einem Fantasie-Weltraum. Die Ausführung: Leider auf eine Weise, die meine Suspension Of Disbelief zerstört, und eine Schreibweise und Storyführung, die mir auf die Nerven geht.
DNF. Zum Glück nicht mal ein Euro, Schade um die Zeit.
&amp;ldquo;Voidhawk &amp;rdquo;, Jason Halstead, EUR 0.89</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Slow Regard of Silent Things</title>
      <link>/2014/10/28/fertig-gelesen-the-slow-regard-of-silent-things.html</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/28/fertig-gelesen-the-slow-regard-of-silent-things.html</guid>
      <description>Nachdem Auri im zweiten Teil von Kingkiller immer wichtiger wurde, hat sie im Kopf von Patrick Rothfuss drin ein gewisses Eigenleben entwickelt. &amp;ldquo;The Slow Regard of Silent Things&amp;rdquo; ist Buch 2.5 von Kingkiller und führt den Story Arc nicht weiter. Stattdessen ist das Buch ein Blick in den Kopf von Auri, und eine literarische Abandoned Places Expedition in The Underthing unter der Universität.
 The Slow Regard of Slient Things Das Buch ist geeignet für Leser von Kingkiller, also Leute die &amp;ldquo;The Name of the Wind&amp;rdquo; und &amp;ldquo;The Wise Man&amp;rsquo;s Fear&amp;rdquo; bereits gelesen haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Under the Empyrean Sky</title>
      <link>/2014/10/04/fertig-gelesen-under-the-empyrean-sky.html</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/04/fertig-gelesen-under-the-empyrean-sky.html</guid>
      <description>Die Mitte der USA ist von mutierten Genmaisfeldern überwuchert, die zwar nicht eßbar sind, aber wichtigen Treibstoff für die fliegenden Inselstädte der Empyrean liefern. Unten leben in Armut, Verfall und Mutation die Heartlander, deren Situation nicht nur schlecht, aussichtslos und hoffnungslos ist, sondern auch laufend schlimmer wird - we get it, Chuck, aber Chuck bringt gute 2/3 seines Buches damit zu, Expose zu machen und seine Figuren in Stellung zu bringen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;The Rithmatist&#34;</title>
      <link>/2014/01/29/fertig-gelesen-the-rithmatist.html</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/29/fertig-gelesen-the-rithmatist.html</guid>
      <description>Sebastian Bergmann hat mir Brandon Sanderson im Allgemeinen und &amp;ldquo;The Rithmatist&amp;rdquo; im besonderen zum Froscon 2013 ans Herz gelegt, und ich habe ihn mir damals noch gleich auf den Kindle geklickt, aber es hat bis Weihnachten gedauert, um das Buch durchzulesen.
 &amp;ldquo;The Rithmatist &amp;rdquo;, Brandon Sanderson
Der Schtick von Brandon Sanderson ist die die Konstruktion von in sich geschlossenen, plausiblen Magielogiken und Weltenbau, und beides führt er hier meisterhaft aus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Republic of Thieves</title>
      <link>/2013/11/18/fertig-gelesen-republic-of-thieves.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/11/18/fertig-gelesen-republic-of-thieves.html</guid>
      <description>Ich habe nun endlich &amp;ldquo;Republic of Thieves&amp;rdquo; von Scott Lynch durchgelesen. Das Buch ist der dritte Band der Gentlemen Bastards Sequence, nach The Lies of Locke Lamora und Red Seas Under Red Skies.
 Republic of Thieves Das Buch war anstrengend - es ist, als ob es von zwei verschiedenen Personen geschrieben worden wäre. Teile lesen sich schnell, spannend und überraschend, und andere Teile sind vorhersagbar, langwierig und könnten leicht gekürzt werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Libriomancer</title>
      <link>/2013/09/23/fertig-gelesen-libriomancer.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/23/fertig-gelesen-libriomancer.html</guid>
      <description>Cornelia Funke hat mit Tintenherz eine Geschichte geschrieben, in der ein Buchmagier und Vorleser die Gestalten und Gegenstände aus Büchern zum Leben in der realen Welt erwecken kann. Aber Tintenherz denkt die Logik der Magie von Büchern nicht konsequent zu Ende und ist nicht einmal im Ansatz dreckig genug.
 Libriomancer Wenn Tintenherz ein US-Western wäre, dann ist Libriomancer von Jim C. Hines die Italowestern-Version derselben Geschichte. In seiner Welt hat Gutenberg mit dem Buchdruck das Medium geschaffen, daß in den Glauben und Suspend of Disbelief von hunderten und tausenden Lesern greift und so das magietechnische Äquivalent zur industriellen Revolution entfesselt: Statt mit dem Glauben und Willen eines Einzelnen zu arbeiten, kann der Libriomancer das mit der Kraft von Vielen tun.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
