<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>wirtschaft on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/wirtschaft.html</link>
    <description>Recent content in wirtschaft on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Nov 2021 19:16:49 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/wirtschaft/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>The pursuit of happiness</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/the-pursuit-of-happiness.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 20:05:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/the-pursuit-of-happiness.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Occupy. Die Piraten beschließen, sich mit dem bedingungslosen Grundeinkommen
auseinander zu setzen. Ich lese
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Eine-Billion-Dollar-Roman-ebook/dp/B004ROSYSK&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Andreas Eschbach &amp;ldquo;Eine Billion Dollar&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


neu, und es liest sich nicht wie ein Roman, sondern wie eine Art
Jahresrückblick. Finanzkrise.
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Origin-Wealth-Evolution-Complexity-Economics/dp/0712676619&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Origin of Wealth&lt;/a&gt;

.
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Growing-Artificial-Societies-Science-Adaptive/dp/0262550253&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sugarscape&lt;/a&gt;

.
Beide erzählen dieselbe Story, die Eschbach da bringt. Plutonomie.
&lt;a href=&#34;http://neusprech.org/der-markt/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Neusprech&lt;/a&gt;

. Technische Regierungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Browser hat mehr als 25 Tabs zu diesen Themen offen, und sie zeigen
alle in dieselbe Richtung - wir müssen wichtige Dinge des Lebens neu denken,
oder die Welt verändert sich ohne uns und läßt uns zurück.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wo fange ich an. Vielleicht mit den TED Talks von Nic Marks und Richard
Wilkinson. Das kostet Euch eine halbe Stunde Eures Lebens. Ich verspreche,
sie ist gut angelegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ted.com/talks/lang/en/nic_marks_the_happy_planet_index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nic Marks: The Happy Planet Index&lt;/a&gt;


erklärt eben diesen: Eine Alternative zum Bruttoinlandsprodukt, die
persönliches Glück in Relation zu den eingesetzten Ressourcen setzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ted.com/talks/richard_wilkinson.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Richard Wilkinson: How economic inequality harms societies&lt;/a&gt;


zeigt, quasi im Anschluß, wie Gemeinschaften mit geringerer Ungleichheit
(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Gini_coefficient&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gini coefficient&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.informationisbeautiful.net/visualizations/what-are-wallst-protestors-angry-about/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gini coefficient nach Ländern&lt;/a&gt;

)
besser funktionieren, nach einer ganzen Reihe von Metriken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir können beobachten, daß diese soziale Ungleichheit über die Jahrzehnte in
Deutschland, den USA und vielen anderen Staaten größer wird, daß der Gini
Koeffizient wächst. Ein Alternet Special über
&lt;a href=&#34;http://www.alternet.org/occupywallst/152811/the_shocking%2C_graphic_data_that_shows_exactly_what_motivates_the_occupy_movement_/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Occupy Wallstreet&lt;/a&gt;


zeigt die Auswirkungen auf vielerlei Weise, und
&lt;a href=&#34;http://www.businessinsider.com/what-wall-street-protesters-are-so-angry-about-2011-10?op=1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Business Insider&lt;/a&gt;


hat vergleichbare Daten,
&lt;a href=&#34;http://singularityhub.com/2011/12/05/american-middle-class-dwindles-as-household-income-drops-to-1996-levels/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Singularity Hub&lt;/a&gt;

 auch.
Und das gilt nicht nur für die USA, sondern eben
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/0,1518,796625,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;auch&lt;/a&gt;

 für
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/0,1518,801730,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deutschland&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt Leute, die halten die dabei ablaufenden Mechanismen für ein Zeichen
ihrer Befähigung oder als Indikator für ihr Ausgewähltsein: Schon 2009
fanden &lt;a href=&#34;http://www.dailykos.com/story/2009/10/04/789523/-Citigroups-Shocking-Plutonomy-Reports-h-t-Michael-Moore&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die Plutonomy-Reports der Citigroup&lt;/a&gt;


ihren Weg an die Öffentlichkeit:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Michael Moore highlights a confidential report that Citigroup initially
circulated only to it&amp;rsquo;s wealthiest customers. Those reports, since leaked,
plainly discuss the power of the Plutonomy in America, and how it would
only strengthen, as long as the &amp;ldquo;the rest us&amp;rdquo; (the non-plutonics) could be
kept in the dark about the Plutonomy existence, its role, and its
over-arching control in the American Economy.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dem ist nicht so: Die Mechanismen, die dabei am Werk sind, werden in Andreas
Eschbachs
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Eine-Billion-Dollar-Roman-ebook/dp/B004ROSYSK&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Eine Billion Dollar&lt;/a&gt;


auf eine ganz wunderbare Weise erzählerisch verpackt und haben nichts mit
Auserwähltheit zu tun. Eschbach diskutiert auch verschiedene Mögliche
Reaktionen und erläutert ihre Funktionsweise. Eschbach hebt besonders auf
die Notwendigkeit einer
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Tobin-Steuer&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tobin-Tax&lt;/a&gt;


(allgemeiner eine
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Finanztransaktionssteuer&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Finanztransaktionssteuer&lt;/a&gt;

)
ab, die überaus geeignet ist, die derzeit amoklaufenden Finanzmärkte
sinnvoll zu steuern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwei andere, dringend empfehlenswerte Bücher, die Hintergründe und
Mechanismen ohne Story, aber nicht minder spannend vermitteln, habe ich in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/05/15/the-origin-of-wealth.html&#34;&gt;Fertig gelesen: The Origin of Wealth&lt;/a&gt;


rezensiert:
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Origin-Wealth-Evolution-Complexity-Economics/dp/0712676619&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Origin of Wealth&lt;/a&gt;


und
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Growing-Artificial-Societies-Science-Adaptive/dp/0262550253&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sugarscape: Growing Artificial Societies&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insbesondere Sugarscape zeigt, daß dieses Phänomen der unkontrollierten
Anhäufung von Reichtum sich mit allereinfachsten zellularen Automaten
reproduzieren läßt, wenn bestimmte Regelsätze in Kraft sind. Ebenso wird
gezeigt, daß wirtschaftlicher Erfolg (und am Ende maximal ungleiche
Ressourcenanhäufung) eben nicht von persönlichem Einsatz oder persönlicher
Begabung abhängt, sondern sehr wesentlich vom Zufall bestimmt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Origin Of Wealth ist eine Tour durch die Geschichte der Volkswirtschaft,
und wie deren Modelle sich nach und nach als unzureichend erwiesen haben und
sukzessive neue Ideen eingearbeitet haben. Das Buch macht außerdem im 3.
Teil eine sehr klare Aussage: Ungleichheit und ihre Entwicklung sind eben
kein Automatismus, und keine Notwendigkeit für das Funktionieren eines
Systems, sondern sie sind eine Wahl, die eine Gesellschaft treffen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Griechenland und Italien haben stattdessen eine andere Wahl getroffen: In
beiden Ländern ist im Grunde genommen eine politische Regierung durch eine
finanzielle Verwaltungsregierung ersetzt worden: Die
&lt;a href=&#34;http://walbei.wordpress.com/2011/11/30/die-niemandsregierung-ein-albtraum/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Niemandsregierung&lt;/a&gt;


ist die Kapitulation der Politik vor den Banken und
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/tp/artikel/35/35994/1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die Abgabe der Souveränität des Volkes an die Firmen&lt;/a&gt;

.
Der Spiegelfechter bringt es
&lt;a href=&#34;http://www.spiegelfechter.com/wordpress/7479/ich-werde-auch-nervos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;noch mehr auf den Punkt&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die eigentliche Gefahr dieser Krise ist, dass eine Lösung oder Versuche
dazu nicht mehr in rechtsstaatlicher Weise erfolgen. Wenn man heute auf
Staatsbankrott spekulieren kann, dann hört der Spass auf. Und die
Beschleunigung der Entscheidungsprozesse, die sich die Regierenden
diktieren lassen, ist beunruhigend. Das Bundesverfassungsgericht wird in
nächster Zeit in besonderer Weise gefordert sein, aber es fragt sich, ob
die Rolle eines passiven Kontrolleurs genügt. Es müsste auch einstweilige
Anordnungen erwägen, um verfassungskonforme Zustände zu sichern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die internationalen Finanzmärkte bedrohen inzwischen die Souveränität der
Völker, und so kann sich die Finanzkrise kann sich zu einer Systemkrise
ausweiten, in der wir Freiheit, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit wieder
verteidigen müssen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eine Grafik, die ich sehr spannend finde, stammt aus dem&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.businessinsider.com/what-wall-street-protesters-are-so-angry-about-2011-10?op=1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Business Insider Artikel&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lt;img
src=&amp;lsquo;&lt;a href=&#34;http://static8.businessinsider.com/image/4e94623c69bedd814c000005-590/corporate-profits-just-hit-another-all-time-high.jpg%27&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://static8.businessinsider.com/image/4e94623c69bedd814c000005-590/corporate-profits-just-hit-another-all-time-high.jpg&#39;&lt;/a&gt;


/&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu dieser Grafik gibt es eine
&lt;a href=&#34;http://www.alternet.org/occupywallst/152811/the_shocking%2C_graphic_data_that_shows_exactly_what_motivates_the_occupy_movement_&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Schwestergrafik bei Alternet&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#39;http://images.alternet.org/images/managed/storyimages_1319223516_screenshot20111020at11.27.19am.png&#39; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;p&gt;Die Produktivität der Menschen, die Arbeit haben, steigt an, aber sie
verdienen dafür nicht mehr. Stattdessen steigen die Gewinne der Unternehmen
und damit der Reichtum der Leute, die Anteile daran haben. Wir finden
Artikel, die das erklären:
&lt;a href=&#34;http://netzwertig.com/2011/11/15/fundamentale-veranderungen-die-auswirkungen-des-technischen-fortschritts-auf-die-menschliche-arbeit/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die Auswirkungen des technischen Fortschritts auf die menschliche Arbeit&lt;/a&gt;


bei Netzwertig mit Blick auf die (natürlich) IT-Branche, und dort auch schon
ein Zeiger auf das Bedingungslose Grundeinkommen, und wieso es in die
Diskussion kommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Worum geht es? Um
&lt;a href=&#34;http://www.theintelligence.de/index.php/gesellschaft/zeitgeist/3522-occupy-bewegung-fuer-ein-neues-weltbild-als-grundlage-von-politik-und-wirtschaft.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein neues Weltbild als Grundlage von Politik und Wirtschaft&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich hoffe, dass es der neuen globalen [Occupy] Bewegung gelingt, für etwas
einzutreten, nämlich für ein neues Weltbild als Grundlage unseres
politischen, wirtschaftlichen und sonstigen Handelns:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;für ein Weltbild, in dem die Güter der Erde für alle reichen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;für ein wahrhaft ökologisches Weltbild, in dem Lebewesen und Dinge
nicht isoliert voneinander existieren, sondern alles mit allem zusammenhängt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;für ein Weltbild, in dem klar ist, dass ich das, was ich dem anderen zufüge,
mir selbst zufüge&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;für ein Weltbild, in dem die Würde aller Lebewesen als gegeben gilt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;für ein Weltbild, in dem Wachstum vorallem als geistiges Wachstum gesehen wird&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vor diesem Hintergrund in Wirtschaft und Politik hat die Piratenpartei
letztes Wochenende auf ihrem Parteitag beschlossen, sich als Partei mit dem
Bedingungslosen Grundeinkommen auseinander zu setzen - unsere Industrie- und
Wirtschaft sind leistungsfähig genug für eine 20/80-Gesellschaft (&amp;ldquo;20% der
arbeitsfähigen Gesellschaft reichen aus, um den übrigen 80% und sich selbst
eine sehr hohe Lebensqualität zu bieten&amp;rdquo;). Wir werden nie wieder
Vollbeschäftigung haben. Wir müssen endlich das gesellschaftliche Problem
des industriellen Strukturwandels angehen anstatt es weiter wie seit den
1980er Jahren vor uns her zu schieben -
&lt;a href=&#34;http://www.planetalexx.de/2010/01/20/der-irrsinn-der-vollbeschaftigung-und-die-wirtschaft-der-zukunft/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;was Alexx sagt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denn wir werden eine Gesellschaft bekommen, bei der in erster Linie
Maschinen arbeiten, und wir müssen Wege finden, als Menschen dort unseren
Platz zu finden, weil eben die meisten von uns &amp;lsquo;arbeitslos&amp;rsquo; nach heutiger
Definition sein werden. Was immer das dann bedeuten soll, eines Tages. Wir
müssen uns weiter entwickeln,
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1326-BGE.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;was Mela sagt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei wird es eine Reihe von Neid- oder sagen wir, Fairness-Diskussionen
geben, wie man
&lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/wissen/sozialverhalten-hilfsbereiter-als-andere-affen-1.1224487&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;


nachlesen kann. Diese Mechanismen stecken alle in uns drin. Sie sind nur
nicht unbedingt hilfreich, wenn man eine &amp;ldquo;Star Trek Gesellschaft&amp;rdquo; hat, in
der tatsächlich Arbeit und Einkommen zu einem Teil entkoppelt sind. Auch da
müssen wir Arbeit leisten, und &lt;a href=&#34;http://mspr0.de/?p=2704&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;was mspr0 sagt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was genau hat die PP da in Offenbach beschlossen?
&lt;a href=&#34;http://rz.koepke.net/2011/12/05/die-piratenpartei-fordert-das-bedingungslose-grundeinkommen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Was reizzentrum sagt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie also soll die Gesellschaft für das 21. und die folgenden Jahrhunderte
aussehen? Oder wollen wir das den Firmen und den Banken überlassen? Die
Zukunft ist da. Es ist die Aufgabe unserer Generation, sie
&lt;a href=&#34;http://en.wikiquote.org/wiki/William_Gibson#Quotes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;gleichmäßiger zu verteilen&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Sinne: &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=mLUj_WxsqQU&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DirektRossi&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Lean Startup</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/12/02/fertig-gelesen-the-lean-startup.html</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2011 19:44:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/12/02/fertig-gelesen-the-lean-startup.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Lean-Startup-Entrepreneurs-Continuous-ebook/dp/B004J4XGN6&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Lean Startup&lt;/a&gt;

,
Eric Ries, EUR 10.99&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/lean_startup.jpg&#34; alt=&#34;Ries: The Lean Startup&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Buch &amp;ldquo;The Lean Startup&amp;rdquo; von Eric Ries wurde mir von &lt;a
href=&#39;https://www.xing.com/profile/JohannPeter_Hartmann&#39;&gt;Johann-Peter
Hartmann&lt;/a&gt; und den anderen Maiblümchen als Antwort auf meinen
Froscon-Vortrag dieses Jahr geschenkt, damit ich mich nicht mehr so alleine
fühle. :-) In der Tat beschreibt Ries eine ganze Reihe von Firmen, die in
einem Umfeld extremer Veränderung und Unsicherheit agieren - das ist Ries&#39;
Definition von Startup, und die kann auch recht große Firmen oder Behörden
abdecken. Sie beschreibt auch mein Arbeitsumfeld recht gut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ries fragt sich, mit welchen Methoden Firmen in den
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Cynefin&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Quadranten des Cynefin-Modells&lt;/a&gt;


agieren können, die von &amp;ldquo;Simple&amp;rdquo; (Es existiert eine Best Practice und ein
quantitativer Prozeß zu ihrer Einhaltung und Verbesserung) verschieden sind.
Es geht also darum, wie ein Startup in sich verändernden, unbekannten oder
unentwickelten Märkten herausfinden kann, welche Dienste oder Produkte einem
Kunden bezahlenswert erscheinen. Hat eine Firma diesen Markt gefunden, geht
es weiter darum, wie man diesen Markt wachsen lassen kann bzw. in diesem
Markt wachsen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er kommt zu dem Schluß (und belegt diesen), daß Firmen in
Startup-Situationen experimentieren müssen, ja, daß dies die wichtigste
Kommunikation mit dem Kunden ist. Firmen müssen aus diesen Experimenten
Lehren für ihre Produkte oder Dienste ziehen, und diese dann in der nächsten
Iteration umsetzen. Nach Ries ist es dabei sehr wichtig, früh, viel und
schnell zu experimentieren - und dies ist in einer Startup-Situation
wichtiger, als ein vollständiges, korrektes oder durchentwickeltes Produkt
zu haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er führt eine ganze Reihe von Beispielen auf, in denen Firmen Geld, Zeit und
Personen in die Entwicklung von Produkten gesteckt haben, die dann am Markt
nicht funktioniert haben. Fehler sind um so leichter, schneller und billiger
zu korrigieren, je früher die Phase der Produktentwicklung ist, in der sie
erkannt werden. In unsicheren oder unreifen Märkten ist es daher wichtig,
als &lt;em&gt;Erstes&lt;/em&gt; mit dem Kunden zusammen das Produkt zu testen und es
dann erst mit traditionellen Methoden fertig zu stellen (&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/12/02/testing-in-production.html&#34;&gt;Testing in Production&lt;/a&gt;


kann dabei helfen). So kann man sicherstellen, daß die
begrenzten Engineering-Kapazitäten des Startups nur auf
Produktiveränderungen angewendet werden von denen schon bewiesen ist, daß
sie sich positiv auf das Geschäft auswirken werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei legt Ries großen Wert darauf, nicht blind zu testen, sondern das
&lt;em&gt;corporate learning&lt;/em&gt; durch Experimente zu messen und zu validieren, die
nicht-monetäre Wertschöpfung eines Startups also quantifizierbar zu machen,
da diese Metriken Investoren oder Stakeholders Instrumente an die Hand
geben, erfolgreiche von nicht erfolgreichen Startups zu unterscheiden, auch
wenn diese noch keinen Gewinn machen. Ries mißt dazu Dinge wie verbesserte
Conversion, Adoption Rates oder andere wichtige Metriken, die zeigen, daß
sich das Unternehmen in seinem Zielmarkt besser bewegt, weil es jetzt mehr
darüber weiß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf der Grundlage dieser Metriken kann die Unternehmensführung dann
entscheiden, wie mit dem Produkt oder Dienst zu verfahren ist (&amp;ldquo;Pivot or
persevere&amp;rdquo; - Ändern oder weitermachen). Wenn ein Startup einen Pivot
durchführt, also grundlegende Änderungen am Produkt oder eine
Strategieänderung notwendig sind, dann ist dies eine Entscheidung, die oft
schwer zu kommunizieren ist. Also gibt Ries eine Reihe von Hinweisen, wie
Pivotpunkte zu erkennen, zu klassifizieren und erfolgreicher zu
kommunizieren sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abschließend konzentriert sich Ries dann darauf, den dargestellten
Forschungsmechanismus zu institutionalisieren und zu beschleunigen, und
dabei die Lerngeschwindigkeit der Firma meßbar zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alles in allem ein faszinierendes Buch, bei dem man sich zwar durch den
iterativen amerikanischen Lehr- und Erklärstil durchbeißen muß, das aber
eine ganze Menge Dinge in Perspektive setzt, mit denen ich in den letzten
Jahren täglich zu tun hatte.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

