<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>wirtschaft on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/wirtschaft.html</link>
    <description>Recent content in wirtschaft on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Dec 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/wirtschaft/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>The pursuit of happiness</title>
      <link>/2011/12/05/the-pursuit-of-happiness.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/05/the-pursuit-of-happiness.html</guid>
      <description>Occupy. Die Piraten beschließen, sich mit dem bedingungslosen Grundeinkommen auseinander zu setzen. Ich lese Andreas Eschbach &amp;ldquo;Eine Billion Dollar&amp;rdquo; neu, und es liest sich nicht wie ein Roman, sondern wie eine Art Jahresrückblick. Finanzkrise. The Origin of Wealth . Sugarscape . Beide erzählen dieselbe Story, die Eschbach da bringt. Plutonomie. Neusprech . Technische Regierungen.
Mein Browser hat mehr als 25 Tabs zu diesen Themen offen, und sie zeigen alle in dieselbe Richtung - wir müssen wichtige Dinge des Lebens neu denken, oder die Welt verändert sich ohne uns und läßt uns zurück.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Lean Startup</title>
      <link>/2011/12/02/fertig-gelesen-the-lean-startup.html</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/02/fertig-gelesen-the-lean-startup.html</guid>
      <description>The Lean Startup , Eric Ries, EUR 10.99
Das Buch &amp;ldquo;The Lean Startup&amp;rdquo; von Eric Ries wurde mir von Johann-Peter Hartmann und den anderen Maiblümchen als Antwort auf meinen Froscon-Vortrag dieses Jahr geschenkt, damit ich mich nicht mehr so alleine fühle. :-) In der Tat beschreibt Ries eine ganze Reihe von Firmen, die in einem Umfeld extremer Veränderung und Unsicherheit agieren - das ist Ries&#39; Definition von Startup, und die kann auch recht große Firmen oder Behörden abdecken.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
