<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>community on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/community.html</link>
    <description>Recent content in community on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Aug 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/community/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Community Management?</title>
      <link>/2017/08/23/community-management.html</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/08/23/community-management.html</guid>
      <description>Today is a weird day. First thing is a friend asking about help with community management. And next thing is Fefe reiterating his longstanding fallacy (Rant in German ) that programmers are able to do anything just because they are able to do one thing (here: Community Management). The TL;DR is that he rants against non-programmers showing interest into programming projects because they like the software, thereby ruining everything by not being programmers.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die NOMIC-Spieler</title>
      <link>/2011/06/05/die-nomic-spieler.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/05/die-nomic-spieler.html</guid>
      <description>Douglas Hofstadter erwähnt in seinem Megamagicum das Spiel Nomic von Peter Suber (The paradox of self-amendment ). Bei Nomic geht es darum, die Regeln eines Spiels regelkonform so zu ändern, daß man gewinnt. Das Spiel ist also total selbstbezüglich und es gibt nichts im Spiel außer den Regeln des Spiels selber, das wichtig ist - auch wenn der gerade aktive Regelsatz zu einem Zeitpunkt das möglicherweise verschleiert.
&amp;ldquo;Nomic&amp;rdquo; ist auch ein failure mode von Diskurs- und Diskussionsystemen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schnitzeljagd 2010 - Die Rache der Cyborgs</title>
      <link>/2010/12/15/schnitzeljagd-2010-die-rache-der-cyborgs.html</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/12/15/schnitzeljagd-2010-die-rache-der-cyborgs.html</guid>
      <description>Heute war ich auf einer Schnitzeljagd, als Kennenlernspiel und Teambuilding-Exercise.
So die Theorie. 2010 läuft so etwas anders.
  Geht zu dem und dem - betriebsbedingt - Hotel. Google Maps an. Ah, dort ist es. Da gehen wir dann hin, walking navigation (experimental). Funktioniert.
  Hier ist Eure nächste Aufgabe. Firmenbedingt Fragen zum Hotelbusiness. Wir sind IT, keine Hotel-Leute. Man kann uns die Antworten zu den Fragen in einem Vortrag erklären, oder wir können &amp;ldquo;raten&amp;rdquo;: 5 Leute in der Gruppe, 5 Smartphones auf dem Tisch.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet und Produktivität aus der Sicht eines Cyborgs</title>
      <link>/2009/10/09/internet-und-produktivit-t-aus-der-sicht-eines-cyborgs.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/10/09/internet-und-produktivit-t-aus-der-sicht-eines-cyborgs.html</guid>
      <description>Auf dem wunderbaren Blog Netzwertig findet man Zeitverschwendung vs. Effizienzgewinn :
 Man kennt sie ja, die Klagen über verschwendete Zeit am Arbeitsplatz. Anstelle produktiv zu sein und ihren Job zu erledigen, surfen Angestellte bei Facebook, Twitter und YouTube – und fügen damit Firmen erheblichen Schaden zu. So zumindest sehen es viele Unternehmen und blockieren daher den Zugriff auf einschlägige Sites des Social Web. 54 Prozent der US-Unternehmen sperren Social Networks komplett, so eine aktuelle Studie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inhaltliche und kulturelle Steuerung von Foren</title>
      <link>/2008/07/23/inhaltliche-und-kulturelle-steuerung-von-foren.html</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/07/23/inhaltliche-und-kulturelle-steuerung-von-foren.html</guid>
      <description>(Update: 2020-06-19 Russian version contributed by Vladimir Htr)
Many years ago, late in 1999, I was involved in the creation of de.comp.lang.php, a USENET newsgroup. Since the group was new I began a personal experiment to influence the communication culture of an [open USENET group]({% link _posts/2005-06-07-zehn-jahre-php.md %}).
That went on for four to five year, out of which I have been actively involved for two years, earning [good Karma]({% link _posts/2007-03-18-warum-alle-meine-texte-frei-im-netz-zu-lesen-sind.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
