<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lang_ede on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/lang_ede.html</link>
    <description>Recent content in Lang_ede on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</managingEditor>

    
    <webMaster>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</webMaster>

    
    <lastBuildDate>Fri, 28 Feb 2025 13:35:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/lang_ede/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Abnormal</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2024/10/21/abnormal.html</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2024 04:05:06 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2024/10/21/abnormal.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.deloitte.com/de/de/Industries/tmt/media-consumer-survey.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deloitte Media Consumer Survey 2024&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2024/10/abnormal-01.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Mediennutzung 2021 vs. 2024: Auch 2021 hat Deloitte im Rahmen der Media Consumer Survey 2.000 Konsument:innen zur TV- und Videonutzung befragt. Was hat sich seitdem verändert?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;2021 Immer mehr Zuschauer wenden sich vom linearen TV ab // 2024 Trotz weiterer Zuschauerverluste schauen weiterhin 81% überwiegend linear.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;2021 Eine deutliche Mehrzahl der TV-Geräte ist mit dem Internet verbunden // 2024 Der Anteil der mit dem Internet verbundenen TV-Geräte hat um 20 Prozentpunkte zugenommen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What the actual fuck?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich hier im Winter morgens zur Bushaltestelle gehe, dann kann ich – es sind die Niederlande – durch die Fenster der Nachbarn sehen, wie sie am Frühstückstisch den Tag beginnen.
Es ist unhöflich, so etwas zu tun oder zu erwähnen, aber kaum zu vermeiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den weitaus meisten Haushalten hier steht in Sichtweite des Esstisches ein Fernseher und er ist morgens an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Etwas, das in dem Kontext, in dem ich aufgewachsen bin und den ich lebe vollkommen ausgeschlossen ist.
Allerdings war bei uns daheim oft NDR2 an, in der Küche oder im Bad.
Das ist allerdings auch schon lange nicht mehr der Fall.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;mp3&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#mp3&#34;&gt;
	MP3
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Als es losging mit MP3-Dateien, habe ich meine erste ATA-Festplatte gekauft – vorher hatte ich immer nur SCSI-Platten.
Aber ich brauchte billigen Platz.
Ich habe meine CD-Sammlung komplett gerippt, und bin dann mit der Platte und ihrem Inhalt bei meinen Freunden vorbei und habe sie gefragt, ob ich deren CDs ausleihen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ja, klar. Welche denn?&amp;rdquo; &amp;ldquo;Äh, alle?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe dann auch deren CDs gerippt, in die Sammlung eingefügt,
und die CDs mit einer Kopie der Platte zurückgegeben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das war spannend.
Egal wie oft ich das gemacht habe (und es sind inzwischen nicht ganz 100k Titel),
der Overlap zwischen den Beständen war minimal,
einzelne Alben aus Sammlungen von hunderten von Titeln – mit Ausnahme von Soundtracks und Filmmusik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das war die Zeit, als auf Radio Schleswig-Holstein
der Djingle &amp;ldquo;Eine Million für Zehn!&amp;rdquo; für deren Gewinnspiel tot gedudelt wurde,
und meine fast ein halbes Jahr dauernde Aktion war im Grunde eine direkte Reaktion darauf.
Das Ding hat irgendetwas in mir abgetötet und danach war mir dann alles egal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seitdem ist das Radio weitgehend aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, auch wortwörtlich – sie haben es dann ja auf ein digitales Format umgestellt (DAB),
dann gleich noch einmal auf ein anderes digitales Format (DAB2? DAB+? Egal),
und ich hatte so gar keine Motivation, ein Empfangsgerät dafür zu beschaffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das aktuelle Auto hat offenbar irgendein Digitalradio, aber das hat noch nie jemand benutzt,
denn das aktuelle Auto hat auch Internet.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;tv&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#tv&#34;&gt;
	TV
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Etwas später, kurz nach 2000, hat ein Arbeitskollege mich zum Mediamarkt genommen,
und gesagt &amp;ldquo;Kauf das da&amp;rdquo;.
&amp;ldquo;Das da&amp;rdquo; war ein Schneider PrimeTimer DVR, und der konnte – das war die wichtigste Funktion, +30s Skippen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das war die letzte Werbung, die ich je im Fernsehen gesehen habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die zweitwichtigste Funktion war die Serienautomatik,
und so war immer was zum Gucken auf der Platte und für lineares Fernsehen war keine Zeit mehr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der analoge Fernseher ging kaputt, und analoges Fernsehen auch.
Elgato hatte aber einen Digitalfernseh-Stick und Software dafür,
die im Wesentlichen genau das tat,
was der Prime Timer auch machte – also kam ein Mac Mini unter den Fernseher und blieb da,
bis er durch einen anderen Mini ersetzt wurde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der aktuelle Mini ist der 3. in 20 Jahren, das kleinste M1 Modell (kein RAM, keine Platte).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Mini macht VPN zum deutschen Dedi, Mediathekwebview, Youtube-DL und Youtube im Browser mit uBlock origin,
BBC, und VLC vom Fileserver.
Der Fileserver hat irgendwo ein wenig mehr als ein TB ungesehenes Zeug rumliegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben eine Decoder-Box für niederländisches Fernsehen über IP,
weil die mit dem Internet mit kam.
Die war auch mal an, um zu gucken, dass sie funktioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der aktuelle Fernseher ist ein 4K Spionage-Gerät von LG, das sich vor allen Dingen dadurch auszeichnet,
dass es viele HDMI-Eingänge hat.
Es gibt eine eiserne Regel, das Gerät nicht mit dem Internet zu verbinden – egal wie doll es darum bittet.
Es darf sich keinesfalls irgendwie Updaten oder Anmelden können, denn es funktioniert gut!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Gerät hängen der besagte Mini, die Decoderbox und ein Steamlink.
Das Steamlink ersetzt die Google Chromecast, die ja durch die Werbeinvasion auf Youtube unbenutzbar geworden ist.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;abnormal&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#abnormal&#34;&gt;
	Abnormal
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Und so kommt es, dass ich hier jetzt knapp 25 Jahre Werbefrei und Nichtlinear bin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Laut Studie definitiv abnormal.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
