<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>bash on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/bash.html</link>
    <description>Recent content in bash on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/bash/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Using Python to bash</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/01/05/using-python-to-bash.html</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/01/05/using-python-to-bash.html</guid>
      <description>Heise writes an introduction to bash programming (in german) :
 Bash ist eine vollwertige Programmiersprache, mit der Sie alltägliche Aufgaben leicht automatisieren.
Bash is a fully featured programming language that you can use to automate everyday tasks.
 Bash is not a fully featured programming language at all, and nothing in bash is ever easy. You are advised to use a proper programming language early on in development, and if possible never put bash commands into a file.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>#!/bin/bash -- Brace Expansion</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/10/08/bin-bash-brace-expansion.html</link>
      <pubDate>Sat, 08 Oct 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/10/08/bin-bash-brace-expansion.html</guid>
      <description>Eine Unix-Kommandoshell nimmt die Benutzereingabe und unterteilt sie in Worte. Das erste Wort einer Zeile ist ein Kommando, der Rest sind die Parameter des Kommandos. So weit so langweilig.
Interessant wird die Sache, weil eine Unix Shell gut mit Worten umgehen kann. So kann sie Worte ersetzen und dabei auch neue Worte generieren. Dies nennt man Expansion, und die Bash hat sehr viele Expansion-Mechanismen:
 brace expansion, tilde expansion, parameter expansion, variable expansion, arithmetic expansion, command substitution, word splitting und pathname expansion, sowie process substitution  werden in dieser Reihenfolge auf den Worten einer Zeile durchgeführt.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
