<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>hack on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/hack.html</link>
    <description>Recent content in hack on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 18 Jun 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/hack/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Websense DLP gives instant root</title>
      <link>/2018/06/18/websense-dlp-gives-instant-root.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/06/18/websense-dlp-gives-instant-root.html</guid>
      <description>Enterprise security software is interesting, because in order to do what it does it often uses privilege, but it is also very often written extremely badly.
In ASLR we have had a look on the Trend Micro binary on MacOS and found that it is running as root, and with ASLR off. That means we have a privileged process that is being loaded at a fixed address, and that process is parsing random user generated data in order to scan it for viruses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sending letters the CIA way</title>
      <link>/2017/01/25/sending-letters-the-cia-way.html</link>
      <pubDate>Wed, 25 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/25/sending-letters-the-cia-way.html</guid>
      <description>Palaeofuture has an interesting article on sending letters, the CIA way.
 When you file a Freedom of Information Act (FOIA) request with a federal agency, they’ll often send you physical letters in the mail. When I got my first response letter from the CIA, I was a little surprised to see some old-fashioned, anti-spy tech on the back of the envelope. As you can see from the photos above and below, there’s no way to open the envelope without making it clear you’ve been messing with it.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Backdoor</title>
      <link>/2012/05/28/backdoor.html</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/05/28/backdoor.html</guid>
      <description>Sergei Skorobogatov von der Uni Cambridge kündigt sein neues Paper an, das jedoch erst im September veröffentlicht werden wird (PDF ):
 &amp;ldquo;Breakthrough silicon scanning discovers backdoor in military chip&amp;rdquo; will appear at CHES2012 in September. It will expose some serious security issues in the devices which are supposed to be unbreakable.
 Es geht um Krypto, die in Hardware implementiert ist, und man hat Chips untersucht, die in aktueller militärischer Hardware eingesetzt werden, indem man Reverse Engineering-Techniken auf diese Hardware angewendet hat und das so gewonnenene Design gegen die Spezifikation verglichen hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Was ist eigentlich Firewire DMA?</title>
      <link>/2011/07/27/was-ist-eigentlich-firewire-dma.html</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/27/was-ist-eigentlich-firewire-dma.html</guid>
      <description>Der Spiegel entdeckt: Verräterische Firewire-Verbindung: Kauf-Software knackt Mac-Passwörter . In dem Artikel geht es um die Entdeckung, daß Firewire ein Busprotokoll ist, das DMA erlaubt.
DMA ist ein Kürzel, das für Direct Memory Access steht. Normalerweise ist Computerperipherie über die CPU an den Rechner angebunden: Wenn eine Eingabe oder eine Ausgabe zu machen ist, dann schaufelt einer der Kerne des Rechners ein Byte aus einem speziellen I/O-Register oder einer magischen Speicheradresse, die statt mit einem RAM-Baustein mit einem I/O-Baustein verbunden ist, in die CPU und von der CPU dann an die Zieladresse - die wiederum entweder eine normale Speicheradresse oder wiederum eine magische Ein-/Ausgabeleitung ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn man Sony ist, hat man es nicht leicht</title>
      <link>/2011/04/27/wenn-man-sony-ist-hat-man-es-nicht-leicht.html</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/27/wenn-man-sony-ist-hat-man-es-nicht-leicht.html</guid>
      <description>Ich glaube, von allen Teilen der Musik- und Unterhaltungsindustrie ist die Marke &amp;ldquo;Sony&amp;rdquo; mit allen ihren Armen und Seitengeschäften noch vor &amp;ldquo;Disney&amp;rdquo; eine der Firmen, die das Image von &amp;ldquo;Das ist der Feind&amp;rdquo; am Besten verkörpern.
Die tatsächliche Sachlage ist kompliziert, aber das Image ist grundlegend verbrannt und erholt sich irgendwie auch nicht.
Ein Teil von Sony hatte in 2005 Rootkits auf den Rechnern ihrer Kunden installiert . Seither geht es Schlag auf Schlag, damit das Image des Namens gleichmäßig bleibt:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vertrauenswürdigkeit öffentlicher Hardware</title>
      <link>/2011/02/16/vertrauensw-rdigkeit-ffentlicher-hardware.html</link>
      <pubDate>Wed, 16 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/16/vertrauensw-rdigkeit-ffentlicher-hardware.html</guid>
      <description>Hardware keyloggers found in Manchester library PCs schreibt The Register:
 Hardware keyloggers have been discovered in public libraries in Greater Manchester.Two USB devices, attached to keyboard sockets on the back of computers in Wilmslow and Handforth libraries, would have enabled baddies to record every keystroke made on compromised PCs. It&amp;rsquo;s unclear who placed the snooping devices on the machines but the likely purpose was to capture banking login credentials on the devices prior to their retrieval and use in banking fraud.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gruppenweises TOP N in MySQL: Der Tabellengrößenreport</title>
      <link>/2010/03/09/gruppenweises-top-n-in-mysql-der-tabellengr-enreport.html</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/03/09/gruppenweises-top-n-in-mysql-der-tabellengr-enreport.html</guid>
      <description>Jeder Datenbankserver bei uns hat ein Script laufen, daß den Inhalt von information_schema.tables jede Nacht einmal in eine Systemdatenbank in das DBA Schema kopiert. Dort haben wir dba.table_sizes:
root@sysmdb[dba]&amp;gt;showcreatetabletable_sizes\GTable:table_sizesCreateTable:CREATETABLE`table_sizes`(`hostname`varchar(64)NOTNULL,`datadir`varchar(64)CHARACTERSETlatin1COLLATElatin1_binNOTNULL,`report_date`dateNOTNULL,`table_schema`varchar(64)CHARACTERSETlatin1COLLATElatin1_binNOTNULL,`table_name`varchar(64)CHARACTERSETlatin1COLLATElatin1_binNOTNULL,`engine`varchar(64)NOTNULL,`data_length`bigint(20)NOTNULL,`index_length`bigint(20)NOTNULL,`table_rows`bigint(20)NOTNULL,UNIQUEKEY`hostname`(`hostname`,`datadir`,`report_date`,`table_schema`,`table_name`))ENGINE=InnoDBDEFAULTCHARSET=latin11rowinset(0.00sec)Gesucht war nun eine Query, die für jeden Sonntag eine Liste der 10 größten Tabellen eines bestimmten Servers &amp;lsquo;master&amp;rsquo; für 2010 produziert.
Die Lösung ist fragil insofern, als daß sie eine undokumentierte Eigenschaft des Servers ausnutzt. Aber sie ist auch schnell.
set@old:=&amp;#34;&amp;#34;,@count:=0;select\*from(select@count:=if(@old&amp;lt;=&amp;gt;report_date,@count+1,0)asc,@old:=report_dateasreport_date,hostname,table_name,(data_length+index_length)/1024/1024/1024asgbfromtable_sizeswheredate_format(report_date,&amp;#39;%W&amp;#39;)=&amp;#39;Sunday&amp;#39;andreport_date&amp;gt;&amp;#39;2010-01-01&amp;#39;andhostname=&amp;#39;master&amp;#39;anddatadir=&amp;#39;/mysql/bp/data/&amp;#39;andtable_schema=&amp;#39;bp&amp;#39;orderbyreport_date,gbdesc)astwheret.c&amp;lt;10;Wir definieren einen Zustandsspeicher @old, der das report_date der folgenden Zeile speichert und einen Zähler @count.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SCO Xenix 386 und mesg n</title>
      <link>/2009/01/06/sco-xenix-386-und-mesg-n.html</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/01/06/sco-xenix-386-und-mesg-n.html</guid>
      <description>Früher in SCO Xenix gab es in deren Terminalemulation eine Escape-Sequenz, die eine Hardcopy des Screens auslöste. Ein Programm konnte eine bestimmte Esc-Sequenz an ein Terminal senden und das Terminal hat dann seinen Bildschirminhalt Zeichen für Zeichen an die Anwendung zurückgesendet.
Wenn also ein User auf Xenix eingeloggt war, und er in einer Shell stand, konnte man ihn mit dem Kommando &amp;ldquo;hello&amp;rdquo; oder &amp;ldquo;write&amp;rdquo; anchatten, ihm den Bildschirm löschen und ein Kommando in die linke obere Bildschirmecke drucken, danach dann eine Hardcopy-Sequenz senden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cyborg</title>
      <link>/2008/08/29/cyborg.html</link>
      <pubDate>Fri, 29 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/08/29/cyborg.html</guid>
      <description>Auf dem letzten CCC gab es einen ziemlich schlechten Vortrag zum Thema Cyborgs . Jedenfalls fand ich die These &amp;ldquo;Wir sind alle Cyborgs, weil wir jeden Tag technische Hilfsmittel benutzen&amp;rdquo; ziemlich affig und so nicht haltbar. Schließlich geht es bei einem Cyborg um die Integration von Technik und Organik in einem symbiotischen Organismus.
Auf der anderen Seite war hier im Haushalt am letzten Donnerstag das CPE der DSL-Leitung kaputt gegangen und unser Haushalts-Server aus dem Netz gekippt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Warum Hacker sich als Bürgerrechtler verstehen</title>
      <link>/2008/01/07/warum-hacker-sich-als-b-rgerrechtler-verstehen.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/01/07/warum-hacker-sich-als-b-rgerrechtler-verstehen.html</guid>
      <description>Die Welt thematisiert das schon seit längerem gewandelte Profil des Chaos Computer Clubs jetzt auch im Mainstream. Denn der Berliner CCC ist im Gegensatz zum alten Hamburger CCC viel extrovertierter politisch:
 Die Bewegung bestand einst aus Spontis und Untergrundkämpfern, die aus Freude an der Sache digitale Netze knackten. Nun aber ist sie politisch geworden. An den Wänden und auf den Rucksäcken kleben Schilder mit dem Gesicht von Innenminister Schäuble und der Aufschrift „Stasi 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rechte und Inhaber - wen juckt&#39;s?</title>
      <link>/2006/01/24/rechte-und-inhaber-wen-juckt-s.html</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/01/24/rechte-und-inhaber-wen-juckt-s.html</guid>
      <description>Wer die Ereignisse rund um das Sony Rootkit verfolgt hat, der weiß schon, daß es Rechteinhaber mit dem Urheberrecht selbst nicht so genau nehmen und zum Beispiel schon mal gerne GPL Sourcecode ohne Beachtung der Lizenzbestimmungen in ihre Software einbauen, bevor sie diese ungefragt und getarnt auf fremden Rechnern einschmuggeln.
Da ist es nur konsequent, wenn ausgerechnet die Oberschreihälse und Raubkopiererjäger von der Gesellschaft zur Verfolgung von Urheberrechtsverletzungen (GVU) (no less!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Künstler vs. Sony</title>
      <link>/2005/11/24/k-nstler-vs-sony.html</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/11/24/k-nstler-vs-sony.html</guid>
      <description>Was sagen die Künstler, deren Werke von Sony mit dem illegalen Rootkit verschönert worden sind, dazu und was macht die Sony Affäre mit deren Einnahmen?
Businessweek schreibt:
 Van Zant&amp;rsquo;s Get Right with the Man CD was released in May, but six months later it still was doing better-than-respectable business on Amazon.com. The album ranked No. 887 on the online retailer&amp;rsquo;s list of music sales on Nov. 2. &amp;hellip; GROWING OUTRAGE.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EFF vs. Sony</title>
      <link>/2005/11/22/eff-vs-sony.html</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/11/22/eff-vs-sony.html</guid>
      <description>Fred schickt mir den folgenden Link: EFF Files Class Action Lawsuit Against Sony BMG :
 The Electronic Frontier Foundation (EFF), along with two leading national class action law firms, today filed a lawsuit against Sony BMG, demanding that the company repair the damage done by the First4Internet XCP and SunnComm MediaMax software it included on over 24 million music CDs&amp;hellip;.Both the XCP and MediaMax CDs include outrageous, anti-consumer terms in their &amp;ldquo;clickwrap&amp;rdquo; EULAs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CSO vs. Sony</title>
      <link>/2005/11/06/cso-vs-sony.html</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/11/06/cso-vs-sony.html</guid>
      <description>Update zu Nützliche Kombinationen :
Als Chief Security Officer ist man natürlich verantwortlich dafür festzulegen, welche Software auf den Rechnern einer Firma installiert werden darf. Ein Rootkit gehört sicherlich nicht dazu. Welche CDs sind also für das Hören in der Firma zu verbieten, weil sie sonst Firmenrechner verseuchen?
Hier die Antwort von Sony mit der kompletten Liste :
 Every Sony BMG release starting April 1, 2004 has been suject to content protection technology.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nützliche Kombinationen</title>
      <link>/2005/11/04/n-tzliche-kombinationen.html</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/11/04/n-tzliche-kombinationen.html</guid>
      <description>Das Sony BMG Rootkit aus Legal, Illegal, Scheißegal hat eine dicke Spur von Artikeln nach sich gezogen. Sony bietet jetzt ein Toolkit an, mit dem man die Rootkit-Funktionen deinstallieren kann, der Filtertreiber (den man in der EULA dennoch nicht abgenickt hat) bleibt aber drin. Das ist sehr gnädig von Sony BMG.
In World of Warcraft hackers using Sony BMG rootkit auf Securityfocus wird inzwischen von einer sinnvollen Anwendung des Sony BMG Rootkits berichtet: Es ist offenbar problemlos möglich, auf einer Maschine, die mit einer Sony CD versucht worden ist, Cheats für World of Warcraft zu installieren, die von der Spyware, die Blizzard mit dem Spiel zusammen installiert, nicht entdeckt werden kann.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Legal, Illegal, Scheißegal...</title>
      <link>/2005/11/01/legal-illegal-schei-egal.html</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/11/01/legal-illegal-schei-egal.html</guid>
      <description>Sony BMG baut ein Rootkit, um damit das ihrer Meinung nach illegale Kopieren von Dateien auf den Rechnern ihrer Kunden zu verhindern. Die Software gefährdet die Stabilität der Kundensysteme, ist nicht Bestandteil der Lizenzvereinbarung und tut mehr, als sie für die Erreichung ihres Ziels tun müßte. Die Meldung bei Heise zieht man das folgende Fazit:
 In den Lizenzvereinbarungen (EULA) der CD – der man zustimmen muss, damit die darauf befindliche Abspiel-Software für PCs startet - steht laut Russinovich nichts davon, dass eine Software installiert würde oder sich gar tief im System verankert.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
