<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>technik on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/technik.html</link>
    <description>Recent content in technik on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Oct 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/technik/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Metaverse (en)</title>
      <link>/2021/10/27/metaverse-en.html</link>
      <pubDate>Wed, 27 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/27/metaverse-en.html</guid>
      <description>I wrote on Twitter something about the term &amp;ldquo;Metaverse&amp;rdquo;. That led to a contact with Michael Carl , who wanted to make an episode for his Podcast with me. My german notes and talk prep are now also available here:
Metaverse   The term &amp;ldquo;Metaverse&amp;rdquo; was initially coined by Neal Stephenson in 1992, but in the context of the current discussion it was defined as in The Metaverse: What It Is, Where to Find it, Who Will Build It, and Fortnite by Matthew Ball.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Metaverse</title>
      <link>/2021/10/26/metaverse.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/26/metaverse.html</guid>
      <description>Ich schrieb auf Twitter was zum aktuellen Begriff &amp;ldquo;Metaverse&amp;rdquo;. Das hat zu einem Kontakt mit Michael Carl geführt, der mich in seinem Podcast haben wollte. Meine Gesprächsnotizen und Vorbereitung habe ich nun auch hier:
Metaverse   Der Begriff &amp;ldquo;Metaverse&amp;rdquo; stammt ursprünglich von Neal Stephenson, aus dem Jahre 1992, aber er ist im aktuellen Kontext von Matthew Ball in The Metaverse: What It Is, Where to Find it, Who Will Build It, and Fortnite mit Sinn gefüllt worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Google-Mißverständnis</title>
      <link>/2009/11/07/das-google-missverstaendnis.html</link>
      <pubDate>Sat, 07 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/07/das-google-missverstaendnis.html</guid>
      <description>Ich glaube ja, daß Google eine der am meisten mißverstandenen Firmen auf diesem Planeten ist. Die meisten Leute halten Google für eine globale Suchmaschine. Das ist wohl richtig, aber es greift viel zu kurz, wenn man sich die Konsequenzen nicht klar macht.
Google selber formuliert die eigene Mission eher als den Versuch, alles Wissen der Welt zu erfassen, zu ordnen und gezielt zugreifbar zu machen. Das ist besser, aber die meisten Leute lesen das nicht oder denken nicht darüber nach, was das bedeutet.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
