<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>free software on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/free-software.html</link>
    <description>Recent content in free software on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Aug 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/free-software/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>MySQL Testcases</title>
      <link>/2012/08/20/mysql-testcases.html</link>
      <pubDate>Mon, 20 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/20/mysql-testcases.html</guid>
      <description>In Entwickler kritisieren Oracles Umgang mit MySQL berichtet Heise über die Entdeckung von Sergei, daß Oracle zu einigen Bugs keine Tests mehr ins Open Source Repository von MySQL stellt.
Damit man die Vorgänge ein bischen besser versteht, muß man den Hintergrund ein wenig erläutern: Die meiste Open Source Software, die Datenbanken benutzt, verwendet MySQL als primäre Datenbanken. Der Support für Varianten von MySQL, PostgreSQL oder gar kommerzielle Datenbanken ist in der Regel schlecht bis nicht vorhanden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Busybox, die GPL und Wirrniss</title>
      <link>/2012/02/11/busybox-die-gpl-und-wirrniss.html</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/02/11/busybox-die-gpl-und-wirrniss.html</guid>
      <description>Was bisher geschah: Jemand bei Sony schreibt einen Aufruf , einen Ersatz für Busybox zu schreiben, der nicht unter der GPL steht.
 Busybox is a widely used program which implements several Linux command line utilities in a single, multi-tool binary. It is provided under the GPL license. Due to its utility and ubiquity, it has been used in a very large number of embedded devices. This includes use by companies who are not as diligent about their GPL commitments as they should be.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acht Jahre SCO-Prozeß</title>
      <link>/2011/08/31/acht-jahre-sco-proze.html</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/31/acht-jahre-sco-proze.html</guid>
      <description>Im März 2003 begann die Firma, die mal Caldera hieß und sich in SCO Group umbenannte, IBM auf eine Fantasiesumme von Schadenersatz zu verklagen, weil Ex-Caldera sich im Besitz des Unix-Copyrights wähnte und der Auffassung war, daß IBM im Rahmen seiner Linux-Initiative Ex-Caldera geraubmordkopiert hätte. Sich mit den Anwälten von IBM anzulegen ist eine unglaublich gute Idee, die der Idee, einen Feldzug in Rußland im Winter zu führen, in nichts nachsteht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieso wir Helden sein wollen</title>
      <link>/2010/07/21/wieso-wir-helden-sein-wollen.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/21/wieso-wir-helden-sein-wollen.html</guid>
      <description>Vor drei Jahren schrieb ich etwas zu [Echten Helden]({% link _posts/2007-09-07-echte-helden.md %}) und daß das Wunder unserer Zeit darin liegt, daß es leichter denn je ist, ein Held zu werden, indem man einfach etwas tut und dadurch die Welt fundamental verändert.
Warum wollen Leute Echte Helden sein? Dazu gibt es ein wunderbares Video von RSAnimate , das erklärt, wieso Geld als Motivator nicht funktioniert außer für die primitivsten und langweiligsten Tätigkeiten und was Leute wirklich motiviert: Self Direction, Mastery und Purpose.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Downloading communism...</title>
      <link>/2010/02/25/downloading-communism.html</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/02/25/downloading-communism.html</guid>
      <description>Eigentlich war es ja als Witz gedacht, aber die Mediendinosaurier nehmen so etwas schon mal ernst.
Schreibt der Inquirer :
 A MAFIAA CABAL called the International Intellectual Property Alliance, which is an umbrella group for the entertainment cartels such as the MPAA and RIAA, has demanded that Indonesia, Brazil and India should be placed on a special trade watchlist merely because they recommend the use of open source software.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einthemenpartei</title>
      <link>/2009/08/19/einthemenpartei.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/19/einthemenpartei.html</guid>
      <description>Eine Einthemenpartei wie die Piraten macht es sich sehr einfach - sie beackert nur dieses eine Poltikfeld und sammelt das Stimmvieh ein. Schauen wir mal genauer hin.
Das hier ist ein Poltikfeld. Die weißen Punkte sind Stimmvieh.
Politikfeld mit Stimmvieh
Mit was also soll sich der medienkompetente und interessierte Bürger hier auseinandersetzen? Und sein Interessenvertreter im Parlament?
Da stellen wir uns also mal ganz dumm und malen einen Kringel:
Das Politikfeld, um das es hier gehen soll, ist das Urheberrecht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neue Ideen in Dateisystemen (oder: BTRFS in Fedora 11)</title>
      <link>/2009/02/06/neue-ideen-in-dateisystemen-oder-btrfs-in-fedora-11.html</link>
      <pubDate>Fri, 06 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/02/06/neue-ideen-in-dateisystemen-oder-btrfs-in-fedora-11.html</guid>
      <description>There are two kinds of fool. One says, “This is old, and therefore good..” And one says “This is new, and therefore better..”	—John Brunner, in The Shockwave Rider
 Neue Ideen in Dateisystemen sind so eine Sache. Es handelt sich bei einem Dateisystem ja um Infrastrukturcode par excellence, und so reden die meisten Leute gerne von ihrem letzten Datenverlust, wenn man sie nach Dateisystemen befragt. Das ist nicht neu, ich habe in [The Importance Of FAIL]({% link _posts/2008-05-30-the-importance-of-fail.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Was bringt ext4?</title>
      <link>/2009/01/23/was-bringt-ext4.html</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/01/23/was-bringt-ext4.html</guid>
      <description>Der Linux-Kernel 2.6.28 enthält das ext4-Dateisystem standardmäßig und sowohl Fedora als auch Ubuntu werden es unterstützen. Was bringt ext4 an Änderungen?
Ein Dateisystem ist für die meisten Benutzer eine quasi unsichtbare Sache. Es sind halt Dateien da und wenn man auf diese zugreift hat man halt Daten. So sind Dateisystem-Features für die meisten Leute also eine sehr unspektakuläre Sache. Die folgende Übersicht ist also etwas geekzentrisch.
Extents   ext2 und ext3 sind sehr traditionelle Dateisysteme, die intern im Grunde auf Technik von 1984 basieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Historische Kernelsourcen</title>
      <link>/2008/05/27/historische-kernelsourcen.html</link>
      <pubDate>Tue, 27 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/05/27/historische-kernelsourcen.html</guid>
      <description>In anderen Artikeln habe ich ja schon an Hand von http://lxr.linux.no/ Strukturen im Linux-Kernel referenziert und in Erklärungen verwendet.
Auf Tamacom gibt es zum Vergleich die Quellen von Linux 2.6, FreeBSD 7, NetBSD 4.x, OpenBSD 4.x, GNU Hurd 0.3 und OpenSolaris zum verlinken. Auch liegen dort ein UNIX V7 Kernel und ein 4.3BSD rum.
Minnie hat eine schöne Sequenz wirklich alter Unix-Trees, der die Entwicklung der 70er Jahre und einige BSD-Trees miteinander vergleicht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Echte Helden</title>
      <link>/2007/09/07/echte-helden.html</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/09/07/echte-helden.html</guid>
      <description>Man hat mich gebeten, auf den Kieler Linuxtagen am 7/8. September etwas salbungsvolles zum Thema 15 Jahre Linux zu erzählen. Und das etwas mit Kiel zu tun hat.
Damit bin ich offiziell ein alter Sack.
Sobald man gebeten wird, über Rückblicke zu referieren und von der guten alten Zeit zu schwelgen ist man offiziell ein alter Sack.
So die Sorte Typ, die von den Helden vergangener Zeiten erzählt. Für die Richard Dean Anderson noch McGyver war, der mit dem Taschenmesser in der Hand noch selber Leben rettete, und nicht Sesselpuper bei Stargate.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Urteilsbegründung zu GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt</title>
      <link>/2006/09/22/urteilsbegr-ndung-zu-gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/09/22/urteilsbegr-ndung-zu-gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</guid>
      <description>Nachtrag zu [GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt]({% link _posts/2004-04-15-gnu-gpl-in-deutschland.md %}):
 Harald Weltes Blog zum Thema gpl-violations.org Press Release  Urteilsbegründung (hier im Volltext als PDF ) Groklaw Artikel  Golem Artikel  Heise Artikel   Aus der Urteilsbegründung:
 Die GPL ist auf das Rechtverhältnis zwischen den Urhebern und der Beklagten anwendbar. Die drei Softwareprogramme [ msdosfs, initrd und mtd ] werden unstreitig ausschließlich unter den Bedingungen der GPL lizensiert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL: Marktdurchdringung ist kein Wert an sich</title>
      <link>/2006/09/19/gpl-marktdurchdringung-ist-kein-wert-an-sich.html</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/09/19/gpl-marktdurchdringung-ist-kein-wert-an-sich.html</guid>
      <description>[Kommentar]({% link _posts/2006-09-10-gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.md %}) zu GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt.
 Ich glaube nicht das bei der BSD Lizenz ein Konstruktionsfehler vorliegt. Ich denke es war beabsichtigt das auch &amp;ldquo;Codeklauer&amp;rdquo; damit Geld verdienen können.Man könnte auch sagen, das dies die wahre Freiheit ist.Übrigens kann mit GPL Software auf ähnlicher Weise Geld verdient werden. Was machen denn die Distributoren auch wenn das jetzt etwas überspitzt ist. Es wird niemand daran gehindert GPL Software zu verkaufen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt</title>
      <link>/2006/09/10/gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/09/10/gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</guid>
      <description>Auf dem Heise Newsticker heißt es:
 Harald Welte, Mitentwickler des Netfilter-Firewallcodes im Linux-Kernel und Gründer des Projekts gpl-violations , hat vor Gericht einen Erfolg für die GPL erzielt. Wie er in seinem Blog berichtet, entschied das Landgericht Frankfurt am 6.9. im Sinne seiner Klage wegen GPL-Verletzung. Details dazu wollen Welte und sein Anwalt Till Jaeger, Mitbegründer des Instituts für Rechtsfragen der Freien und Open Source Software (ifrOSS ), allerdings erst nach Veröffentlichung des der schriftlichen Urteilsbegründung nennen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qt4 wird vollständig GPL</title>
      <link>/2005/02/07/qt4-wird-vollst-ndig-gpl.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/02/07/qt4-wird-vollst-ndig-gpl.html</guid>
      <description>Trolltech teilt mit, daß Qt4 für Windows jetzt auch unter der GPL lizensiert wird.
Der Qt3 Sourcecode für Unix-Betriebssysteme stand schon immer sowohl unter der GPL als auch wahlweise unter einer Bezahllizenz zur Verfügung, während für die Windows-Variante des Sourcetrees nur die Bezahllizenz verfügbar war. Mit Qt4 ändert Trolltech diese Strategie: Qt4 wird plattformübergreifend wahlweise unter der GPL oder einer Bezahllizenz verfügbar sein.
Windows ist nach Aussage von Trolltech ganz knapp die populärste Plattform for Qt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der GPL</title>
      <link>/2005/02/07/von-der-gpl.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/02/07/von-der-gpl.html</guid>
      <description>Trolltech hat seine [Qt Bibliothek ab der Version 4 komplett unter GPL]({% link _posts/2005-02-07-qt4-wird-vollst-ndig-gpl.md %}) gestellt. Das bedeutet, daß nicht nur die Unix-Version der Bibliothek unter der GPL verfügbar ist, sondern auch die Windows-Version. Grund genug einmal nachzulesen, was denn in der GPL drinsteht, und wieso das so ist.
Die Originalquelle zum Thema ist natürlich die Licenses -Seite der GNU Website (Deutsche Version der GPL ). Dort findet man nicht nur den Text der Lizenz , sondern auch eine sehr lange GPL FAQ , die keine Frage mehr offen lassen sollte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar ideologische Steine ins Rollen bringen</title>
      <link>/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html</guid>
      <description>Im Nachbeben zu [Rumble in the Jungle]({% link _posts/2005-01-04-rumble-in-the-jungle.md %}) analysiert Malte Diedrich :
 Kai Pahl versucht (immer mal wieder in den Kommentaren), durch beständiges Nachfragen herauszubekommen, was die Blogschreiber eigentlich stört, gibt es doch eine Reihe von Aggregationslösungen wie z. B. Bloglines, Daypop oder Blogdex, bekommt aber nicht so recht eine Antwort.Drei Dinge sind meiner Meinung nach gegenüber den zitierten Lösungen anders: IzyNews will für die Blogtexte Geld haben (es gibt eine kleinere Version mit 20 Feeds umsonst, aber darüber hinaus muss man zahlen), sie ignorieren CC-Lizenzen und sie ändern das Medium.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rumble in the Jungle</title>
      <link>/2005/01/04/rumble-in-the-jungle.html</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/01/04/rumble-in-the-jungle.html</guid>
      <description>Eine RSS-Plattform, izynews.de, repliziert RSS-Feeds nach IMAP. Das ist neu, und für viele Leute sicherlich praktisch. izynews.de macht das jedoch für Geld, und ohne Lizenzen für die Feeds zu kaufen oder die Lizenzen auf den Feeds zu beachten. Das ist schlecht, und verärgert den Schockwellenreiter, IT&amp;amp;Wund Herrn Vetter vom Lawblog.
Neu ist es nicht - Slashdot versuchte zum Beispiel einst, Artikel der Benutzer als Buch zu verkaufen, und hatte einen Copyright-Vermerk, der die Artikel der Benutzer quasi in Besitz nahm.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
