<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>social networking on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/social-networking.html</link>
    <description>Recent content in social networking on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Jun 2022 10:05:03 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/social-networking/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wieso wir uns veröffentlichen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/03/03/wieso-wir-uns-veroeffentlichen.html</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2012 16:05:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/03/03/wieso-wir-uns-veroeffentlichen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der folgende Text entstand aus einigen Zeilen, die ich zwischen Tür und
Angel in #spackeria abgeworfen habe, und die von Jürgen Geuter und Sven Türpe
aufgearbeitet worden sind.  Er ist noch nicht ganz fertig, und an einigen
Stellen sind Brüche drin, aber nachdem wir da in den letzten paar Tagen
nicht haben weiter arbeiten können, hau ich den aktuellen Stand mit allen
seinen Schwächen einfach mal hier ins Blog bevor uns der Text weg gammelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Wieso wir uns veröffentlichen&amp;rdquo; oder warum Menschen &amp;ldquo;so dumm sind&amp;rdquo; und &amp;ldquo;ihre
Daten&amp;rdquo; Facebook und Google geben, obwohl jeder(tm) weiß, dass &amp;ldquo;sie&amp;rdquo; nur
Böses im Schilde führen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine der am meisten Energie kostenden Tätigkeiten im Leben ist es, Menschen
zu finden, die meine Überlegungen bestätigen, ausbauen, reflektieren,
freundlich hinterfragen und korrigieren.  Menschen, die uns nahe genug sind,
dass sie mit uns elementare Grundsätze teilen und dass sie unsere Probleme
und Überlegungen verstehen können, die andererseits uns fremd genug sind,
dass sie uns zum weiter denken inspirieren und uns mit neuen Ideen
konfrontieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soziale Netzwerke im Internet sind dabei ein verhältnismässig neues
Instrument, aber keineswegs eine komplette Neuentwicklung.  Vor der
Etablierung des Internets im Alltag spielten - neben der Familie - lokal
ausgerichtete Gruppen wie Vereine, Interessensverbände oder sich lose über
Kleinanzeigen oder bei Veranstaltungen bildende Gruppen die dominante Rolle
bei der Erzeugung von Kommunikationsräumen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Internet in seiner reinen Form kennt keine Regionen: Gefühlt ist die
Verbindung in die USA oft kaum von einer nach Deutschland oder Indien
unterscheidbar.  Soziale Netze im Internet erben diese Eigenschaft und so
ist man bei der Findung von interessanten Kommunikationspartnern nicht mehr
durch regionale Einschränkungen gegängelt: Die potentialen
Kommunikationspartner sind die ganze (Zugang zum Netz habende) Menschheit.
Das gruppierende Element ist nicht länger die Region oder das Land, es ist
das Thema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine solche Gruppe kann dabei thematisch eng gefaßt aufgestellt sein
(&amp;ldquo;Benutzer des Binford 6000&amp;rdquo;), ein großes und komplexes Anliegen haben
(&amp;ldquo;S21&amp;rdquo;) oder gar bis an eine Subkultur heranreichen (&amp;ldquo;Piratenpartei&amp;rdquo;).  Wie
sich allerdings zeigt sind die Gruppen, die sich über soziale Netzwerke
konstituieren nicht &amp;ldquo;fertig&amp;rdquo;, nicht &amp;ldquo;abgeschlossen&amp;rdquo;, sondern tendieren ganz
klar dazu, größer werden zu wollen, mehr &amp;ldquo;Anhänger&amp;rdquo; zu finden und dadurch
auch mehr themenbezogene Impulse für alle Gruppenangehörigen zu generieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch damit das gesamte System funktionieren kann, muß das einzelne
Individuum dem Netz Informationen über sich bereitstellen.  Neben simplen
Fakten wie &amp;ldquo;Ich bin Binford 6000 User&amp;rdquo;, ein &amp;ldquo;S21 Gegner/Unterstützer&amp;rdquo;, ein
&amp;ldquo;Pirat&amp;rdquo;, die zusammengesetzt natürlich ein gewisses Bild einer Person
vermitteln, erlauben es persönliche Meinungsäußerungen wie &amp;ldquo;Ich finde ja,
dass $ÖffentlichePerson im Fall $Dingsi Mist gebaut hat&amp;rdquo; oder auch klar
abgebildete Beziehungen zwischen Menschen eine deutlich bessere Einschätzung
einer bisher fremden Person zu machen: Aus größeren Überschneidungen im
Bekanntenkreis, kann beispielsweise sehr oft eine gewisse Kompatibilität
abgeleitet werden (oder wenns genau die nervigen Bekannten sind auch ein
Hinweis auf wahrscheinliche Inkompatibilität).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Einschätzungen sind zentral für das Knüpfen neuer sozialer Bindungen
und hier spielen internetbasierte soziale Netzwerke aufgrund ihrer
expliziten Daten ihre Stärke in Form von Effizienz aus.  Füttere ich ein
Soziales Netzwerk nur ein wenig an, wird es sehr schnell in der Lage sein,
mir meist durchaus relevante Vorschläge für neue Kontakte und Themengruppen
zu machen.  Kommunikation und Austausch zwischen den Mitgliedern tun dann
ein übriges, und schnell hat man die Kontakte zum gewünschten Thema, die man
gesucht hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und genau deshalb &amp;ldquo;enthüllen&amp;rdquo; sich so viele Menschen auf Twitter, Facebook,
Google+, Path oder sonstwo: Sie machen sich sichtbar, findbar.  Um im
Rückschluss selber relevantes zu finden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kostet Vertrauen.  Vertrauen in unsere Mitmenschen, in
Plattformbetreiber und manchmal sogar in den Staat (auf den wir gut
aufpassen, damit er&amp;rsquo;s nicht missbraucht).  Doch dieses Vertrauen ist nicht
verschenkt, denn es hilft anderen, uns zu vertrauen.  Vertrauen vereinfacht
die soziale Interaktion.  Dadurch, dass wir unsere Vorlieben, Ängste und
Anliegen veröffentlichen, erlauben wir es anderen uns nahe zu kommen - und
hoffen zugleich, dass die, die uns nahe kommen, Personen sind, an denen wir
wachsen können, dass sie Leute sind, die unser Leben bereichern.  Das ist
technisch gesehen eine Filterblase, aber vor allem ist es eine massive
Kooperationserleichterung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Filterblase erweist sich bei näherer Betrachtung als strukturiert,
vielfältig und durchdringlich.  Jeder von uns steckt nicht in einer Blase,
sondern in mehreren, und in jeder Blase finden wir Menschen mit eigenem
Profil.  Feste Wände gibt es nicht, im Gegenteil.  Wir hören von und
kommunizieren mit wildfremden Menschen - wenn es für ihr Thema einen Weg
durch unser soziales Netz gibt.  Unsere Kontakte sind dabei keine Filter,
sondern Verstärker.  Aus dem Rauschen der Welt extrahieren sie ein Signal.
Wir wissen nicht, wie wir selbst nach diesem Signal suchen sollten, wir
können es nicht beschreiben.  Aber wenn wir es sehen, wissen wir, dass es
uns interessiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Erfahrung gibt der Mehrzahl von uns in den meisten Fällen Recht: Wir
sparen durch die Veröffentlichung eine Menge Zeit und Energie, und wir
bekommen mehr vom Netz zurück als wir dort hineinstecken: Mehr und
vielfältigere Kontakte überall auf dem Globus, mehr Input und eine buntere
und hoffentlich tolerantere Sicht auf die Welt.  Menschen sind also
keineswegs &amp;ldquo;dumm&amp;rdquo;, wenn sie in soziale Netzwerke publizieren, sie bewerten
den Nutzen dieser schlicht und ergreifend als höher als die potentiellen
Gefahren.  Sie interessiert nicht, wer ihre Daten hat, sondern was damit
geschieht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vielleicht verlieren wir Kontrolle über manches.  Wir gewinnen aber auch
Unabhängigkeit.  Die Bestandsdaten unserer sozialen Beziehungen sind nicht
in den CRM-Systemen unserer Ex-Arbeitgeber vergraben und vor unbefugtem,
d.h.  unserem Zugriff geschützt, sondern sie sind in Plattformen
repräsentiert, die wir uns ausgesucht haben.  Das nivelliert die
Machtverhältnisse: wenn eine Plattform sytematisch Mist baut, ziehen wir um.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir geben auch nicht unsere Privatsphäre auf.  Soziale Netze sind
(halb-)öffentliche Räume.  Wir bewegen uns dort, wie wir es vor einer
Generation im Sportverein oder am Stammtisch getan hättten: wir verraten
nicht alles über uns, aber wir verstecken uns auch nicht vor der Welt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Facebook oder was?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/05/23/facebook-oder-was.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2011 18:42:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/05/23/facebook-oder-was.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aus recht offensichtlichen Gründen halten sich eine ganze Menge sozialer
Netzwerke mehr und mehr für Facebook. Das heißt, sie versuchen da so einen
Strom von Statusupdates zu bauen und da dann irgendwelche &amp;ldquo;Mehrwerte&amp;rdquo; mit
rein zu mischen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Grund dafür ist aus der Sicht der Betreiber der Dienste recht
offensichtlich: Die Währungen für Werbung sind Anzahl der Unique User pro
Tag und die Anzahl der Minuten pro Tag pro User auf der Site. Facebook hat
dort unglaublich astronomische Werte, weil die Site konsequent so angelegt
ist, daß die User sich regelmäßig einloggen und dann auch dort bleiben.
Haupt-Treiber sind Spiele und Chat: Die Spiele sorgen dafür, daß die
Benutzer laufend wieder zurückkommen und
&lt;a href=&#34;http://www.bogost.com/blog/cow_clicker_1.shtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ihre Kuh klicken&lt;/a&gt;

.
Und der Chat sorgt dafür, daß die User laufend eine Facebook-Seite offen
haben, auf der sie im Chat erreichbar sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sites, deren Fokus auf Bewerbungen und Lebensläufen liegt, haben da keinen
Stich: So oft wechseln die meisten Leute ihren Job halt nicht. Das macht
sich dann in den Minutenstatistiken der Werbeverkäufer nicht so gut - aber
man sollte sich trösten: Es ist es nicht so, daß ich oder sonst irgendjemand
auf Facebook irgendwas machen würde, was wichtig ist oder Geld bedeutet. Das
passiert anderswo. Klar bin ich bei weitem kein Standardnutzer (0 Facebooks
Apps, tendenz sinkend), aber ich nutze die verschiedenen Netzwerke zu
unterschiedlichen Zwecken und ich bin immer leicht genervt, wenn wieder
irgendein Social Network CEO in Panik meint, er müsse seinen Laden in
Facebook verwandeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits ist es so, daß diese anderen Social Networks wegen ihrer
Facebook-Fixation den Wert ihrer Daten und den wahren Zweck ihres Daseins
nicht erkennen können und daher verzweifelt auf ihren Daten sitzen, anstatt
damit etwas Sinnvolles zu tun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist zum Beispiel Xing. Xing ist ein &amp;ldquo;Business Netzwerk&amp;rdquo;, also eine
Sammlung von Kontaktadressen, verdateten Lebensläufen und
Empfehlungsschreiben. Trotzdem hat es nicht nur ungefähr Jahrzehnte
gedauert, bis man die Adressdaten seiner Kontakte mal herunterladen und in ein
lokales Adressbuch importieren konnte, sondern die ursprüngliche Xing-App für
Android kam zum Beispiel ohne Adressbuch-synchronisieren-Funktion heraus.
Noch heute ist diese Funktion nicht etwa als Android-Sync-Conduit realisiert
und über das normale Setup zu erreichen, sondern Bestandteil der Xing-App
mit einem eigenen, inkompatiblen User-Interface.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit den Lebensläufen in Xing kann man genau gar nichts anfangen: Xing
propagiert kein standardisiertes Austauschformat für Lebensläufe und es ist
nicht so, daß man als Xing-User etwa eine digitale Bewerbung an die
Personalabteilung einer Firma schießen könnte, die ein Xing-Profil hat. Die
Funktion für Empfehlungsschreiben/Referenzen war als externe Anwendung
realisiert, hatte die Daten des Lebenslaufes einmal aus Xing importiert und
sie dann nie wieder aktualisiert - keine Ahnung, ob das inzwischen behoben
ist, ich habe nach diesem Ultrafail das Interesse an der Funktion verloren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xing-Connect ist ein U-Boot Projekt und wird auch jetzt immer noch nicht von
Xing richtig unterstützt (Und web.de versucht nicht mal, Login-Anbieter zu
sein).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daß die meisten Xing-Anwender mit der Freigabe von Kontaktdaten in Xing ein
wenig sparsam sind, kann man dem Betreiber nicht wirklich anlasten.
Deutschland leidet da unter dem Streetview-Effekt: Größter
&lt;strike&gt;Spanner&lt;/strike&gt;Nutzer in Streetview sind die Deutschen, und die
größten Schreihälse betreffend Verpixelung sind sie auch. In etwa das kann
man auch bei der Freigabe von Kontaktdaten beobachten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xing anlasten kann man dagegen das Fehlen einer Massenänderungsfunktion oder
das Fehlen einer Funktion zur Definition von Gruppen und Profilen: Wenn man
sich nachträglich entscheidet, etwa allen Kontakten seine Skype-Adresse
freigeben zu wollen, dann ist es sehr nervig, sich durch alle 624 Kontakte
zu klicken und bei jedem die entsprechende Freigabe zu erteilen. Wie schön
wäre es, hätte man eine Funktion zur Definition von Gruppen (&amp;ldquo;Arbeit&amp;rdquo;,
&amp;ldquo;Familie&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Idioten&amp;rdquo;) und könnte dann jeder Gruppe ein Datenprofil (&amp;ldquo;Skype
ja, Business-Telefon ja, privat nicht&amp;rdquo;) zuweisen. Und über die Gruppe &amp;ldquo;Alle&amp;rdquo;
global ändern, statt sich die Maus blutig zu klicken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plaxo leistet sehr ähnliches wie Xing hinsichtlich seiner Eigenschaft als
Adressbuch - für Android-User im Gegensatz zu iPhone und Blackberry aber nur
für Plaxo Premium-User, weil diese Funktion bei Android das Google Contacts
Sync benötigt, und das wiederum nur im Plaxo Premium Paket enthalten ist.
Schade, Plaxo, wär schön gewesen, wenn Du nützlich gewesen wärest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LinkedIn - tja, den Sinn dieser Site habe ich noch nicht ganz verstanden.
Wie Xing auch versendet LinkedIn keine elektronischen Bewerbungen und
Lebensläufe. Die meisten Leute haben da auch keine sinnvollen Adressdaten
drin, die ich zweckmäßigerweise auf das Telefon synchronisieren könnte. Und
auch LinkedIn hält sich inzwischen wie Xing für Facebook und kackt mir mit
einer Timeline den Bildschirm zu, wenn ich stattdessen doch nur arbeiten
möchte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kaputteste Konzept hat
&lt;a href=&#34;http://www.empireavenue.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Empire Avenue&lt;/a&gt;

, denn hier kann man
&lt;a href=&#34;http://netzwertig.com/2011/05/09/empire-avenue-marktplatz-der-eitelkeit/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;sinnlos Zeit damit versenken&lt;/a&gt;

,
wertlose Anteile an anderen Personen zu kaufen und sein &amp;ldquo;Portfolio&amp;rdquo; zu
managen, um dann virtuelle Vergleiche imaginärer Schwänze durchzuführen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vielleicht sollten einige der Betreiber dieser Netzwerkdinger einmal
anhalten, sich überlegen, was der von ihnen angestrebte Mehrwert ist und
dann ihren Mist dahin gehend optimieren, daß sie diesen Mehrwert auch
wirklich abliefern - und auf der Site klar ansagen, was sie sein wollen und
was nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch ein Facebook brauch ich jedenfalls nicht.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Freunde&#34; und soziale Netzwerke</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/11/24/freunde-und-soziale-netzwerke.html</link>
      <pubDate>Wed, 24 Nov 2010 14:43:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/11/24/freunde-und-soziale-netzwerke.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe ja lange Zeit gehofft, daß die Medien als Gruppe irgendwann einmal
die Kurve kriegen und es schaffen, sich vom Begriff des &amp;ldquo;friendens&amp;rdquo; und
&amp;ldquo;likens&amp;rdquo; in den diversen sozialen Netzen zu lösen und auf die Funktionalität
zu schauen, die sich hinter diesem Begriff versteckt. Aber auch hier scheint
es sich um einen Fall zu handeln, bei dem ein alter Begriff in einem neuen
Kontext verwendet wird, und bei dem die alten Bedeutungen und Konnotationen
so sehr überschatten, daß das Neue keine Chance hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aktuell scheitert
&lt;a href=&#34;http://www.miriammeckel.de/2010/11/18/wahre-freundschaft/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Miriam Meckel&lt;/a&gt;


an Facebook, und versteigt sich bei den Freunden von Jeff Jarvis über Dunbar
und Montaigne zu Aristoteles. Die falsche Richtung. Guck nach vorne Miriam:
Was macht ein &amp;lsquo;+1&amp;rsquo; oder ein Like-Button genau?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genau, er abonniert ein Statusabonnement - ich bekomme einen Kanal mehr, den
Facebook auf meinem Wall aggregiert und unter die Meldungen meiner anderen
Abos mischt. Er macht also genau das, was ein RSS &amp;lsquo;subscribe&amp;rsquo; macht, und
könnte genauso gut auch &amp;lsquo;subscribe&amp;rsquo; heißen. Anders als ein RSS Abo ist
Facebook aber symmetrisch: Ich abonniere Deine Statusupdates und Du bekommst
dafür meine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei ist Facebook unglaublich schlecht und trennt zum Beispiel nicht
automatisch nach Sprachen, nutzt den Social Graph nicht zur automatischen
Gruppierung und bietet auch sonst nur sehr rudimentäre Filterfunktionen an.
Zudem wäre es in vielen Fällen sinnvoll, tatsächlich wie bei RSS oder
Twitter ein unidirektionales &amp;lsquo;Subscribe&amp;rsquo; alias &amp;lsquo;Follow&amp;rsquo; zu haben, denn oft
will ich den Statusmeldungen einer Person folgen, ohne daß die meine
irrelevanten Posts lesen müssen (Facebook hat dafür andere Seitentypen, und
im Grunde ist das einer der Unterschiede zwischen &amp;lsquo;+1&amp;rsquo; und &amp;lsquo;Like&amp;rsquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber das zu verstehen und auseinander zu dividieren ist von einem
Qualitätsjournalisten vielleicht ein wenig viel verlangt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

