<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>social networking on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/social-networking.html</link>
    <description>Recent content in social networking on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 03 Mar 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/social-networking/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wieso wir uns veröffentlichen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/03/03/wieso-wir-uns-ver-ffentlichen.html</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/03/03/wieso-wir-uns-ver-ffentlichen.html</guid>
      <description>Der folgende Text entstand aus einigen Zeilen, die ich zwischen Tür und Angel in #spackeria abgeworfen habe, und die von Jürgen Geuter und Sven Türpe aufgearbeitet worden sind. Er ist noch nicht ganz fertig, und an einigen Stellen sind Brüche drin, aber nachdem wir da in den letzten paar Tagen nicht haben weiter arbeiten können, hau ich den aktuellen Stand mit allen seinen Schwächen einfach mal hier ins Blog bevor uns der Text weg gammelt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Facebook oder was?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/05/23/facebook-oder-was.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/05/23/facebook-oder-was.html</guid>
      <description>Aus recht offensichtlichen Gründen halten sich eine ganze Menge sozialer Netzwerke mehr und mehr für Facebook. Das heißt, sie versuchen da so einen Strom von Statusupdates zu bauen und da dann irgendwelche &amp;ldquo;Mehrwerte&amp;rdquo; mit rein zu mischen.
Der Grund dafür ist aus der Sicht der Betreiber der Dienste recht offensichtlich: Die Währungen für Werbung sind Anzahl der Unique User pro Tag und die Anzahl der Minuten pro Tag pro User auf der Site.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Freunde&#34; und soziale Netzwerke</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/11/24/freunde-und-soziale-netzwerke.html</link>
      <pubDate>Wed, 24 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/11/24/freunde-und-soziale-netzwerke.html</guid>
      <description>Ich habe ja lange Zeit gehofft, daß die Medien als Gruppe irgendwann einmal die Kurve kriegen und es schaffen, sich vom Begriff des &amp;ldquo;friendens&amp;rdquo; und &amp;ldquo;likens&amp;rdquo; in den diversen sozialen Netzen zu lösen und auf die Funktionalität zu schauen, die sich hinter diesem Begriff versteckt. Aber auch hier scheint es sich um einen Fall zu handeln, bei dem ein alter Begriff in einem neuen Kontext verwendet wird, und bei dem die alten Bedeutungen und Konnotationen so sehr überschatten, daß das Neue keine Chance hat.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
