<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wahl on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/wahl.html</link>
    <description>Recent content in Wahl on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</managingEditor>

    
    <webMaster>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</webMaster>

    
    <lastBuildDate>Sun, 06 Apr 2025 14:55:30 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/wahl/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Der CCC vernichtet den Hamburger Wahlstift</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/17/der-ccc-vernichtet-den-hamburger-wahlstift.html</link>
      <pubDate>Tue, 17 Nov 2009 08:46:34 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/17/der-ccc-vernichtet-den-hamburger-wahlstift.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/flying_whale.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Millions of starlings swarming at dusk before settling in the woods below.&amp;rdquo; &amp;ndash;
&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/68259253@N00/2312417148/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gail Johnson&lt;/a&gt;

 (CC-BY-NC)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Hamburger Wahlstift sah zunächst ja mal aus wie eine gute Idee: Der Wähler wählt mit einem Stift auf einem Blatt Papier und kreuzt ganz normal an, welche Partei er wählen will. Der Stift ist jedoch in Wahrheit ein Scanner, der ein Muster vom Papier abliest, das dem Stift mitteilt, an welcher Stelle der Wähler sein Kreuz macht. Der Stift zählt so die Wahl und kann ausgelesen werden. Durch regelmäßiges Auslesen des Stiftes hat man dann ratzfatz ein Wahlergebnis, und wenn die Wahl angefochten wird, kann man immer noch die Zettel auszählen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das hat so nicht funktioniert: Der Stift war zwar PTB-geprüft, aber der Scope der Prüfung war falsch gewählt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geprüft wurde nämlich nur der Stift und nicht das System Stift-Papier. Durch vertauschen der Scanmuster auf dem Papier konnte der CCC das System leicht hacken: Der Wähler kreuzt CDU an, aber der Stift registriert und zählt SPD. Zugleich hatte die Hamburger Bürgerschaft das Wahlgesetz so geändert, daß das Ergebnis des Stiftes und nicht das Papierkreuz maßgeblich sein sollten. Das Ergebnis: Ein Desaster - der Hack des CCC kurz vor der Wahl verhinderte den Einsatz des teuren Stiftes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die &lt;a href=&#34;https://www.ccc.de/de/updates/2009/wahlstift-hersteller-mussen-gerichtliche-schlappe-gegen-den-chaos-computer-club-einstecken&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Arbeitsgemeinschaft Wahlstift versuchte nun juristisch gegen den CCC vorzugehen&lt;/a&gt;

 - vergebens:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Hackerverein konnte in den wesentlichen Punkten das Recht auf Publikation seiner Erkenntnisse über klaffende Sicherheitslücken im Wahlstiftsystem verteidigen und kann weiterhin seine Ergebnisse veröffentlichen&amp;hellip;.Der Angriff gegen das digitale Papier trifft den technologischen Kern des Systems, das auf der Aufzeichnung der Position des Wahlstifts mit Hilfe eines feinen Musters auf dem Papier beruht. Eine effektive Abwehr gegen diesen Angriff ist kaum realisierbar und wäre nicht vom Wähler überprüfbar&amp;hellip;.In dem Beschluß des OLG Hamm ist klargestellt, es sei eine &amp;ldquo;Tatsache, dass die Manipulation des Anoto-Papiers durch den Beklagten keine unwahre Tatsachenbehauptung darstellt&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Hamburger Wahlstift ist damit als Wahlcomputer erledigt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Angriff im Morgengrauen oder ein paar Gedanken zu Onlinewahlen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/08/19/angriff-im-morgengrauen-oder-ein-paar-gedanken-zu-onlinewahlen.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 13:04:58 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/08/19/angriff-im-morgengrauen-oder-ein-paar-gedanken-zu-onlinewahlen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In &lt;a href=&#34;http://netzpolitik.org/2009/das-internet-wird-wahlentscheidend/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Das Internet wird wahlentscheidend?&lt;/a&gt;

 berichtet Netzpolitik.org über eine Umfrage, die der Branchenverband Bitkom sich hat maßschneidern lassen. Neben einer Reihe von anderen seltsamen Fakten heißt es dort:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Ergebnisse der BITKOM-Studie zeigen darüber hinaus eine hohe Akzeptanz von Online-Wahlen. Fast die Hälfte der Bundesbürger (47 Prozent) würde ihre Stimme bei Wahlen elektronisch über das Internet abgeben. Unter den 18- bis 29-Jährigen sind es sogar 57 Prozent. Bisher sind Internetwahlen nach dem deutschen Wahlrecht nicht erlaubt.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wieso eigentlich nicht?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist einmal das Urteil des Verfassungsgerichtes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Gericht gab den Klägern in wesentlichen Punkten recht und bestätigte, dass die bisher eingesetzten Geräte mangelhaft seien. Der Wähler müsse die wesentlichen Schritte der Wahlhandlung und der Ergebnisermittlung zuverlässig und ohne besondere Sachkenntnis überprüfen können, sagte der Vizepräsident des Bundesverfassungsgerichts, Andreas Voßkuhle. Dazu gehöre, dass er sehe, ob seine Stimme richtig erfasst wurde.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und da ist andererseits eine Anforderung an das Wahlgeheimnis, die von vielen unterschätzt wird. Dabei ist sie leicht zu erklären.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie lange muß ein militärischer Code eine militärische Nachricht wie &amp;ldquo;Angriff im Morgengrauen!&amp;rdquo; geheim halten können?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bis die Sonne aufgegangen ist, d.h. so lange wie die Decodierung der militärischen Nachricht durch einen Feind dem Feind noch einen Erkenntnisgewinn verschaffen könnte. Das ist für die weitaus größte Zahl der Nachrichten nicht sehr lange.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits stelle man sich einmal folgendes Szenario vor: 1933 hätte es so etwas wie ein Steampunk-Internet gegeben und Leute hätten bei der Wahl dort von daheim über dieses Netz abstimmen können. Jemand hat die verschlüsselten Nachrichten mitgeschnitten und könnte nun, falls er sie decodieren kann, beweisen, wer dort wann wie abgestimmt hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie lange muß der damals verwendete Schlüssel die Nachrichten geheimhalten können?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und darum will man keine Abstimmungen über das Internet und auch keine Wahlcomputer.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unterstützerunterschriften unterliegen dem Wahlgeheimnis</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/06/22/unterst-tzerunterschriften-unterliegen-dem-wahlgeheimnis.html</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2009 11:22:36 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/06/22/unterst-tzerunterschriften-unterliegen-dem-wahlgeheimnis.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chris erklärt in
&lt;a href=&#34;http://chris-wf.livejournal.com/4505.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Unterstützungsunterschriften unterliegen dem Wahlgeheimnis&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Da ich ja in letzter Zeit für die PIRATEN in RLP fleißig
Unterstützungsunterschriften sammle, stoße ich immer wieder auf Bürger,
die Bedenken haben, das recht umfangreiche Formular auszufüllen. … Andere
haben da etwas schwerwiegendere Bedenken: Sie könnten als Unterstützer
einer stark regierungskritischen Partei oder als potentielle
Raubmordkopierer, Amokläufer oder (ganz trendy) Pädokriminelle mit
unangenehmen Konsequenzen rechnen. Dazu habe ich mal etwas recherchiert und
bin auf eine recht eindeutige Stellungnahme der brandenburger
Landesbeauftragten für den Datenschutz vom Mai 1994 gestoßen: … Aber vor
allem wird deutlich, dass die Unterstützungsunterschriften dem gleichen
Wahlgeheimnis unterliegen, wie die Stimmzettel bei der Wahl selbst.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn Du also der Meinung bist, daß man in Deinem Bundesland die
Piratenpartei wählen können sollte - unabhängig davon, wie Deine eigene
politische Überzeugung ist - dann solltest Du Dir von
&lt;a href=&#34;http://ich.waehlepiraten.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ich.waehlepiraten.de&lt;/a&gt;

 das
Unterstützerformular herunterladen, es ausfüllen und es in die Post tun.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
