<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>spackeria on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/spackeria.html</link>
    <description>Recent content in spackeria on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 17 Aug 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/spackeria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Die Erzwingung der Privatsphäre</title>
      <link>/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsph-re.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsph-re.html</guid>
      <description>In  habe ich erklärt, wo die persönlichen Vorteile der Offenlegung von Informationen über eigene Interessen oder Eigenschaften liegen können, und es in den Kommentaren auch mit einigen ganz konkreten, selbst erfahrenen Beispielen belegt: Gezielte Veröffentlichung von Interessen ermöglicht uns, einander zu finden und uns horizontal, unter Gleichen, zu organisieren.
Sehr viel drastischer schlägt Charles Stross in The Internet is for porn in dieselbe Kerbe. Bei ihm geht es um sexuelle Vorlieben und wie diese durch das Internet gemainstreamed werden:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieso wir uns veröffentlichen</title>
      <link>/2012/03/03/wieso-wir-uns-ver-ffentlichen.html</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/03/wieso-wir-uns-ver-ffentlichen.html</guid>
      <description>Der folgende Text entstand aus einigen Zeilen, die ich zwischen Tür und Angel in #spackeria abgeworfen habe, und die von Jürgen Geuter und Sven Türpe aufgearbeitet worden sind. Er ist noch nicht ganz fertig, und an einigen Stellen sind Brüche drin, aber nachdem wir da in den letzten paar Tagen nicht haben weiter arbeiten können, hau ich den aktuellen Stand mit allen seinen Schwächen einfach mal hier ins Blog bevor uns der Text weg gammelt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recht auf Vergeben</title>
      <link>/2012/03/01/recht-auf-vergeben.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/01/recht-auf-vergeben.html</guid>
      <description>Unser Innenminister diskutiert das &amp;ldquo;Recht auf Vergessen &amp;rdquo; im Spiegel Online und benutzt dort wieder Worte komisch. Ich habe das in Vergeben, vergessen und vernichten schon mal angesprochen.
Die entsprechenden Diskussion auf Google Plus war interessant, denn der Text erschien einem Teilnehmer dort als &amp;lsquo;erstaunlich reflektierter Text&amp;rsquo;.
Ich teile diese Ansicht und zugleich auch nicht, denn es ist der Sprachgebrauch von &amp;ldquo;Vergessen&amp;rdquo;, der hier die Sicht auf die Dinge verstellt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Die informierte Zustimmung</title>
      <link>/2012/01/02/datenschutztheater-die-informierte-zustimmung.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/01/02/datenschutztheater-die-informierte-zustimmung.html</guid>
      <description>Das BDSG, ein Produkt der 80er. Damals waren Computer wahlweise doof oder böse . Entsprechend ist die Verarbeitung personenbezogener Daten verboten. Komplett. Genau genommen sagt das BDSG:
 Die Erhebung, Verarbeitung und Nutzung personenbezogener Daten sind nur zulässig, soweit dieses Gesetz oder eine andere Rechtsvorschrift dies erlaubt oder anordnet oder der Betroffene eingewilligt hat.
 Das heißt natürlich, daß die Verarbeitung personenbezogener Daten nicht wirklich komplett verboten ist. Sie ist erlaubt, &amp;ldquo;soweit dieses Gesetz oder eine andere Rechtsvorschrift dies erlaubt oder anordnet&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Defaultseitenhieb(&#34;Post-Privacy&#34;)</title>
      <link>/2011/11/16/defaultseitenhieb-post-privacy.html</link>
      <pubDate>Wed, 16 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/16/defaultseitenhieb-post-privacy.html</guid>
      <description>Es begannt mit einem Google Plus Artikel zum Thema EA und Origin. Origin ist ein Pflichtbestandteil von neueren Spielen von Electronic Arts, und geht über einen normalen Kopierschutz insofern hinaus, als daß es anfängt, die Platte des Kunden zu durchsuchen und unbekannte Mengen Daten aufzusammeln und an EA zu schicken.
Mein Post spießte die Tatsache auf, daß sich unsere Politik an Facebook hochzieht, inkonsequenterweise aber solche Dinge wie Origin ignoriert. Selbst dann, wenn sie wie in FIFA 12 auf die Rechner von 12 Jahre alten Kindern angewendet werden - wäre dies keine Firma, sondern eine natürliche Person, hätten wir hier einen Cyberstalking-Prozeß am Laufen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: dynamische IPv6 Adressen</title>
      <link>/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</guid>
      <description>Wir hatten das Thema schon einmal in IP V6 verkehrt , aber es ist noch nicht tot. Spezialexperten für den Datenschutz aus aller Welt haben sich getroffen, und waren gemeinsam besorgt:
 Die Datenschutzkonferenz empfiehlt, die bisher bei Zugangsanbietern übliche dynamisch IP-Adressvergabe auch nach der Einführung von IPv6 beizubehalten. &amp;ldquo;Internetzugangsanbieter und Betreiber von Gateways sollte die Nutzung dynamischer IP-Adressen als Standardeinstellung anbieten&amp;rdquo;, heißt es in der am Freitag von Schaar veröffentlichten Entschließung (PDF-Datei).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Google Analytics ist amtlich datenschutzkonform </title>
      <link>/2011/09/15/datenschutztheater-google-analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform.html</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/15/datenschutztheater-google-analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform.html</guid>
      <description>Heise Newsticker titelt &amp;ldquo;Google Analytics ist amtlich datenschutzkonform&amp;rdquo;:
 Der Streit um datenschutzrechtliche Bedenken zu Googles Web-Analysedienst Analytics scheint beendet zu sein. Nach Angaben des Hamburgischen Datenschutzbeauftragten Johannes Caspar, der für Google zuständig zeichnet, ist für deutsche Webseitenbetreiber ein &amp;ldquo;beanstandungsfreier Betrieb von Google Analytics ab sofort möglich&amp;rdquo;.
 In diesem Fall war es der hamburgische Datenschutzbeauftragte Johannes Caspar, der sich im September 2009 über Google Analytics echauffierte.
Google Analytics ist ein Trackingdienst, der in etwa genau dasselbe macht wie ein [IVW Zählpixel]({* link _posts/2011-08-10-ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Opt-Out für WLAN Access Points</title>
      <link>/2011/09/14/datenschutztheater-opt-out-f-r-wlan-access-points.html</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/14/datenschutztheater-opt-out-f-r-wlan-access-points.html</guid>
      <description>Jürgen Geuter erklärt bei der Spackeria den Begriff Datenschutztheater , der nach dem Security Theater von Schneier modelliert ist:
 Datenschutztheater bezeichnet eine Massnahme oder eine Sammlung von Massnahmen, die den gefühlten Schutz von Daten verbessern ohne dabei die Daten funktional vor Ge- oder Missbrauch zu schützen.
 Schauen wir uns das Stück einmal an
Golem schreibt:
 Google schafft für Besitzer von WLAN-Access-Points weltweit die Möglichkeit, einer Nutzung der WLAN-Daten ihres Geräts im Rahmen von Googles ortsbezogenen Diensten zu widersprechen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP V6 verkehrt</title>
      <link>/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</guid>
      <description>Johannes Caspar, Hamburgischer Beauftragter für Datenschutz und Informationsfreiheit, sieht durch die Einführung des Internetprotokolls IPv6 den Datenschutz im Internet gefährdet. Er fordert den Gesetzgeber dazu auf, die Provider dazu zu verpflichten, dass sie IP-Adressen weiterhin dynamisch vergeben. &amp;ndash; Heise Netze  Schon seit vielen Jahren versteifen sich Sicherheitsbehörden, Abmahnszene und viele andere Leute auf die Idee, daß eine IP-Nummer (zu einem gegebenen Zeitpunkt) eine Person identifiziert. Das führt fast schon traditionell zu abschreckenden Hausdurchsuchungen bei Betreibern von tor-Servern und anderen seltsamen Randerscheinungen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der Spackeria, von Aluhüten und vom Kontrollverlust</title>
      <link>/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluh-ten-und-vom-kontrollverlust.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluh-ten-und-vom-kontrollverlust.html</guid>
      <description>Spackeria? WTF?   Auf dem 27C3 hat Constanze Kurz im Jahresrückblock 2010 den Begriff Post-Privacy Spacken (Video, ca. 3 Minuten ab der Startposition ansehen) geprägt.
Schon einige Zeit vorher - nämlich mindestens seit dem 25C3 - haben ein paar Leute angefangen, sich über den Kontrollverlust zu unterhalten. Michael Seemann (@mspro ) bezeichnet mit diesem weitgefaßten Begriff eine Reihe von Effekten, die das Vorhandensein der Kommunikationsmöglichkeiten des Netzes auf Menschen und Daten hat: Offenbar scheint es unmöglich zu sein, die Verwendung von Daten zu kontrollieren, wenn sie erst einmal existieren und zugreifbar sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kein Streetview für Deutschland</title>
      <link>/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</guid>
      <description>Laut mehreren Quellen wird Google Streetview in keinen weiteren Städten mehr verfügbar gemacht als den 20 Städten, in denen es schon vorhanden ist. Das Bildmaterial für die vorhandenen 20 Städte wird nicht aktualisiert werden und also langsam vor sich hin veralten.
Das haben Frau Aigner und die hauptamtlichen Datenschutzhysteriker und Einwilligungsinformatiker schön hin bekommen. Nächstes Ziel: Google Analytics . Wenn wir uns anstrengen, sind wir in weniger als 2 Jahren wieder bei Bildschirmtext, Spackeria oder nicht.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
