<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>google on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/google.html</link>
    <description>Recent content in google on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 Aug 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/google/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ELI5: Epic vs Apple and Google</title>
      <link>/2020/08/14/eli5-epic-vs-apple-and-google.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/08/14/eli5-epic-vs-apple-and-google.html</guid>
      <description>@jpmens asked on Twitter:
 What is Fortnite? #outingmyself
Assuming XKCD 1053 .
Fortnite   Fortnite is a game made by Epic Games. They also make the Unreal Engine, which powers many modern computer games. Fortnite together with Roblox and Minecraft it is the set of games played most by people under 20.
You want to follow Matthew Ball .
Fortnite is a Battle Royal game, a 1st person shooter, in which a matchmaker puts you together with a set of other people of similar skill, drops you into an arena of ever shrinking size.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mailbox.org, Google, OAuth und Less Secure Applications</title>
      <link>/2020/01/17/mailboxorg-google-oauth-und-less-secure-applications.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/01/17/mailboxorg-google-oauth-und-less-secure-applications.html</guid>
      <description>Heise schreibt in Mailbox.org: Google sperrt &amp;ldquo;unsichere&amp;rdquo; Dritte vom Kalender aus über Anwendungen von Dritten und den Zugriff auf Google Kalender, Google Mail und andere Dienste, die mit GSuite interagieren. Der Artikel wirft leider eine Reihe von Dingen durcheinander, was schade ist, weil er einen wichtigen Punkt machen will.
OAuth2 vs. LSA   Im Artikel geht es um OAuth2 . OAuth2 ist kein neues Verfahren. Es handelt sich um einen Standard, bei dem ein Dienstleister Drittanwendungen den Zugriff auf Dienste erlaubt, indem er der Drittanwendung relativ automatisch ein Logintoken zuteilt, das</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieso wir uns veröffentlichen</title>
      <link>/2012/03/03/wieso-wir-uns-ver-ffentlichen.html</link>
      <pubDate>Sat, 03 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/03/wieso-wir-uns-ver-ffentlichen.html</guid>
      <description>Der folgende Text entstand aus einigen Zeilen, die ich zwischen Tür und Angel in #spackeria abgeworfen habe, und die von Jürgen Geuter und Sven Türpe aufgearbeitet worden sind. Er ist noch nicht ganz fertig, und an einigen Stellen sind Brüche drin, aber nachdem wir da in den letzten paar Tagen nicht haben weiter arbeiten können, hau ich den aktuellen Stand mit allen seinen Schwächen einfach mal hier ins Blog bevor uns der Text weg gammelt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Google Analytics ist amtlich datenschutzkonform </title>
      <link>/2011/09/15/datenschutztheater-google-analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform.html</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/15/datenschutztheater-google-analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform.html</guid>
      <description>Heise Newsticker titelt &amp;ldquo;Google Analytics ist amtlich datenschutzkonform&amp;rdquo;:
 Der Streit um datenschutzrechtliche Bedenken zu Googles Web-Analysedienst Analytics scheint beendet zu sein. Nach Angaben des Hamburgischen Datenschutzbeauftragten Johannes Caspar, der für Google zuständig zeichnet, ist für deutsche Webseitenbetreiber ein &amp;ldquo;beanstandungsfreier Betrieb von Google Analytics ab sofort möglich&amp;rdquo;.
 In diesem Fall war es der hamburgische Datenschutzbeauftragte Johannes Caspar, der sich im September 2009 über Google Analytics echauffierte.
Google Analytics ist ein Trackingdienst, der in etwa genau dasselbe macht wie ein [IVW Zählpixel]({* link _posts/2011-08-10-ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google verkauft Deine Daten an den Teufel!</title>
      <link>/2011/07/14/google-verkauft-deine-daten-an-den-teufel.html</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/14/google-verkauft-deine-daten-an-den-teufel.html</guid>
      <description>Google plant die Super-Datenbank schreibt die SZ, Google rückt dem Benutzer noch mal näher schreibt die Zeit und Fefe verlinkt bloß, ohne zu recherchieren . Tarzun hat recherchiert , gelesen und verstanden, und darum brauche ich den Artikel nicht zu schreiben.
Stattdessen bei tarzun lesen, was wirklich passiert ist und mit dem vergleichen, was unsere leistungsgeschützten &amp;ldquo;Qualitätsmedien&amp;rdquo; draus machen.
Update:Zum selben Thema ein Dialog im IRC:
 A hat mal bei einer Firma angerufen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kein Streetview für Deutschland</title>
      <link>/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</guid>
      <description>Laut mehreren Quellen wird Google Streetview in keinen weiteren Städten mehr verfügbar gemacht als den 20 Städten, in denen es schon vorhanden ist. Das Bildmaterial für die vorhandenen 20 Städte wird nicht aktualisiert werden und also langsam vor sich hin veralten.
Das haben Frau Aigner und die hauptamtlichen Datenschutzhysteriker und Einwilligungsinformatiker schön hin bekommen. Nächstes Ziel: Google Analytics . Wenn wir uns anstrengen, sind wir in weniger als 2 Jahren wieder bei Bildschirmtext, Spackeria oder nicht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erst Dienste wie Street View machen den öffentlichen Raum wirklich öffentlich </title>
      <link>/2010/08/19/erst-dienste-wie-street-view-machen-den-ffentlichen-raum-wirklich-ffentlich.html</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/19/erst-dienste-wie-street-view-machen-den-ffentlichen-raum-wirklich-ffentlich.html</guid>
      <description>In Kennzeichen Digital beim ZDF schreibt Mario Sixtus einen ganz wunderbaren Text über die ganze Google Streetview Hysterie. Kernpunkt:
 Ein interessanter Effekt des Netzes ist es, theoretische Rechte in praktische zu verwandeln. Das allgemeine Grundrecht auf freie Meinungsäußerung machte sich beispielsweise in der Pre-Netz-Ära sehr hübsch im Grundgesetz und in Sonntagsreden. Abgesehen von Flugblättern, Leserbriefen und Stammtischansprachen hatte der gemeine Bürger allerdings kaum eine Möglichkeit, von diesem Recht Gebrauch zu machen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Branding gestoppt wegen Benutzerprotesten</title>
      <link>/2010/08/06/branding-gestoppt-wegen-benutzerprotesten.html</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/06/branding-gestoppt-wegen-benutzerprotesten.html</guid>
      <description>Lustige Dinge passieren. Alle Welt rüstet ihre Android-Telefone zum Beispiel auf das aktuelle 2.2 &amp;ldquo;FroYo&amp;rdquo; auf, nur Vodafone nicht. Als strikte Anhänger der Auffassung, daß es den Geschmack verbessern wenn sie in etwas hineinpinkeln, lassen sie stattdessen eine Branding-Welle über die Benutzer rollen.
Heise :
 Statt der erhofften Aktualisierung auf die Android-Version 2.2 (Froyo) bekamen die Nutzer jedoch lediglich Zugangssoftware für Vodafones Online-Dienst 360 installiert – zudem änderte das Update die Startseite des Browsers, setzte verschiedene neue Bookmarks und installierte ein Vodafone-Startlogo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Netzwerk-Überlast vs. Netzwerkneutralität</title>
      <link>/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html</guid>
      <description>(Grr, nicht genug Zeit, das so klar zu machen, wie ich es haben will… Egal - ich drück jetzt &amp;ldquo;Post Article&amp;rdquo;)
Dies ist der Folgeartikel zu [Teil 1]({% link _posts/2010-08-05-vokabeln-f-r-netzneutralit-t.md %}).
Medienkonvergenz Phase I heißt, daß ich einen Haufen Dienste, die früher auf unterschiedlichen Medien, Übertragungswegen und in unterschiedlichen Formaten vorgelegen habe, nun alle auf das Internet migriere und alles über dieselbe Leitung abwickele. Typisch wird &amp;ldquo;Triple Play&amp;rdquo; genannt, also Telefonie, Internet-Zugriff und Zugriff auf klassische Rundfunkinhalte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vokabeln für Netzneutralität</title>
      <link>/2010/08/05/vokabeln-f-r-netzneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Thu, 05 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/05/vokabeln-f-r-netzneutralit-t.html</guid>
      <description>Dies ist Teil 1, [Teil 2]({% link _posts/2010-08-06-netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.md %}) gibt es auch noch.
Die Diskussion über Netzneutralität erreicht nun endlich auch Deutschland, auch wenn Deutschland als Internetstandort für ein Industrieland bemerkenswert schwach bewertet wird. Auslöser sind dabei nicht die Bemerkungen der Telekom zum Thema, sondern die Arbeiten von Google und dem Provider Verizon an etwas, das einmal Netzwerkneutralität definieren soll (aber in den ersten Berichten dazu für einen Deal zwischen Verizon und Google gehalten worden ist, der Google gegenüber anderen Anbietern bevorzugt hätte).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google opensourced VP8 Video-Codec: WebM Project</title>
      <link>/2010/05/19/google-opensourced-vp8-video-codec-webm-project.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/19/google-opensourced-vp8-video-codec-webm-project.html</guid>
      <description>VP8 ist ein Videocodec, der von On2 entwickelt wurde. Google hatte die Firma am 17. Februar 2010 für $133 Mio gekauft. Unter dem Namen The WebM Project (Site , Blog ) wird der Codec jetzt unter einer BSD-artigen License als Open Source zur Verfügung gestellt (Tweet ). Die Lizenz hat dabei als netten Twist eine Selbstzerstörung bei Patentangriffen eingebaut:
 These licenses are revocable only if the licensee files a patent infringement lawsuit against the VP8 code that Google released.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie man aus Versehen WLAN-Daten mitschneidet</title>
      <link>/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html</guid>
      <description>Spiegel Online Service:    Technische Erklärung dessen, was passiert ist: Dieser Artikel. Wozu macht Google das eigentlich? [WLANs mappen]({% link _posts/2010-05-17-wlans-mappen.md %})-Artikel. Wer ist dieser Kristian Köhntopp eigentlich? XING-Profil  TL;DR :  Google sammelt wie Skyhook und andere Unternehmen die Hardware-Adressen und Netzwerknamen von WLANs, weil diese in dicht besiedelten Gebieten eine sehr schnelle und recht gute Näherung für eine Positionsbestimmung sind (GPS: 80 Sekunden, WLAN-Fingerprint der Position: &amp;lt;2 Sekunden, Details im Artikel [WLANs mappen]({% link _posts/2010-05-17-wlans-mappen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Philipp Schindler über alte Männer mit Kugelschreibern</title>
      <link>/2010/02/22/philipp-schindler-ber-alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/02/22/philipp-schindler-ber-alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</guid>
      <description>Google-Chef im Zeit Online Dialog über Kulturwandel Das ist die netteste Weise jemandem zu sagen, daß er ein Dinosaurier ist und bald aussterben wird, die ich je erlebt habe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google im Fadenkreuz der Politik</title>
      <link>/2010/01/18/google-im-fadenkreuz-der-politik.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/01/18/google-im-fadenkreuz-der-politik.html</guid>
      <description>Einmal schreibt Susanne Gaschke in der Zeit einen weiteren Hetzartikel gegen Google und wie wir alle in den Händen dieser cthulhuiden Datenkrake landen werden. Unterdessen versteigt man sich beim Spiegel zu Vergleichen von Google mit der Stasi . Das alles konzertiert ein Ausheulen der Verlegervertreter beim Kartellamt , wobei sich die Begründung der Beschwerde recht deutlich wie &amp;lsquo;Wir wollen auch was von dem Geld, sonst müssen wir uns womöglich anpassen&amp;rsquo; liest.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google baut ein Telefon</title>
      <link>/2009/12/15/google-baut-ein-telefon.html</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/12/15/google-baut-ein-telefon.html</guid>
      <description>Mobilfunkmarkt jetzt
Google hat entschieden, daß der Voice-Anteil des Mobilfunkmarktes irgendwie nicht weiter wichtig sein wird in der Zukunft, sondern daß am Ende gewinnt, wer das mobile Internet beherrscht. Auch SMS und andere Dienste werden dabei langfristig von Chatanwendungen und Twitter geplättet werden. Es kommt also mehr darauf an, diese Anwendungen auf einem Mobilfon zu kontrollieren, das always on ist, als alten Mobilfunkmist zu emulieren. Derlei Zeugs braucht man nur noch für legacy, aber eigentlich will man ja ein Google Voice Handset.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google DNS</title>
      <link>/2009/12/04/google-dns.html</link>
      <pubDate>Fri, 04 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/12/04/google-dns.html</guid>
      <description>Google teilt mit, daß sie nun eigene öffentliche DNS-Server betreiben, und erklärt dabei für Laien, wie man DNS-Server des Providers ausnullt und durch den DNS-Server von Google ersetzt.
Das ist sicher nur vorübergehend, ich bin sicher, daß die nächsten Versionen von Google Toolbar und Chrome dem Benutzer auch anbieten werden, die Änderung an seiner Stelle zu machen und zu kontrollieren, daß diese Einstellungen so bleiben. Ich bin mir auch sicher, daß Google Wege finden wird, die Kommunikation zwischen dem Rechner des Anwenders und Google so abzusichern, daß es nicht mehr möglich sein wird, DNS-Queries zwischen dem Client Rechner und Google durch einen transparenten DNS-Proxy abzufangen und auf die providereigenen DNS-Server zu fälschen - ich rechne da mit einer stufenweisen Eskalation zwischen lokalen Providern und Google, die am Ende auf einen weiteren Aspekt der Netzneutralitätsdebatte hinausläuft.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Google-Mißverständnis</title>
      <link>/2009/11/07/das-google-mi-verst-ndnis.html</link>
      <pubDate>Sat, 07 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/07/das-google-mi-verst-ndnis.html</guid>
      <description>Ich glaube ja, daß Google eine der am meisten mißverstandenen Firmen auf diesem Planeten ist. Die meisten Leute halten Google für eine globale Suchmaschine. Das ist wohl richtig, aber es greift viel zu kurz, wenn man sich die Konsequenzen nicht klar macht.
Google selber formuliert die eigene Mission eher als den Versuch, alles Wissen der Welt zu erfassen, zu ordnen und gezielt zugreifbar zu machen. Das ist besser, aber die meisten Leute lesen das nicht oder denken nicht darüber nach, was das bedeutet.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
