<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>musik on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/musik.html</link>
    <description>Recent content in musik on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 22 Jun 2023 10:06:34 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/musik/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sony: &#34;Das Internet ist für uns ein Segen&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/02/23/sony-das-internet-ist-f-r-uns-ein-segen.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2012 14:14:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/02/23/sony-das-internet-ist-f-r-uns-ein-segen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/sonyelectronics.jpg&#34; alt=&#34;Sory&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heute ist Donnerstag, der 23.  Februar 2012.  Heute ist Weltuntergang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edgar Berger, Chef von &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/04/27/wenn-man-sony-ist-hat-man-es-nicht-leicht.html&#34;&gt;Sony&lt;/a&gt;


Music International (weltgrößter Provider von Rootkits!), sagt im
&lt;a href=&#34;http://www.welt.de/wirtschaft/webwelt/article13881492/Das-Internet-muss-frei-sein-nicht-umsonst.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Interview mit der Welt&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Da gibt es überhaupt nichts zu schimpfen.  Das Internet ist für die
Musikindustrie ein großer Glücksfall, oder besser gesagt: Das Internet ist
für uns ein Segen.
&amp;hellip;
Man kann das Internet nicht für schädliche Auswüchse verantwortlich
machen.  Im Gegenteil.  Es hat uns enorme neue Möglichkeiten gebracht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und zum Thema Youtube und Gema:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es liegt nicht an uns.  Wir haben den Marktteilnehmern unsere Inhalte
lizenziert.  Sie müssen diese Frage an die deutsche
Verwertungsgesellschaft Gema richten, die Urheberrechte sehr restriktiv
lizenziert.  Uns gehen dadurch Millionenumsätze verloren.  Diese Praxis
ist übrigens mit einer der Hauptgründe, warum der digitale Musikhandel in
Deutschland weniger stark ausgeprägt ist.  Ich bin mir aber auch relativ
sicher, dass es bei der Gema irgendwann Einsicht zwecks ökonomischer
Notwendigkeit geben wird.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(via &lt;a href=&#34;http://www.golem.de/news/sony-music-millionenverlust-wegen-gema-sperren-auf-youtube-1202-89982.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Golem&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Migros schaltet i-m.ch ab</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/07/28/migros-schaltet-i-m-ch-ab.html</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2009 08:26:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/07/28/migros-schaltet-i-m-ch-ab.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://netzwertig.com/2009/07/27/drm-migros-schliesst-download-shop-i-m-ch-kunden-verlieren-gekaufte-songs/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Migros schaltet seine Server aus&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Lizenzserver sollen angeblich noch bis 2011 weiter laufen, sind aber
jetzt schon angeblich nicht mehr immer erreichbar. Und die vorausbezahlten
Beträge, die Migros seinen Kudnen noch schuldet, werden nur auf Antrag
zurückgezahlt (das wäre nach deutschem Recht übrigens so nicht möglich).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Netzwertig kommentiert:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Man kann es nicht oft genug sagen: DRM-Angebote sollte man als Kunde immer
meiden, sofern es geht. Man erwirbt damit keine Produkte, sondern nur das
vom Anbieter aus verschiedensten Gründen widerrufbare Nutzungsrecht. Die
Abhängigkeit gegenüber dem Anbieter durch DRM ist für jeden Kunden eine
tickende Zeitbombe.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dem gibt es nichts hinzu zu fügen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yahoo! schaltet Yahoo Music ab</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/07/25/yahoo-schaltet-yahoo-music-ab.html</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jul 2008 13:15:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/07/25/yahoo-schaltet-yahoo-music-ab.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;http://arstechnica.com/news.ars/post/20080724-drm-still-sucks-yahoo-music-going-dark-taking-keys-with-it.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Yahoo! Music going dark, taking keys with it&lt;/a&gt;

.
heißt es:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The bad dream of DRM continues. Yahoo e-mailed its Yahoo! Music Store
customers yesterday, telling them it will be closing for good—and the
company will take its DRM license key servers offline on September 30,
2008…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Once the Yahoo store goes down and the key servers go offline, existing
tracks cannot be authorized to play on new computers. Instead, Yahoo
recommends the old, lame, and lossy workaround of burning the files to CD,
then reripping them onto the computer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sure, you&amp;rsquo;ll lose a bunch of blank CDs, sound quality, and all the
metadata, but that&amp;rsquo;s a small price to pay for the privilege of being able
to listen to that music you lawfully acquired.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Good thing you didn&amp;rsquo;t download it illegally or just buy it on CD!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Microsoft schaltet &#34;Plays for Sure&#34; ab</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/04/23/microsoft-schaltet-plays-for-sure-ab.html</link>
      <pubDate>Wed, 23 Apr 2008 07:28:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/04/23/microsoft-schaltet-plays-for-sure-ab.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://arstechnica.com/news.ars/post/20080422-drm-sucks-redux-microsoft-to-nuke-msn-music-drm-keys.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ars Technica&lt;/a&gt;


berichtet, daß &amp;ldquo;Plays For Sure&amp;rdquo; mal gar nicht so sure playt. Denn:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;As of August 31, 2008, we will no longer be able to support the retrieval
of license keys for the songs you purchased from MSN Music or the
authorization of additional computers. [ &amp;hellip; ] Once September rolls
around, users are committed to whatever five machines they may have
authorized — along with whatever OS they are running.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Da weiß man, wieso man DRM-Freie OGGs und MP3s kaufen will, oder besser
gleich rip-bare physikalische Medien. Nur falls das jemandem hier noch nicht
so klar war.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rechte und Inhaber - wen juckt&#39;s?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/01/24/rechte-und-inhaber-wen-juckt-s.html</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2006 18:01:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/01/24/rechte-und-inhaber-wen-juckt-s.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wer die
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/01/24/rechte-und-inhaber-wen-juckt-s.html&#34;&gt;Ereignisse rund um das Sony Rootkit&lt;/a&gt;


verfolgt hat, der weiß schon, daß es Rechteinhaber mit dem Urheberrecht selbst nicht so genau nehmen und zum Beispiel schon mal gerne GPL Sourcecode ohne Beachtung der Lizenzbestimmungen in ihre Software einbauen, bevor sie diese ungefragt und getarnt auf fremden Rechnern einschmuggeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist es nur konsequent, wenn ausgerechnet die Oberschreihälse und Raubkopiererjäger von der
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/68760&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gesellschaft zur Verfolgung von Urheberrechtsverletzungen (GVU)&lt;/a&gt;


(no less!) vom Staatsanwalt hausdurcht werden.
Heise schreibt dazu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Staatsanwaltschaft Ellwangen verdächtigt die private Fahndungsorganisation der Film- und Softwareindustrie, die Verbreitung sogenannter Warez aktiv unterstützt zu haben.
Ermittlungsbeamte des Landeskriminalamts Baden-Württemberg durchsuchten am heutigen Dienstag die Hamburger Geschäftsräume der Gesellschaft und die Wohnung eines hochrangigen Mitarbeiters. &amp;hellip;
Sollte es zutreffen, dass die GVU die Infrastruktur der Raubkopierer mitfinanziert hat, würde dies einen Verdacht auf eine strafrechtlich relevante Beihilfe zur Verbreitung von Warez-Material begründen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vor diesem Hintergrund ebenfalls lesenswert:
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/spiegel/0,1518,396497,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Der Fluch der Silberlinge&lt;/a&gt;

 -
Spiegel Online zum 2. Korb der Urheberrechtsnovelle und zur GVU:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Allein die GVU beschäftigt zehn Rechercheure, fast alles ehemalige Polizisten.
Stolz bezeichnet Geschäftsführer und Ex-Kommissar Jochen Tielke seine Gesellschaft auch schon einmal als &amp;ldquo;kleines BKA für Urheberrechtsverletzungen&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wer ist die GVU?
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2006/die-gvu-wurde-von-der-polizei-durchsucht/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mitgliederliste der GVU&lt;/a&gt;


bei netzpolitik.org.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sony Rootkit Timeline</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/12/28/sony-rootkit-timeline.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2005 19:06:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/12/28/sony-rootkit-timeline.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2005/rookit-sonys-digitaler-hausfriedensbruch&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rootkit - Sonys digitaler Hausfriedensbruch&lt;/a&gt;

:
Eine Timeline. Hintergrundmaterial zum
&lt;a href=&#34;https://events.ccc.de/congress/2005/fahrplan/events/1132.en.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Vortrag&lt;/a&gt;


auf dem 22C3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.betanews.com/article/Preliminary_Settlement_Filed_in_Sony_Suit/1135841071&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Preliminary settlement filed in Sony suit&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lawyers in a class action lawsuit filed against Sony BMG, First 4 Internet
and SunnComm last month have submitted a preliminary settlement, which
calls for Sony to stop manufacturing CDs with XCP and MediaMax DRM,
provide replacement discs, and make cash payments to affected
customers&amp;hellip;.&amp;ldquo;Incentive #1&amp;rdquo; will provide customers with a cash payment of
$7.50 and a free download of one album from a list of more than 200
titles. &amp;ldquo;Incentive #2&amp;rdquo; removes the cash payment but allows for downloads
of three albums&amp;hellip;.In order to be eligible, an individual must return the
XCP laden CD to Sony, or provide the company with a receipt showing the
return or exchange of the CD at a retailer after November.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lachhaft glimpflich. Wer hat sich denn da bequatschen lassen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sunbelt-software.com/ihs/alex/sonysettleme23423423434nt.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Volltext PDF&lt;/a&gt;

 (42 Seiten)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(via  &lt;a href=&#34;http://www.theinquirer.net/?article=28607&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Inquirer&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Künstler vs. Sony</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/11/24/k-nstler-vs-sony.html</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2005 15:20:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/11/24/k-nstler-vs-sony.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/sonyelectronics.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was sagen die Künstler, deren Werke von Sony mit dem illegalen Rootkit
verschönert worden sind, dazu und was macht die Sony Affäre mit deren
Einnahmen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://businessweek.com/technology/content/nov2005/tc20051122_343542.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Businessweek&lt;/a&gt;

 schreibt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Van Zant&amp;rsquo;s Get Right with the Man CD was released in May, but six months
later it still was doing better-than-respectable business on Amazon.com.
The album ranked No. 887 on the online retailer&amp;rsquo;s list of music sales on
Nov. 2. &amp;hellip; GROWING OUTRAGE. Overnight, Get Right with the Man dropped to
No. 1,392 on Amazon&amp;rsquo;s music rankings. By Nov. 22 &amp;ndash; after the news made
headlines and Sony was deep into damage control, pulling some 4.7 million
copy-protected disks from the market &amp;ndash; Get Right with the Man was even
further from Amazon&amp;rsquo;s Top 40, plummeting to No. 25,802.The wrath of fans
killed Sony&amp;rsquo;s CD copy controls, with the company pulling 52 titles off
retail shelves, beginning the week of Nov. 14. But the wrath of bands
could be far worse for the company &amp;ndash; and for efforts to protect content
in general.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(via &lt;a href=&#34;http://www.julian-finn.de/blog/index.php?/archives/491-Mal-wieder-Rootkit.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Julian Finn&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EFF vs. Sony</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/11/22/eff-vs-sony.html</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2005 08:13:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/11/22/eff-vs-sony.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/sonyelectronics.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fred schickt mir den folgenden Link:
&lt;a href=&#34;http://www.eff.org/news/archives/2005_11.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EFF Files Class Action Lawsuit Against Sony BMG&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The Electronic Frontier Foundation (EFF), along with two leading national
class action law firms, today filed a lawsuit against Sony BMG, demanding
that the company repair the damage done by the First4Internet XCP and
SunnComm MediaMax software it included on over 24 million music
CDs&amp;hellip;.Both the XCP and MediaMax CDs include outrageous, anti-consumer
terms in their &amp;ldquo;clickwrap&amp;rdquo; EULAs. For example, if purchasers declare
personal bankruptcy, the EULA requires them to delete any digital copies
on their computers or portable music players. The same is true if a
customer&amp;rsquo;s house gets burglarized and his CDs stolen, since the EULA
allows purchasers to keep copies only so long as they retain physical
possession of the original CD. EFF is demanding that Sony BMG remove these
unconscionable terms from its EULAs.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wohl denen, die ihre Musik sicherheitshalber lieber eseln. Da sind die
Risiken leichter einzuschätzen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CSO vs. Sony</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/11/06/cso-vs-sony.html</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2005 13:11:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/11/06/cso-vs-sony.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Update zu
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/11/04/nuetzliche-kombinationen.html&#34;&gt;Nützliche Kombinationen&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Chief Security Officer ist man natürlich verantwortlich dafür
festzulegen, welche Software auf den Rechnern einer Firma installiert werden
darf. Ein Rootkit gehört sicherlich nicht dazu. Welche CDs sind also für das
Hören in der Firma zu verbieten, weil sie sonst Firmenrechner verseuchen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.theinquirer.net/?article=27474&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hier die Antwort von Sony mit der kompletten Liste&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Every Sony BMG release starting April 1, 2004 has been suject to content
protection technology.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Für die Kosten für das Entfernen bereits installierter Rootkits
wahrscheinlich der Arbeitnehmer aufzukommen, der die CD ins Laufwerk
geschoben hat, und der kann dann versuchen, diese an Sony weiter zu reichen -
so schätze ich jedenfalls die Rechtslage ein, aber ich bin kein Jurist.
Vielleicht mag jemand mit mehr Ahnung von der Sache mal dazu Stellung
nehmen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie sagt
&lt;a href=&#34;http://www.tagesschau.de/aktuell/meldungen/0,1185,OID4925660_REF1,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die Tagesschau&lt;/a&gt;

 so schön:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wohlgemerkt: Alle die unerwünschten Nebenwirkungen und Gefahren treten nur
bei den Nutzern auf, die die CD legal erworben haben. Wer die Musikstücke
als Raubkopien runtergeladen hat, hat derlei Ungemach nicht zu befürchten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dem ist wohl nix mehr hinzuzufügen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nützliche Kombinationen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/11/04/nuetzliche-kombinationen.html</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2005 07:52:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/11/04/nuetzliche-kombinationen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das Sony BMG Rootkit aus
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/11/01/legal-illegal-scheissegal.html&#34;&gt;Legal, Illegal, Scheißegal&lt;/a&gt;


hat eine dicke Spur von Artikeln nach sich gezogen. Sony bietet jetzt ein
Toolkit an, mit dem man die Rootkit-Funktionen deinstallieren kann, der
Filtertreiber (den man in der EULA dennoch nicht abgenickt hat) bleibt aber
drin. Das ist sehr gnädig von Sony BMG.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;http://www.securityfocus.com/brief/34&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;World of Warcraft hackers using Sony BMG rootkit&lt;/a&gt;


auf Securityfocus wird inzwischen von einer sinnvollen Anwendung des Sony
BMG Rootkits berichtet: Es ist offenbar problemlos möglich, auf einer
Maschine, die mit einer Sony CD verseucht worden ist, Cheats für World of
Warcraft zu installieren, die von der Spyware, die Blizzard mit dem Spiel
zusammen installiert, nicht entdeckt werden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Und so verwenden wir unwürdige Konsumenten die Teile, die uns die mächtigen
Megacorps zuwerfen in einer kreativen und nutzbringenden Weise.&amp;rdquo; &amp;ndash;
irgendwie ist das alles sehr Shadowrun. Abzurunden wäre dies jetzt nur noch,
indem Blizzard Sony BMG verklagt, weil das Sony BMG Rootkit so irgendwelche
Ansprüche von Blizzard und World of Warcraft verletzt.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sony BMG and First 4 Internet, the maker of the content protection
technology, have both disputed claims that their system could harm the
security of a Windows system. Yet, other software makers that rely on the
integrity of the operating system are finding that hidden code makes
security impossible.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

