<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>musik on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/musik.html</link>
    <description>Recent content in musik on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 23 Feb 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/musik/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sony: &#34;Das Internet ist für uns ein Segen&#34;</title>
      <link>/2012/02/23/sony-das-internet-ist-f-r-uns-ein-segen.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/02/23/sony-das-internet-ist-f-r-uns-ein-segen.html</guid>
      <description>Heute ist Donnerstag, der 23. Februar 2012. Heute ist Weltuntergang.
Edgar Berger, Chef von Sony Music International (weltgrößter Provider von Rootkits!), sagt im Interview mit der Welt :
 Da gibt es überhaupt nichts zu schimpfen. Das Internet ist für die Musikindustrie ein großer Glücksfall, oder besser gesagt: Das Internet ist für uns ein Segen. &amp;hellip; Man kann das Internet nicht für schädliche Auswüchse verantwortlich machen. Im Gegenteil. Es hat uns enorme neue Möglichkeiten gebracht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Migros schaltet i-m.ch ab</title>
      <link>/2009/07/28/migros-schaltet-i-m-ch-ab.html</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/07/28/migros-schaltet-i-m-ch-ab.html</guid>
      <description>Migros schaltet seine Server aus .
Die Lizenzserver sollen angeblich noch bis 2011 weiter laufen, sind aber jetzt schon angeblich nicht mehr immer erreichbar. Und die vorausbezahlten Beträge, die Migros seinen Kudnen noch schuldet, werden nur auf Antrag zurückgezahlt (das wäre nach deutschem Recht übrigens so nicht möglich).
Netzwertig kommentiert:
 Man kann es nicht oft genug sagen: DRM-Angebote sollte man als Kunde immer meiden, sofern es geht. Man erwirbt damit keine Produkte, sondern nur das vom Anbieter aus verschiedensten Gründen widerrufbare Nutzungsrecht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yahoo! schaltet Yahoo Music ab</title>
      <link>/2008/07/25/yahoo-schaltet-yahoo-music-ab.html</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/07/25/yahoo-schaltet-yahoo-music-ab.html</guid>
      <description>In Yahoo! Music going dark, taking keys with it . heißt es:
 The bad dream of DRM continues. Yahoo e-mailed its Yahoo! Music Store customers yesterday, telling them it will be closing for good—and the company will take its DRM license key servers offline on September 30, 2008…
Once the Yahoo store goes down and the key servers go offline, existing tracks cannot be authorized to play on new computers.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Microsoft schaltet &#34;Plays for Sure&#34; ab</title>
      <link>/2008/04/23/microsoft-schaltet-plays-for-sure-ab.html</link>
      <pubDate>Wed, 23 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/04/23/microsoft-schaltet-plays-for-sure-ab.html</guid>
      <description>Ars Technica berichtet, daß &amp;ldquo;Plays For Sure&amp;rdquo; mal gar nicht so sure playt. Denn:
 As of August 31, 2008, we will no longer be able to support the retrieval of license keys for the songs you purchased from MSN Music or the authorization of additional computers. [ &amp;hellip; ] Once September rolls around, users are committed to whatever five machines they may have authorized — along with whatever OS they are running.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rechte und Inhaber - wen juckt&#39;s?</title>
      <link>/2006/01/24/rechte-und-inhaber-wen-juckt-s.html</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/01/24/rechte-und-inhaber-wen-juckt-s.html</guid>
      <description>Wer die Ereignisse rund um das Sony Rootkit verfolgt hat, der weiß schon, daß es Rechteinhaber mit dem Urheberrecht selbst nicht so genau nehmen und zum Beispiel schon mal gerne GPL Sourcecode ohne Beachtung der Lizenzbestimmungen in ihre Software einbauen, bevor sie diese ungefragt und getarnt auf fremden Rechnern einschmuggeln.
Da ist es nur konsequent, wenn ausgerechnet die Oberschreihälse und Raubkopiererjäger von der Gesellschaft zur Verfolgung von Urheberrechtsverletzungen (GVU) (no less!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sony Rootkit Timeline</title>
      <link>/2005/12/28/sony-rootkit-timeline.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/12/28/sony-rootkit-timeline.html</guid>
      <description>Rootkit - Sonys digitaler Hausfriedensbruch : Eine Timeline. Hintergrundmaterial zum Vortrag auf dem 22C3.
Update: Preliminary settlement filed in Sony suit :
 Lawyers in a class action lawsuit filed against Sony BMG, First 4 Internet and SunnComm last month have submitted a preliminary settlement, which calls for Sony to stop manufacturing CDs with XCP and MediaMax DRM, provide replacement discs, and make cash payments to affected customers&amp;hellip;.&amp;ldquo;Incentive #1&amp;rdquo; will provide customers with a cash payment of $7.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Künstler vs. Sony</title>
      <link>/2005/11/24/k-nstler-vs-sony.html</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/11/24/k-nstler-vs-sony.html</guid>
      <description>Was sagen die Künstler, deren Werke von Sony mit dem illegalen Rootkit verschönert worden sind, dazu und was macht die Sony Affäre mit deren Einnahmen?
Businessweek schreibt:
 Van Zant&amp;rsquo;s Get Right with the Man CD was released in May, but six months later it still was doing better-than-respectable business on Amazon.com. The album ranked No. 887 on the online retailer&amp;rsquo;s list of music sales on Nov. 2. &amp;hellip; GROWING OUTRAGE.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EFF vs. Sony</title>
      <link>/2005/11/22/eff-vs-sony.html</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/11/22/eff-vs-sony.html</guid>
      <description>Fred schickt mir den folgenden Link: EFF Files Class Action Lawsuit Against Sony BMG :
 The Electronic Frontier Foundation (EFF), along with two leading national class action law firms, today filed a lawsuit against Sony BMG, demanding that the company repair the damage done by the First4Internet XCP and SunnComm MediaMax software it included on over 24 million music CDs&amp;hellip;.Both the XCP and MediaMax CDs include outrageous, anti-consumer terms in their &amp;ldquo;clickwrap&amp;rdquo; EULAs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CSO vs. Sony</title>
      <link>/2005/11/06/cso-vs-sony.html</link>
      <pubDate>Sun, 06 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/11/06/cso-vs-sony.html</guid>
      <description>Update zu Nützliche Kombinationen :
Als Chief Security Officer ist man natürlich verantwortlich dafür festzulegen, welche Software auf den Rechnern einer Firma installiert werden darf. Ein Rootkit gehört sicherlich nicht dazu. Welche CDs sind also für das Hören in der Firma zu verbieten, weil sie sonst Firmenrechner verseuchen?
Hier die Antwort von Sony mit der kompletten Liste :
 Every Sony BMG release starting April 1, 2004 has been suject to content protection technology.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nützliche Kombinationen</title>
      <link>/2005/11/04/n-tzliche-kombinationen.html</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/11/04/n-tzliche-kombinationen.html</guid>
      <description>Das Sony BMG Rootkit aus Legal, Illegal, Scheißegal hat eine dicke Spur von Artikeln nach sich gezogen. Sony bietet jetzt ein Toolkit an, mit dem man die Rootkit-Funktionen deinstallieren kann, der Filtertreiber (den man in der EULA dennoch nicht abgenickt hat) bleibt aber drin. Das ist sehr gnädig von Sony BMG.
In World of Warcraft hackers using Sony BMG rootkit auf Securityfocus wird inzwischen von einer sinnvollen Anwendung des Sony BMG Rootkits berichtet: Es ist offenbar problemlos möglich, auf einer Maschine, die mit einer Sony CD versucht worden ist, Cheats für World of Warcraft zu installieren, die von der Spyware, die Blizzard mit dem Spiel zusammen installiert, nicht entdeckt werden kann.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
