<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>bildung on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/bildung.html</link>
    <description>Recent content in bildung on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Feb 2024 09:35:31 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/bildung/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Was mein Kind in der Schule so macht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2022/12/30/was-mein-kind-in-der-schule-so-macht.html</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2022/12/30/was-mein-kind-in-der-schule-so-macht.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Niederlande sind ja ein Land, das mit WhatsApp funktioniert.
&amp;ldquo;Ik stuur je snel een appie&amp;rdquo; und wenn WhatsApp mal down ist, wird das Land vorübergehend geschlossen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit kann man einverstanden sein oder nicht, aber Metcalfe&amp;rsquo;s Law ist mächtig und wenn man das Land nicht in Hard Mode spielen will, dann legt man sich besser ein WhatsApp zu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2022/12/whatsapp-01.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;An ungefähr jedem zweiten Wohngebiet findet man ein solches Schild an der Einfahrtstraße.
Es gehört zu &lt;a href=&#34;https://www.wabp.nl/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;WBAP&lt;/a&gt;

 (WhatsApp BuurtPreventie), einem System von mehr als 10.000 Nachbarschafts-Chatgruppen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch die Schulen haben viele Jahre lang mit den Eltern pro Klasse eine WhatsApp-Gruppe gefahren.
Das ist dann vor vier oder fünf Jahren plötzlich aus Datenschutzgründen untersagt worden.
Dabei ist &amp;ndash; datenschutztypisch &amp;ndash; keine Alternative genannt worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man hat also hastig eine Chatfunktion in die Schul-App integriert, also in unserem Fall für die Grundschule in &lt;a href=&#34;https://www.parnassys.nl/oplossingen/modules/parro&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Parro&lt;/a&gt;

.
Da hatte man dann eine 50:50 Chance, daß die betreffende Lehrkraft das auch benutzt und in Time gesehen hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Schüler hatten alle kein Problem.
Die hatten alle, sobald sie schreiben konnten, ein eigenes Handy.
Entweder ohne SIM oder mit einer Prepaid-Karte drin.
Und natürlich haben sie sich selbst pro Klasse WhatsApp-Gruppen gebaut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man also zuverlässig kommunizieren wollte, dann mußte man über die WhatsApp-Gruppe der Kinder herausfinden, welche WhatsApp-Gruppe die Eltern der Klasse organisiert hatten, und dann ging es weiter.
Nur halt ohne Lehrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist hoffentlich für niemanden überraschend:
Wenn jemand etwas aus welchem Grund auch immer verbietet, dann geht der Bedarf ja nicht weg, der zum Betrieb der originalen Lösung geführt hat.
Wenn man also den Datenschutz, Security oder sonst irgendwelche Interessen vertritt und dabei nicht konstruktiv arbeitet, also rechtskonforme, aber vor allen Dingen funktionierende und bedarfsgerechte Lösungen als Ersatz anbietet, dann passiert… genau gar nix.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Außer einem weiteren gloriosen Sieg für den Datenschutz, mit dem wir Europäer den bösen amerikanischen Datenkraken-Megakonzernen mal so richtig gezeigt habe, was eine Harke ist.
Feuerwerk!&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;schul-app&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#schul-app&#34;&gt;
	Schul-App
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ein wenig Hintergrund:
&lt;a href=&#34;https://nl.wikipedia.org/wiki/Verzuiling&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Verzuiling&lt;/a&gt;

 (&amp;ldquo;Versäulung&amp;rdquo;) ist eine spezifische Entwicklung von innerstaatlichen Parallelgesellschaften, die typisch für die niederländische Gesellschaft war.
So gab es im Schulbereich katholische, protestantische und nicht-konfessionelle Schulen und in einigen Bereichen auch gewerkschaftlich geprägte Schulzüge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selbst hier in unserem 5000-Leute-Dorf gab es bis vor 4 Jahren noch eine konfessionelle und eine nicht-konfessionelle Grundschule, die dann erst aus finanziellen Gründen und wegen der sinkenden Schülerzahlen zusammen gegangen sind.
Das war weitgehend problemlos, da auch an der (größeren) konfessionellen Schule außer dem Religionsunterricht und gelegentlichen Kirchenbesuchen am Reformationstag kaum etwas von der konfessionellen Ausrichtung zu spüren war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber die Schulen, mit denen ich Erfahrung habe, sind meistens Mitglied in einer Gruppe, die eine gemeinsame Schul- und Technikorganisation haben.
Für unsere Grundschule war das zum Beispiel
&lt;a href=&#34;https://jl.nu/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Stichting Jong Leren&lt;/a&gt;

,
und die jl-Schulen verwenden alle
&lt;a href=&#34;https://www.parnassys.nl/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Parnassys&lt;/a&gt;


als Schul-Anwendung und Parro als Schulapp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei den VWO, die ich im Detail angesehen habe, war das dann alles auf der Basis von
&lt;a href=&#34;https://www.magister.nl/voor-iedereen/leerlingen-en-ouders/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Magister&lt;/a&gt;

.
Alle Schulen, mit denen ich zu tun hatte, nahmen dann hinten dran im Betrieb Google Edu und weitere hinten dran gestrickte Anwendungen von Schulbuch- und Contentverlagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die sind dann jeweils von der Trägerorganisation in Zusammenarbeit mit den Verlagen entwickelt worden, und passen zu den Lehrbüchern und Übungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Regel arbeiten die verschiedenen Träger zusammen, und so gibt es da nicht sonderlich tiefgreifende Unterschiede zwischen den Trägern.
Das will man schon aus Kostengründen nicht erzwingen, wozu auch?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man als Schule Arbeit vom Hals haben will, dann sucht man sich also eine zur eigenen Säule und zur eigenen Ideologie passende Träger-Organisation aus und tritt da ein, damit man Zugriff auf diese Ressourcen hat.
Am Ende landet man dann bei Magister und Google Edu, weil das irgendwie alle machen und das auch total sinnvoll ist.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;magister&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#magister&#34;&gt;
	Magister
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Um einmal einen Eindruck zu vermitteln, wie so etwas aussehen kann:
Magister bietet in der Elternansicht eine Reihe von nützlichen Funktionen an, die im Grunde ein &amp;ldquo;Klassenbuch&amp;rdquo; komplett ersetzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Anwendung kann mehrere Kinder verwalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich sehe den Stundenplan, Hausaufgabe, Fehlzeiten, Noten und diverse Mails und Mitteilungen der Schulleitung, sowie To-do-Listen und zusätzliche Studienangebote der Schule.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2022/12/magister-01.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Screenshot des Hauptmenüs von Magister mit den Punkten Stundenplan, Hausaufgaben, Abwesenheit, Noten, Mail, Mitteilungen, Studienwegweiser, Todo und Stammdatenverwaltung.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich kann im Stundenplan sehen, ob Hausaufgaben aufgegeben sind.
Ich kann auch erkennen, ob das Kind sie abgehakt hat (dann wäre der Böppel grün).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Hausaufgabenansicht bekomme ich das kompakter, als Liste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fehlzeiten, entschuldigt und unentschuldigt, bekomme ich auch mit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2022/12/magister-02.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Stundenplan für den 12. Januar 2023, mit Unterrichtsbeginn um 9:35. Es ist eine Doppelstunde Geschichte, dann Kunst, dann zwei Doppelstunden O&amp;amp;O. Zu Geschichte ist eine Hausaufgabe vorhanden, die noch nicht abgehakt ist.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Notenansicht sind die letzten Ergebnisse, das Datum des neusten Ergebnisses und die Note selbst (hier zensiert) jeweils sichtbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2022/12/magister-03.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Die Notenansicht. Sie zeigt jeweils das Datum des letzten Ergebnisses und (hier zensiert) das letzte Ergebnis, sowie die Anzahl der vorliegenden Ergebnisse. Man kann dann auf die einzelnen Leistungsnachweise zurückblättern.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf diese Weise ist zwischen allen Beteiligten jeweils die Faktenlage aktuell und transparent dokumentiert und es geht nichts verloren.
Alles in allem ist das recht effektiv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir hatten vor den Weihnachtsferien das erste Elterngespräch auf der neuen Schule.
Da von den Sachfragen her alles klar war, haben wir mit dem Kind und zwei Lehrkräften zusammen gesessen und dann mal darüber geredet, wie das so ist mit Niederländisch als Zweitsprache an der VWO, und wo noch was zu machen ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit einem deutschen Elternabend komplett nicht vergleichbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist bemerkenswert, weil die Lehrerausbildung in Deutschland sehr viel besser ist.
Hierzulande ist Lehrer ein Ausbildungsberuf, und je nach Hintergrund haben die betreffenden Personen zwischen sechs Monaten und drei Jahren Ausbildung erhalten.
Der Rest muss per Weiterbildung und durch Assimilation &amp;ldquo;on the Job&amp;rdquo; passieren.
Man kann am Alter der Lehrkraft schon grob abschätzen, wie umfassend ihr Repertoire an Methodik, Konfliktlösung und Kommunikationstraining ist.
Und wie bei Handwerkern auch ist das Spektrum an Leistungsunterschieden sehr viel breiter, als man das von Deutschland gewohnt ist, weil die Ausbildung selbst sehr viel individueller und variabler ist.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;schwächen-aber-nicht-bei-der-technik&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#schw%c3%a4chen-aber-nicht-bei-der-technik&#34;&gt;
	Schwächen, aber nicht bei der Technik
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Alles in allem kann man sowohl für die Grundschule als auch die VWO sagen, daß die Technik funktioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Schulgebäude sind modern, sauber und gut renoviert.
Die Ausstattung mit der Technik ist natürlicht nicht optimal, aber weitgehend adäquat, und die Räume sind von der Ausstattung her in der Lage, die Technik zu tragen.
Das gilt insbesondere auch für Netz in die Schule (Glasfaser) und Wifi (aktiv gemanaged und auf die Anzahl der Clients abgestimmt, mit einer Abdeckungs- und Lastanalyse).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verwaltung und Betrieb sind an ICT-Firmen ausgelagert, die mit den Verwaltungsanwendungen und Google Edu umzugehen wissen.
Erwartungsgemäß kommt es dabei zu Beginn des Schuljahres zu einzelnen Rucklern und Rechteschwankungen, die jedoch teilweise erstaunlich lange in der Bearbeitung brauchen.
Am Ende hat es 14 Tage gedauert, bis alle Schüler in ihren Klassenverbänden mit den korrekten Stammdaten und Rechten registriert waren.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mithalten-ist-arbeit&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#mithalten-ist-arbeit&#34;&gt;
	Mithalten ist Arbeit
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Schule selbst steht zum Teil vor großen pädagogischen Problemen, weil die Leistungsstände der Kinder beim Umgang mit Rechnern und mit der speziellen Umgebung extrem unterschiedlich sind.
Sie darf nichts voraussetzen, aber die meisten Kinder kennen sich mit der Technik gut genug aus, um sofort loszuarbeiten und einzelne Kinder haben einen Leistungsstand, der dem der Lehrkräfte vergleichbar ist.
Dies zu vereinheitlichen und dabei weder oben noch unten Leute zu verlieren ist nahezu unmöglich, und auch nicht gut gelöst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die oft gehörten Bedenken &amp;ldquo;große Konzerne drängen auf den Bildungsmarkt, und versuchen Abhängigkeiten zu erzeugen, Curricula zu pushen und Kunden für die Zukunft zu binden oder Daten zu monetarisieren&amp;rdquo; lassen sich durch Beobachtung von meiner Seite nicht bestätigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es bestehen Probleme, aber die sind anderer Art.
In &amp;ldquo;ICT Basisvaardigheden&amp;rdquo; wird teilweise Unterrichtsmaterial verwendet, das Spezifika von Windows-Programmen voraussetzt und abfragt.
Aber die Schule setzt Chromebooks ein und wir haben Apple daheim.
Das Kind &amp;ndash; im Grunde sehr sicher im Umgang mit Rechnern &amp;ndash; kommt aufgelöst angerannt und fragt sich, wie es die Aufgabe lösen soll.
&amp;ldquo;Ja&amp;rdquo;, sagt die Schule, &amp;ldquo;wir können das Unterrichtsmaterial nicht schnell genug anpassen.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;arbeiten-in-lokalen-und-verteilten-gruppen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#arbeiten-in-lokalen-und-verteilten-gruppen&#34;&gt;
	Arbeiten in lokalen und verteilten Gruppen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auch in der Gestaltung des Unterrichts stößt die Schule teilweise an ihre Grenzen, hier dann aber wegen Ausbildungs- und Umsetzungsschwächen.
Diese spezielle Schule ist sehr stolz auf das Fach O&amp;amp;O (&amp;ldquo;Onderzoek &amp;amp; Ontwerpen&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Untersuchen und Entwerfen&amp;rdquo;).
Die Grundidee ist fantastisch, weil das eine schulbegleitende, fächerübergreifende Ingenieursanwendung ist:
Die Kinder sollen in Kleingruppen, gemeinsam, ein konkretes real-weltliches Problem lösen, also zum Beispiel ein Löwengehege im Artis-Zoo von Amsterdam entwerfen oder eine Upcycling-Lösung für ein Produkt einer Firma entwerfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Umsetzung scheitert auf mehr als einer Ebene, und das müßte sie im Grunde nicht.
Wir reden hier nach deutscher Skala von Kindern 7. Klasse Gymnasium, die in einem neu zusammengewürfelten Klassenverband die neue Schule beginnen.
Sie werden zufällig und für jedes Projekt neu in zufällige, nicht selbstbestimmte 4er-Gruppen geworfen, und natürlich geht das Team danach immer wieder neu durch die Forming, Storming, Norming and Performing-Phasen.
Das wäre leicht vermeidbar, wenn man dies verstünde, die Teams stabil ließe und dabei dann behutsam Ausgleichs-Umbesetzungen vornähme, wo das notwendig ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die einzelnen Aufgaben werden teilweise mit recht wenig Begleitung und gewiss ohne Meta-Ziele in die Teams geworfen.
Es wäre total sinnvoll, die erste Aufgabe als Wegwerf-Projekt zu inszenieren und dabei nicht nur den Gebrauch der Google-Office-Werkzeuge zu lehren, sondern auch kollaboratives Arbeiten, Strukturierung der Arbeitsumgebung, und dabei den Teams Zeit und Raum zu geben, gemeinsame Normen und Methoden zu finden.
Auch diese Chance wurde vergeben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ebenso hätte man bei verschiedenen dieser Projekte die Konzepte von Stakeholdern, multilateralen Zielen, Design Constraints und andere Dinge einführen können.
Artis ist zum Beispiel ein Zoo, der auf enorm kleinem Raum auskommen muß, weil er mitten in einer dicht gepackten Innenstadt liegt.
Die Bedürfnisse von Tieren, Besuchern, Wärtern und die finanziellen Constraints der Betreiber unter einen Hut zu bekommen ist so gut wie unmöglich, aber selbst mit einer vereinfachten Aufgabenstellung hätte man zumindest diese Blickwinkel, harte und weiche Einschränkungen und dergleichen mehr ansprechen können und das Projekt so pädagogisch sehr viel wertvoller machen können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin nicht nahe genug dran, um beurteilen zu können, warum das so ist, aber ich habe den laienhaften Eindruck, daß es da an strukturierter Aufbereitung der Ziele und der pädagogischen Umsetzung mangelt.
Dort wären viele &amp;ldquo;leichte&amp;rdquo; Gewinne und einfache Verbesserungen möglich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chromebooks in der Schule</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2022/12/29/chromebooks-in-der-schule.html</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2022 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2022/12/29/chromebooks-in-der-schule.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2020/01/28/mein-sohn-sitzt-vor-dem-computer.html&#34;&gt;Mein Sohn sitzt vor dem Computer&lt;/a&gt;


und in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2020/06/23/schulen-digitalisieren.html&#34;&gt;Schulen digitalisieren&lt;/a&gt;


ging es schon einmal um den Einsatz von Computern in der Schule, in Deutschland und in den Niederlanden.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;vwo&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#vwo&#34;&gt;
	VWO
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Jetzt stand bei uns letzten Sommer nach dem Ende der 8. Grundschulklasse (der deutschen 6. Grundschulklasse) der Schulwechsel auf die &lt;a href=&#34;https://nl.wikipedia.org/wiki/Voorbereidend_wetenschappelijk_onderwijs&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;VWO&lt;/a&gt;

 an.
VWO steht für &amp;ldquo;Voorbereidend wetenschappelijk onderwijs&amp;rdquo;, studienvorbereitender Unterricht, und entspricht noch am ehesten einem deutschen Gymnasium.
So wie es in Deutschland Gymnasien mit unterschiedlicher Ausrichtung gibt, gibt es das auch in den Niederlanden und der Name &amp;ldquo;Gymnasium&amp;rdquo; steht für eine VWO mit altsprachlicher Ausrichtung, der Name &amp;ldquo;Atheneum&amp;rdquo; für VWO mit einer technisch-naturwissenschaftlichen Ausrichtung, und es gibt noch ein paar weitere Geschmacksrichtungen.
Die Schulart ist VWO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie auch schon in der Grundschule werden im Unterricht unter anderem Chromebooks benutzt und der Online-Teil des Unterrichts um
&lt;a href=&#34;https://edu.google.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Edu&lt;/a&gt;


herum strukturiert.
In einer Diskussion mit Deutschen gab es dabei einen Haufen komische Vorstellungen, was das ist, wieso das nützlich ist und natürlich einen Haufen Befürchtungen, ob das nicht gefährlich ist.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;chromebook&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#chromebook&#34;&gt;
	Chromebook
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ein Chromebook ist ein normaler Laptop mit Linux, der direkt in einen Chrome Browser bootet.
Auf dem Gerät werden keine Daten gespeichert, alle Daten werden in den Diensten hinterlegt, die man mit dem Gerät nutzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chromebooks gibt es in sehr unterschiedlichen Leistungsklassen und Preislagen.
Von 200 Euro Wegwerf-Geräten bis zu 2k Euro mit Touchscreen und dicken CPUs ist alles vorhanden, auch wenn der Schwerpunkt eindeutig auf kostengünstigen Geräten mit niedrigem Energieverbrauch und langer Akkulaufzeit liegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben gar keines gekauft, sondern ein Angebot eines
&lt;a href=&#34;https://rentcompany.nl/easy4u-abonnement/ouders-van-vo-scholieren&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;von der Schule empfohlenen Dienstleisters&lt;/a&gt;


wahrgenommen, und mieten für 13.70 Euro im Monat.
Dadurch haben wir immer ein aktuelles und funktionsfähiges Gerät (und Daten können prinzipbedingt sowieso nicht verloren gehen), und brauchen uns keine Sorgen zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Technisch ist das so, daß das Kind ein von der Schule bereitgestelltes Google Edu Login bekommt.
Mit dem Login kann er sich auf dem Gerät oder auf seinem Rechner daheim anmelden.
Danach kann er dann die von der Schule bereitgestellten Dienste und Daten nutzen.
Dabei spielt es keine Rolle wo er ist, und ob er das Chromebook oder seinen privaten Rechner benutzt, solange er im Browser mit der Schul-Identität unterwegs ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Angenehm ist, daß&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;das Gerät im Grunde keine Rolle spielt, sondern nur das Login wichtig ist&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;keine Daten auf dem Gerät sind, sodaß nichts verloren gehen kann und nahtlos zwischen daheim und der Schule gewechselt werden kann&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;der Chrome-Browser mehrere Identitäten verwalten kann, sodaß das Kind sowohl auf dem Chromebook als auch auf dem privaten Rechner in unterschiedlichen Fenstern unterschiedliche Identitäten haben kann&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zugriffsregeln und Rechte vom Login abhängen und nicht vom Gerät&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nützlich ist auch, daß das Gerät eine Tastatur und Maus hat.
Dadurch kann man auf dem Gerät sinnvoll schreiben und Inhalte erzeugen.
Es gibt Geräte mit Touchscreen und Tablet-Betrieb, wenn man das &lt;em&gt;auch&lt;/em&gt; braucht,
aber generell sind dies &amp;ldquo;richtige Laptops&amp;rdquo; und keine Tablet-Geräte, die auf Konsum von Inhalten optimiert sind.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;keine-viren&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#keine-viren&#34;&gt;
	Keine Viren
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chromebooks unterscheiden sich von normalen Computern dadurch, daß sie in der normalen Betriebsart einen &amp;ldquo;trusted boot&amp;rdquo; durchführen.
Das System ist dann vom Systemstart an validiert und durch Prüfsummen abgesichert &amp;ndash; weder das System noch der Browser können durch Viren, unangemeldete Systemerweiterungen oder Browser-Plugins &amp;ldquo;verunreinigt&amp;rdquo; werden.
Wenn der Zustand des Rechners einmal fragwürdig sein sollte, drückt Ctrl-Alt-Shift-R und wählt Restart -&amp;gt; Powerwash.
Das System führt dann einen &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://support.google.com/chromebook/answer/183084&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Powerwash&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; durch, und ist danach wieder auf den abgesicherten Fabrikzustand zurückgesetzt.
Nach einem neuen Login hat man dann ein sauber aufgesetztes System und seine Daten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist für die Schule angenehm, denn dies ist in der Tat die gesamte Gerätewartung, die vor Ort notwendig ist.
Installation, Konfiguration und Wartung vor Ort entfallen komplett.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;google-edu&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#google-edu&#34;&gt;
	Google Edu
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Für die Schule ist das Wegfallen der Gerätewartung und Installation angenehm, aber nur das User-Ende der Schul-Verwaltung.
Der eigentliche Clou ist Google Edu, also &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://workspace.google.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Workspace&lt;/a&gt;

 für Schulen&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Google Workspace&amp;rdquo; ist für den Endbenutzer sichtbar die Sammlung von Werkzeugen, die früher unter dem Namen &amp;ldquo;Google Office&amp;rdquo; bekannt war.
Also Gmail, Calendar, Drive, Docs/Sheets/Slides/Forms, und das Meet Konferenzsystem/Chat.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;iam&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#iam&#34;&gt;
	IAM
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wichtiger für die Schule selbst und für den Endbenutzer eher unsichtbar ist das IAM-Backend.
IAM steht dabei für &amp;ldquo;Identitäts- und Access-Management&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist die Struktur, die der Schule &amp;ldquo;Logindienste&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Rechteverwaltung&amp;rdquo; bereitstellt.
In
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2021/11/16/a01-2021-broken-access-control.html&#34;&gt;Identität, Authentisierung, Autorisierung, Auditing und Accounting&lt;/a&gt;


definiere ich eben diese Begriffe.
Die Kurzform:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Identität ist der Login-Name, der mich im Kontext meiner Organisation repräsentiert.
Also so etwas wie &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;mailto:kristian.koehntopp@schulname.nl&#34;&gt;kristian.koehntopp@schulname.nl&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Authentisierung ist der Mechanismus, oder die Kombination von Mechanismen, mit der ich gegenüber dem System beweise, daß ich wirklich &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;mailto:kristian.koehntopp@schulname.nl&#34;&gt;kristian.koehntopp@schulname.nl&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; bin.
Also so was wie mein Paßwort und der Knopfdruck auf meinem Yubikey.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anker ist die Bestätigung der Organisation, daß ich wirklich zur Organisation gehöre und welche Rolle ich dort habe.
Das ist vor allen Dingen bei Self-Signup wichtig, also wenn man Login nicht durch die Schule generiert worden wäre, sondern ich mich selbst anmelde.
Mit der Verankerung verhindert die Organisation, daß jemand  sich anmeldet und sich selbst dann Attribute wie &amp;ldquo;gehört der Schule an&amp;rdquo;, &amp;ldquo;ist Mitglied des Lehrkörpers&amp;rdquo; und so weiter zuweist.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autorisierung ist der Satz an Rechten, den ich auf Grund meiner bewiesenen Identität habe.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Rechtesatz ist in der Regel identisch mit dem vieler anderer Nutzer, die die gleiche Rolle wie ich haben (&amp;ldquo;Schüler&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Lehrer&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Administrator&amp;rdquo;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Der Rechtesatz kann automatisch generiert werden, wenn verifizierte Attribute bereitstehen (&amp;ldquo;Lehrer&amp;rdquo;-Rolleninhaber können nur die Daten &amp;ldquo;ihrer Klasse&amp;rdquo; sehen).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auditing ist ein nicht abschaltbares, nicht veränderbares Logbuch von systemrelevanten Aktivitäten im System, bei dem das Verändern von Systemobjekten durch Benutzer mitgeloggt wird.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ein Audit-Event ist dann so etwas wie &amp;ldquo;Der Lehrer Lempel hat die Mathematik-Note von Kristian Köhntopp am &amp;hellip; um &amp;hellip; unter Benutzung der IP &amp;hellip; auf 3 gesetzt.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Accounting ist ein spezielles Auditing, das die Grundlage der Rechnungslegung ist.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Der eigentliche Clou, für die Schule und ihre Administration, ist dabei das IAM, also die Tatsache, daß der Schule und ihren Partnern ein konfigurierbares, offenes IAM bereitgestellt wird.
Partner kann dabei auch ein IT-Partner sein, also eine Firma oder Behörde, die für die Schule die Konfiguration und den Betrieb von Google Edu übernimmt.
Dabei ist das System selbstverständlich so gestaltet, daß ein solcher Partner zwar die Rechte der Benutzer konfigurieren kann, aber natürlich nicht ihre Daten sehen oder verändern.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;oauth2&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#oauth2&#34;&gt;
	OAuth2
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Google Edu stellt dabei wie viele andere Systeme auch &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/OAuth&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;OAuth&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; als Login-Mechanismus bereit.
OAuth ist ein Verfahren, mit dem ein IAM-Dienstleister (also etwa Google Edu) externen Diensten Identitäten beglaubigen und bereitstellen kann.
Dabei kann für jeden Dienst einzeln und unterscheidbar Zugriff gewährt werden, der Zugriff an Rechte und Rollen gebunden werden, und für den Benutzer sichtbar gemacht werden, welche Dienste wann warum worauf zugegriffen haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn die Schule also etwa mit Schulbuchverlagen und den Anbietern von Schulsoftware zusammenarbeitet, dann kann die Schule Anwendungen von solchen Anbietern einzelnen Schülern oder Klassen zuweisen.
Die Schule kann dabei auch festlegen, welche Daten vom Schüler (&amp;ldquo;keine, nur ein anonymes Identifikationstoken&amp;rdquo;, &amp;ldquo;die Loginkennung&amp;rdquo;, &amp;ldquo;der volle Name des Schülers&amp;rdquo;, &amp;ldquo;die Daten des Schülers in anderen Diensten&amp;rdquo;) mit dem Softwareanbieter geteilt werden.
Schüler können die ihnen zugewiesenen Anwendungen sehen, und auch welche Daten und Rechte damit verbunden sind.
Anbieter von Anwendungen können sich sicher sein, daß die Identitäten der Nutzer authentisch sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alle können im Falle einer Sicherheitsschwankung die Auswirkungen begrenzen:
Sollte es zu Einbrüchen bei externen Anbietern kommen, können Zugriffs-Tokens zurückgerufen werden und die Account-Sicherheit so vergleichsweise einfach wieder hergestellt werden.
Zugleich ist durch die Datenverwaltung von IAM und OAuth klar, welche Daten im Zugriff waren und welches Ausmaß der Schaden hat.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;plattform&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#plattform&#34;&gt;
	Plattform
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Selbst ohne die Google-eigenen Anwendungen ist das Zusammenspiel von IAM, OAuth und Chromebook schon sehr viel wert.
Für die Schule und die Anbieter von Inhalten entsteht so eine offene Plattform, gegen die entwickelt werden kann:
Anbieter können sich auf der Basis von offenen Standards (HTML, CSS, Javascript, dokumentierte Browser-APIs) und verifizierten Identitäten mit einem Rechtesystem in einem Ökosystem gruppieren, in dem sich Dienste anbieten, regeln und abrechnen lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Plattform selbst besteht dabei aus gut verstandenen Komponenten: Linux, Chrome, offenen Standards und Schnittstellen und einem vielfach verifizierten und zertifizierten Dienstanbieter mit einem ausgezeichneten Sicherheitsbewußtsein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu kommen optional noch die Werkzeuge aus dem Google-Werkzeugkasten selbst.
Aber dies sind auch nur Anwendungen, die wie externe Anwendungen dazu geschaltet werden können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders als andere Plattformen (&amp;ldquo;iPads&amp;rdquo;) oder selbst gekochte Lösungen (&amp;ldquo;Moodle und Jitsi plus einige Extras&amp;rdquo;) gibt es ein verifiziertes und zertifiziertes Betriebs- und Rechtekonzept, das auch von externen Dienstleistern gut verstanden und unterstützt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist bemerkenswert, weil dies bisher nicht nur bei deutschen Schulen, sondern auch bei fast allen europäischen Cloud-Anbietern ein blinder Fleck ist:
Während es viele europäische Dienste gibt, die (meist auf der Basis von Openstack) virtuelle Maschinen oder Dienste anbieten, gibt es kaum einen europäischen Cloud- oder Schulanbieter, der IAM/OAuth und ein Verwaltungs-Framework darum herum anbietet.
Ganz zu schweigen von &amp;ldquo;Null Aufwand&amp;rdquo;-Clients, die eine über viele Jahre stabile und weiterentwickelte Hardware in Schülerhand darstellen, und bei der sich die Verwaltungsarbeit zentral gesteuert und kryptografisch abgesichert bis in den Client hinein erstreckt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tatsächlich ist es so, daß die Diskussion in Deutschland sich meist in abstrakten Datenschutzbeschwörungen (&amp;ldquo;Google böse&amp;rdquo;) und Hardware-Streitereien (&amp;ldquo;iPads oder Windows-Laptop&amp;rdquo;) Gerede erschöpft.
Es wäre sinnvoller, stattdessen einmal Ende-zu-Ende Betriebskonzepte zu besprechen und bewerten.
Und dabei die Erkenntnisse und Entwicklungen der letzten zehn Jahre auf dem Gebiet der Auftragsdatenverarbeitung (&amp;ldquo;Cloud&amp;rdquo;) und des Rechnerbetriebs zu berücksichtigen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>940.000 User in Baden-Württemberg</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/01/12/600000-user-in-baden-wurttemberg.html</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 17:07:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/01/12/600000-user-in-baden-wurttemberg.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Deutschland ist im Lockdown, die Schulen sind endlich geschlossen und es wird remote unterrichtet. Weil es Deutschland ist, passiert das in jedem Bundesland anders und uneinheitlich. In Baden-Württemberg verwendet man &lt;a href=&#34;https://moodle.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Moodle&lt;/a&gt;

. Wer sich da drunter nichts vorstellen kann, kann es sich &lt;a href=&#34;https://school.moodledemo.net/mod/page/view.php?id=44&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;

 ansehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Bawü wird eine getrennte Moodle-Instanz pro Schule installiert, aber halt viele Instanzen pro Server, weil Server recht groß sind. In Summe muß man bummelig &lt;a href=&#34;http://www.statistik.baden-wuerttemberg.de/Service/Veroeff/Statistik_AKTUELL/803420002.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;940.000 Schüler&lt;/a&gt;

 abfrühstücken. Die Strukturen in Moodle sind kleinräumig (Klassen, Jahrgänge, Schulen) und nicht stark quer verbunden, sodaß sich das im Grunde relativ leicht skalieren lassen sollte. Dennoch kam es im Frühjahr zum Engpässen, weil das Moodle-Projekt auf andere Projektziele und -größen geplant war (&amp;ldquo;Pilotschulen&amp;rdquo;) als es gebraucht wurde (&amp;ldquo;Lockdown&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/neunerseb/status/1242093498859388928&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/moodle-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Samstags Nachts um 1: Moodle Server Einbau Selfie!&amp;rdquo; &amp;ndash; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/neunerseb/status/1242093498859388928&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sebastian Neuner&lt;/a&gt;

, 23-Mar-2020&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Selfie oben zeigt Sebastian Neuner beim Aufrüsten der Hardware im Rechenzentrum. Er &lt;a href=&#34;https://twitter.com/neunerseb/status/1242100350762409985&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;berichtet&lt;/a&gt;

 von Maschinen mit 72-96 Cores, 512-1024GB RAM, und 10 GBit/s Uplinks (sowie 20 Gbit/s SAN-Links zum Storage). CPUs sind &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/en/products/cpu/amd-epyc-7451&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;AMD 7451&lt;/a&gt;

 und &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/content/www/us/en/ark/products/120490/intel-xeon-gold-6150-processor-24-75m-cache-2-70-ghz.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Intel Gold-6150&lt;/a&gt;

. Davon sind dann jeweils zwei in einer Maschine, und dadurch ergeben sich dann die 72 bzw 96 Cores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Sommer hat man dann noch einmal nachgerüstet und am 7-Jan-2021 kam dann die &lt;a href=&#34;https://twitter.com/belwue/status/1347255528783814661&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;letzte Nachlieferung&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/neunerseb/status/1242093498859388928&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/moodle-2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Heute morgen wurden 2 Paletten mit 7 weiteren Servern für Moodle geliefert.&amp;rdquo; &amp;ndash; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/neunerseb/status/1242093498859388928&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;BelWü&lt;/a&gt;

, 07-Jan-2021&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennis Urban merkt an: &amp;ldquo;In den sieben Maschinen sind AMD EPYC 7h12 CPUs drin. &lt;a href=&#34;https://twitter.com/dpunkturban/status/1348382147564941313&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Langsam wird der Monitor zu klein&lt;/a&gt;

.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den Kommentaren dann ein Haufen Bemerkungen und Fragen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Wieso sind das Dells und keine von Thomas Krenn?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wieso physikalische Server und das nicht in einer Cloud klicken?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wieso stehen die nicht an der Schule, sondern in irgendeinem Rechenzentrum?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nun habe ich mit dem BelWü und Moodle nichts am Hut, aber zu diesen Dingen kann ich aus anderen Gründen sinnvoll etwas beisteuern, also habe ich die Fragen einmal beantwortet (Twittertypisch &lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/1348610831366414339&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;mitten in den Thread gelinkt&lt;/a&gt;

, weil es anders nicht sinnvoll funktioniert).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wieso-sind-das-dells&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wieso-sind-das-dells&#34;&gt;
	Wieso sind das Dells?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wer viele Server hat, der will die automatisch installieren. Das ist viel einfacher, wenn man einen einigermaßen einheitlichen Serverpark hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Server haben einen Baseboard Management Controller (BMC). Das ist ein kleiner Rechner, der immer angeschaltet ist und der den großen Rechner inventarisieren, konfigurieren und ein- und ausschalten kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Theoretisch sind die BMCs inzwischen einigermaßen standardisiert: Die Desktop Management Task Force DMTF hat dafür den Standard &lt;a href=&#34;https://www.dmtf.org/standards/redfish&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Redfish&lt;/a&gt;

 definiert. In der Praxis sind die verschiedenen BMCs alle unterschiedlich defekt und man muß wissen, welchen Hersteller in welcher Version man am Rohr hat, damit man um dessen Bugs gezielt drum herum arbeiten kann. Mein Arbeitgeber hat dazu &lt;a href=&#34;https://github.com/bmc-toolbox/bmcbutler&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;BMC Butler&lt;/a&gt;

 entwickelt und auf Github öffentlich gemacht, ebenso das Inventarisierungstool &lt;a href=&#34;https://github.com/bmc-toolbox/dora&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dora&lt;/a&gt;

 und eine Reihe von weiteren Tools.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kauft man sich jetzt Rechner von einem weiteren Hersteller dazu, dann muß man die eigene Automatisierung erst einmal validieren und anpassen. Das ist schnell mal ein halbes Jahr Arbeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist auch okay, denn größere Aktionen in einem Rechenzentrum haben ebenfalls schnell mal ein halbes Jahr Vorlauf. Wie dem auch sei: 7 Rechner bekommt man eventuell relativ schnell, aber einen ganzen Raum in einem Rechenzentrum voll zu laden war eine Aktion mit Schiffscontainern aus Taiwan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meist hat man Rahmenverträge mit Händlern (&amp;ldquo;OEMs&amp;rdquo;, Original Equipment Manufacturer, zum Beispiel Dell oder HP) oder - bei größeren Mengen - Herstellern (&amp;ldquo;ODMs&amp;rdquo;, Original Device Manufacturer, zum Beispiel QCT oder Wywinn), und meistens genau zwei: Man will halt mehr als einen und so wenige wie möglich, weil alles kompliziert ist.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wieso-nicht-in-der-cloud&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wieso-nicht-in-der-cloud&#34;&gt;
	Wieso nicht in der Cloud?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Weil Cloud unglaublich teuer ist. In meinen Kostenrechnungen liegen die Kosten für Cloud-Deployments pro Monat in etwa gleichauf mit (oder höher als!) Kostenrechnungen für Bare Metal in eigenen Rechenzentren pro Jahr (Strom, Netz, anteilige Netzwerk-Hardware, Rechenzentrumsplatz und alles andere inbegriffen).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kann man alles noch optimieren, aber auf beiden Seiten der Gleichung und am Ende kommt in etwa dasselbe heraus: Cloud ist in etwa eine Größenordnung teurer als das alles selbst zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders herum bedeutet das, daß man das eigene Bare Metal hemmungslos überdimensionieren kann und immer noch unter AWS-Preisen herauskommt. Ist ja auch logisch: Wenn man einem Milliardär seine Weltraumfirma nicht mit finanzieren muß, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was man dabei nicht mit rechnet: Die höhere Latenz (s.o: 6 Monate Vorlauf - man muß überdimensionieren) und die Personalkosten für die eigene Entwicklung (Servermanagement, API für Provisionierung und so weiter).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das lohnt sich erst ab einer gewissen Mindestgröße. Für kleine Läden lohnt sich die Cloud trotz der hohen Instanzkosten, weil die Software schon fertig entwickelt ist. Kleine Läden haben auch keine Kapazitätsprobleme beim Provisionieren in der Cloud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man natürlich wegen eines RZ-Ausfalls &amp;ldquo;ein Megawatt Kapazität&amp;rdquo; mal eben in der Cloud klicken will, dann geht das nicht &amp;ldquo;wegen Quota&amp;rdquo;. Die Quota gibt es nicht nur, um teure Fehler zu vermeiden, sondern weil auch &amp;ldquo;die Cloud&amp;rdquo; nicht &amp;ldquo;mal eben ein MW Kapazität&amp;rdquo; zur Hand hat, sondern Rechenzentrumsplatz bauen, Rechner kaufen und installieren muß im RZ der Wahl, damit das geht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei unterscheiden sich Clouds deutlich: Azure setzt auf Kapazität &amp;ldquo;vor Ort&amp;rdquo;: man hat also sehr, sehr viele Standorte und die sind dann mitunter sehr klein. Da mal eben 10.000 &amp;ldquo;Amazon m5.4xl&amp;rdquo; zu holen (etwa 1 MW) geht dann halt nicht und schon gar nicht in einer AZ. Amazon und Google sind anders strukturiert, und wenn man Glück hat kriegt man 10k Instanzen dieser Größe, aber sicher nicht auf Zuruf und in der AZ der Wahl (&amp;ldquo;Wir haben Eure 150 PB Hadoop jetzt in Finnland, aber das Processing für die 2500 Nodes muß nach London&amp;rdquo; &amp;ldquo;Und wer zahlt dann den Traffic?&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und halt nicht für sinnvolles Geld.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wieso-nicht-in-der-cloud-1&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wieso-nicht-in-der-cloud-1&#34;&gt;
	Wieso nicht in der Cloud?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cloud macht total Sinn für einmalige Tasks. Die Bild-Assets von 1.2 Millionen Hotels in drei neuen Größen für einen neuen Mobildienst bereit zu stellen und dafür einen Bildskalierer durch Parallelisierung um einige Monate zu beschleunigen ist eine ideale Cloudanwendung: dynamisch Wegwerfkapazität kaufen (&amp;ldquo;Spot Instances&amp;rdquo;), den Task durchlaufen lassen und dann die Instanzen aufgeben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cloud macht total Sinn für experimentelle Tasks. Machine Learning auf GPU oder Google Tensor Processors auszuprobieren ist sehr viel sinnvoller, als experimentelle Hardware mit 36 Monaten Abschreibung zu kaufen, die dann alle 6-9 Monate (inzwischen: 18 Monate) ersetzt werden muß, weil sich das Thema weiter entwickelt hat und die Hardware veraltet ist (und dann festzustellen, daß man eh nur 7kW pro Rack kann, aber ein dicker Klotz mit GPUs drin schon mal gerne 14 oder 21kW pro Rack an Abwärme da läßt).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cloud lohnt nicht, wenn man 600.000 Schüler für 10 Jahre an 220 Tagen im Jahr mit einer IT Infrastruktur versorgen muß. Das ist quasi das Anti-Cloud Szenario: Garantierte Basislast für Dekaden in vorhersehbarer Menge, bewährte konventionelle Technik und relativ stabiles Anwendungsumfeld. Selbst wenn man die Maschinen in 3 Jahren abschriebe kann man leicht 5 Jahre Betrieb aus den Dingern bekommen, bevor man sie ersetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ersetzen wird man sie, denn nach 5 Jahren wird der Betrieb vermutlich unrentabel. Neue Hardware wäre so viel leistungsfähiger, daß man dieselbe Leistung mit weniger Hardware, weniger Strom und weniger RZ-Platz erbringt und so viel Geld spart. Eine Maschine verbraucht in 5 Jahren circa ihren Anschaffungspreis in Strom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was auch teuer ist in einer Cloud-Anwendung ist Netzwerk, und dort speziell ausgehender Verkehr. AWS ist berühmt dafür, eingehenden und ausgehenden Datenverkehr sehr unterschiedlich zu bepreisen, und in den Medien findet man viele Berichte in der Art &lt;a href=&#34;https://www.theregister.com/2020/03/19/nasa_cloud_data_migration_mess/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;NASA to launch 247 petabytes of data into AWS – but forgot about eye-watering cloudy egress costs before lift-off&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Videochat Anwendungen wie Zoom sind in AWS nicht ökonomisch zu betreiben. Corey Quinn &lt;a href=&#34;https://www.lastweekinaws.com/blog/why-zoom-chose-oracle-cloud-over-aws-and-maybe-you-should-too/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;berichtet von Zoom&lt;/a&gt;

, und wieso man dort statt AWS die Oracle-Cloud gewählt hat. Oracle als Firma ist spät in das ganze Cloud-Geschäft eingestiegen und muß sich um Kunden bemühen, daher zielt man bewußt auf Kunden mit viel ausgehenden Verkehr und macht die Preise dort anders.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wieso-stehen-die-nicht-an-der-schule-sondern-im-rz&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wieso-stehen-die-nicht-an-der-schule-sondern-im-rz&#34;&gt;
	Wieso stehen die nicht an der Schule, sondern im RZ?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eine Schule ist der denkbar schlechteste Ort, um Rechner zu betreiben. Fünf dicke Maschinen für eine Schule mit 1000 Schülern brauchen ein Rack, Strom und Netz und produzieren Abwärme, die vermutlich aktiv weg gekühlt werden muß. Kein Ort an einer
Schule ist dafür geeignet, das zu betreiben. Kleine Strom- und Kühlsysteme sind ineffizient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obendrein: so teure Hardware mit personenbezogenen Daten auf den Speichern an einer Schule zu lagern ist auch rein von der physischen Sicherheit nicht machbar. In meiner Schulzeit, es ist schon einige Dekaden her, hat man den Medienraum der Schule, an der ich war, mehr als einmal leer gemacht. Das waren keine besonders begabten Leute, sondern Junkies auf der Suche nach Wertgegenständen zum schnellen Verticken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einem Rechenzentrum hat man nicht nur eine für Rechner geeignete Umgebung mit Strom, Netz und Kühlung, sondern kann auch Personal auslasten, das sich mit Dingen wirklich auskennt und mehr kann als Dinge ein- und auszuschalten. Netz ist genug da: im Rechenzentrum sowieso und die Kapazität einer einzelnen Glasfaser (normal legt man Bündel) ist für den interessierten Laien im Grunde unbegrenzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wen es interessiert: &lt;a href=&#34;https://www.alibaba.com/product-detail/Huawei-dwdm-equipment-OSN-6800_60174956247.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;OptiX OSN 6800&lt;/a&gt;

, ein Stück Huawei DWDM Hardware zum Ausleuchten einer Langstrecken-Glasfaser mit bis zu 80 Kanälen (40 Frequenzen x 2 Polarisierungen) und 100 GBit/s pro Kanal - 8 TBit, pro Faser. Es ist eine Frage von Bedarf und Geld, aber nicht wirklich ein technisches Problem. Innerhalb des Rechenzentrums nimmt man billigeres Glas, billigere Laser mit niedrigerer Leistung und hat dafür wesentlich mehr Fasern. Glas liegt durchgehend, mindestens bis zur &amp;ldquo;DSL Anschlußbox&amp;rdquo; auf dem Gehsteig, und ab da ist in Deutschland dann alles schwierig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/speedtest.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mein Jitsi ruckelt nicht, Tweak.nl sei Dank!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedenfalls ist es, Cloud oder nicht, &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2020/06/23/schulen-digitalisieren.html&#34;&gt;sinnvoller Netz in die Schule zu legen&lt;/a&gt;

 und für Strom und Netz in allen Klassenräumen zu sorgen (das muß man in jedem Fall tun!), als Server in die Schule zu stellen. Eine Schule ist ungefähr der dümmste mögliche Platz für Server, die Raspi 4s mit den Minecraft-Servern des Informatik-Kurses ausgenommen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wie-sieht-so-etwas-aus&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-sieht-so-etwas-aus&#34;&gt;
	Wie sieht so etwas aus?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nun habe ich mit dem Netz und dem Moodle in Bawü nichts zu tun, aber ich habe in meiner Arbeit gelegentlich mit Computern oder Rechenzentrums-Ausstattungen zu tun, und dabei auch einige Fotos machen können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/delivery-1Q19-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;2. Januar 2019: Anlieferung neuer Hardware für einen neuen Rechenzentrumsraum, ein LKW alle 2 Stunden.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/delivery-1Q19-2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wir haben ein Staging Area zum Auspacken und Organisieren der Hardware. Noch ist es leer.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/delivery-1Q19-3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dann: Auspacken, Verpackungsmaterial shreddern, und die Geräte in den eigentlichen Rechnerraum fahren, wo sie geracked werden.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/delivery-1Q19-4.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jedes Gerät kommt mit Verpackung, Palette, Handbüchern und Stromkabeln für unterschiedliche Nationen. So viel Holz in der IT!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/delivery-1Q19-5.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Vorne die Hardware, hinten der Müll.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/delivery-1Q19-6.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Rackrückseite. bis zu 16 Blades pro Chassis, 4 Chasis pro Rack. Bitte beim Verkabeln keine Fehler machen!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/delivery-1Q19-7.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Leere Racks im eigentlichen RZ-Raum, warten auf die Hardware.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/delivery-1Q19-8.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Laser&amp;rdquo; (SPF-Module), für das Netzwerk.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/delivery-1Q19-9.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Es ist noch viel zu tun.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/delivery-1Q19-10.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gerätefront nach Einbau: Ein Dell Bladecenter Chasis mit 14/16 Blades bestückt. Jede Blade hat 2 CPUs, einige hundert GB Speicher, 2 SSDs und 10 GBit/s Netzwerk.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/delivery-1Q19-11.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nach 3 Tagen sind die ersten Geräte grün (Provisionierbar - nach Burn In, Firmware Update und Base OS Install). Es wird noch 2 weitere Tage dauern, bis der Rest nachkommt.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All dies ist in erster Linie eine Logistik-Aufgabe: Man muß den kommenden Bedarf abschätzen, planen und dabei auch das Upgrade veralteter Hardware mit Planen, dann Rechenzentrumsplatz und Strom bereitstellen, und unterdessen Modelle wählen, verhandeln, bestellen und dann parallel die Site vorbereiten. Wenn die Lieferung kommt, ist auspacken, validieren und racken angesagt. Alles in allen muß man 12 Monate oder mehr in die Zukunft sehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Ich habe von 2016 bis Mitte 2019 RZ-Kapazität geplant. Die Bilder sind vom Januar 2019).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cloud-hätte-auch-nicht-geholfen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#cloud-h%c3%a4tte-auch-nicht-geholfen&#34;&gt;
	Cloud hätte auch nicht geholfen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Update:&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://www.belwue.de/trouble-tickets/ticket/208_2021-01-11_09-01-48.xml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Belwue Trouble Ticket&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nach verschiedenen Optimierungen am Montag bestehen keine nennenswerten Probleme mehr.
Die Spitzenlast um 8 Uhr konnte so am Dienstag gut abgefangen werden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nach dem, was mir berichtet wurde, ist ein guter Datenbank-Admin wohl mehr wert als Cloud und Bare Metal Rechenzentrum zusammen. Durch eine gemeinsame Anstrengung wurden einige Moodle-Queries an die Datenbank entscheidend verbessert und Indices nachgerüstet. Außerdem wurde das Schreibverhalten der Datenbank auf SSD entscheidend besser konfiguriert, sodaß es durch die großen Mengen Speicher nicht mehr zu Schreibstürmen kommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Effekt ist an der Heatmap zu sehen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/moodle-response.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Response Time Heatmap vom Bawü Moodle für den 12. Januar 2021. Die X-Achse zeigt die Uhrzeit. Die Y-Ache zeigt logarithmisch die Antwortzeit. Die meisten Antworten kommen in weniger als einer Zehntelsekunde, jetzt wo die Datenbank optimiert ist. (via &lt;a href=&#34;https://twitter.com/dpunkturban&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dennnis Urban&lt;/a&gt;

&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besonders viel Ärger hat wohl eine bestimmte Kalender-Query gemacht. Da Moodle Open Source Software ist, kann man &lt;a href=&#34;https://tracker.moodle.org/browse/MDL-66253&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;das Ticket sehen&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Jetzt sind 3300 Cores in der Plattform und eine Summen-Load von unter 1000, heute. Gestern noch um die 3000.&amp;rdquo; sagte man mir. Ein System mit 3000 Cores ist mit einer Load von 3000 genau am Anschlag (Runnable Threads == vorhandene Cores). Eine Load von 1000 auf 3000 Cores ist angenehm und sollte stabil durchhalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit mehr Leistung - in Cloud oder auf Bare Metal - hätte das System nur schneller und teurer gewartet. Der Fehler war nur unter Last zu finden und durch Datenbanktuning zu beheben, nicht durch mehr Spielzeug.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und weil Leute gefragt hatten: Moodle läuft mit 300 Usern pro Core recht rund, und bekommt wohl in diesem Szenario ab dem 2.5-fachen davon Probleme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;edit-userzahlen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#edit-userzahlen&#34;&gt;
	Edit: Userzahlen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/dpunkturban&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dennis Urban&lt;/a&gt;

 korrigiert in einer DM:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eine Frage bzw. Anmerkung: in Bawü gibts derzeit 1,4 Mio SchülerInnen und so 140k LehrerInnen: Wir haben so 940k registrierte Benutzer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aus irgendwelchen Gründen listet der ursprünglich verlinkte Statista-Artikel die Berufsschüler nicht auf. &lt;a href=&#34;http://www.statistik.baden-wuerttemberg.de/Service/Veroeff/Statistik_AKTUELL/803420002.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Statistik Bawü&lt;/a&gt;

 hat die ganzen Zahlen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;edit-merkwürdigkeiten&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#edit-merkw%c3%bcrdigkeiten&#34;&gt;
	Edit: Merkwürdigkeiten
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im Nachgang zu diesem Artikel kam es zu diversen Diskussionen auf Twitter. Ein Haufen Leute hat sich beim Moodle-Team von BaWü über die Performance von BBB beschwert. Dieser Dienst wird zwar in Moodle integriert, ist aber von einem anderen Team an einer anderen Institution in einer anderen Stadt betrieben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eventuell ist es sinnvoll, die IT-Organisation an Schulen nicht auf Kreis- oder Landesebene zu zerfasern, sondern Aufwände zu bündeln. Das macht den Betrieb nicht nur zuverlässiger, sondern auch billiger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch es ist noch &amp;ldquo;komplizierter&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Benutzer hat sich über die Performance von BBB beschwert und zeigte einen Screenshot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/01/moodle-nope-bbb.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Screenshot mit nicht funktionierendem BBB: Auf demo2.bigbluebutton.org allerdings.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der nächste Versuch der Klassen-VC scheitert - nach der Anmeldemaske passiert bei BBB nichts mehr. Viel Kinder-Enttäuschung, dass das versprochene &amp;ldquo;Arbeiten wie die Großen&amp;rdquo; nie klappt. Stattdessen jetzt: Arbeitsblatt bearbeiten. Vorhandene Motivation: -1000&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;demo2.bigbluebutton.org ist ein Testserver vom BBB Projekt, der in Kanada steht und als Demo-Objekt betrieben wird. Er ist nicht für den Produktiveinsatz gedacht, nicht von GDPR-Richtlinien abgedeckt und selbst wenn er funktionierte wäre er für eine angenehme Videokonferenz zu weit weg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moodle und Big Blue Button sind Softwarepakete, die sich Organisationen wie die Schulorganisation eines Landes selbst installieren können. Als Lehrerin oder Lehrer ist man gut damit beraten auch die korrekte URL zum Verbinden zu nehmen, statt sich im Internet irgendeine Instanz zu suchen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Testing-in-Production-Blues</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/12/17/der-testing-in-production-blues.html</link>
      <pubDate>Thu, 17 Dec 2020 21:45:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/12/17/der-testing-in-production-blues.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kalenderwoche 51/2020: Lockdown mit Schulschließungen. Nachdem es im März schon einmal Schulschließungen wegen Corona gab, und dort die Defizite technischer und organisatorischer Natur offenbar wurden, hat man in Deutschland die Zeit genutzt und sich auf die vorhergesagte 2. Welle vorbereitet, die jetzt genau eingetroffen ist. Deutschland ist schließlich nicht nur das Land der Dichter und Denker, sondern auch ein Land der Ingenieure und Tüftler, und bekannt für seine funktionierende und effiziente Bürokratie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Preiselbauer/status/1239522055315435527&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die bayrische Plattform mebis bricht unter dem Ansturm zusammen&lt;/a&gt;

. Angeblich ist es DDoS, wahrscheinlicher sind es einfach User.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Bildung_Sachsen/status/1338416073155153921&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Auch LernSax in Sachsen leidet unter bösen Hackern&lt;/a&gt;

. Vermutlich sind es auch hier User.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/Nordkurier/status/1339218679498747905&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Unterdessen bricht auch in MVP die itslearning-Instanz zusammen&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/chgeuer/status/1338774727805050882&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;In NRW hat man ebenfalls Probleme und begrenzt die Teilnehmerzahl auf 80 pro Schule&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;(zusammengetragen von &lt;a href=&#34;https://twitter.com/watch_union/status/1239522932797444096&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@union_watch&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu ein paar Anmerkungen:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;zwei-ip-adressen-beliebig-viele-server&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#zwei-ip-adressen-beliebig-viele-server&#34;&gt;
	Zwei IP-Adressen, beliebig viele Server
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es ist mehr als &lt;a href=&#34;https://twitter.com/watch_union/status/1339231931578322962&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein Paar Frontend-Server&lt;/a&gt;

. Die angegebenen IPv4-Adressen 104.16.101.21 und 104.16.102.21 gehören zu Cloudflare:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;$&lt;/span&gt; whois 104.16.101.21
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;...
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;NetRange:       104.16.0.0 - 104.31.255.255
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;CIDR:           104.16.0.0/12
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;NetName:        CLOUDFLARENET
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;NetHandle:      NET-104-16-0-0-1
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Parent:         NET104 (NET-104-0-0-0-0)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;NetType:        Direct Assignment
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;OriginAS:       AS13335
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Organization:   Cloudflare, Inc. (CLOUD14)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;RegDate:        2014-03-28
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Updated:        2017-02-17
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Comment:        All Cloudflare abuse reporting can be done via https://www.cloudflare.com/abuse
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Ref:            https://rdap.arin.net/registry/ip/104.16.0.0
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;...
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Cloudflare ist ein Betreiber eines CDN (Content Delivery Networks), das Frontend-Dienste mit DDoS-Schutz für alles und jeden anbietet. Cloudflare arbeitet mit &lt;a href=&#34;https://www.cloudflare.com/de-de/learning/cdn/glossary/global-server-load-balancing-gslb/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DNS basierendem Global Loadbalancing&lt;/a&gt;

 oder mit &lt;a href=&#34;https://www.cloudflare.com/de-de/learning/cdn/glossary/anycast-network/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;TCP Anycast&lt;/a&gt;

. Auf diese Weise kann entweder derselbe DNS-Name oder gar dieselbe IPv4-Adresse zu dem Server aufgelöst werden, der dem Verbindung Suchenden am nächsten liegt. Das Maß &amp;ldquo;am Nächsten&amp;rdquo; ist dabei meist auf der Netzwerk-Topologie definiert, also &amp;ldquo;mit den wenigsten Hops&amp;rdquo; oder &amp;ldquo;mit der geringsten Zugriffsverzögerung (Latenz)&amp;rdquo;, und das muß nicht unbedingt der geographisch am nächsten liegende Server sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hinter dem Loadbalancer liegen also nicht nur mehr als zwei Server, sondern möglicherweise sogar mehr als ein Standort. Es ist die Dienstleistung und das Geschäft von Cloudflare, schlechte (DDoS) von guten Verbindungen zu trennen, und für die guten Verbindungen den netztopologisch am günstigsten gelegenen Server zu verbinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Nutzung von Cloudflare macht natürlich auch die Erklärung &amp;ldquo;es ist ein DDoS&amp;rdquo; oder &amp;ldquo;es sind Hacker&amp;rdquo; weniger glaubwürdig. Cloudflares Geschäft ist es, so etwas auszusortieren. Ein paar Schüler, die keinen Bock auf Fernunterricht haben und die deswegen rum kaspern holen Cloudflare im Mittel eher nicht runter.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;serverzahlen-und-größen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#serverzahlen-und-gr%c3%b6%c3%9fen&#34;&gt;
	Serverzahlen und Größen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/watch_union/status/1339320827381239808&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mebis hatte mal ganze sechs, mittlerweile 28 Server, um 1.7 Millionen Schüler:innen multimediale Lerninhalte zu übermitteln&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Das muß nichts schlimmes heißen. Insbesondere dann nicht, wenn man ein CDN wie Cloudflare davor schaltet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Disclaimer: Ich kenne das Design von mebis nicht. Ich kenne aber Anwendungen von Cloudflare in anderen Kontexten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Server selbst führen die Anwendung aus. Die Anwendung generiert in der Regel das HTML der Basisseite, und dort drin sind dann die Seiten-Elemente enthalten - also Grafiken, Filme, Zeichensätze, CSS und was sonst noch so von einer Webseite nachgeladen wird, damit sie bunt ist. Dieses HTML ist oft nicht statisch, sondern wird dynamisch unterschiedlich für jeden User generiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein CDN wie Cloudflare cached in der Regel die statischen Seitenelemente, und verbreitet sie aktiv im Content Delivery Network zu den Edges. Also zu den Servern, die möglichst dicht am User stehen und die dann zum Enduser ausliefern. Medieninhalte wie Filme, Bilder und andere große statische Dinge sind also idealerweise gar nicht auf den Servern von Mebis enthalten, oder werden jedenfalls nicht von Mebis direkt an den Enduser ausgeliefert, sondern werden vom CDN abgefangen und dort abgehandelt - darum will man so etwas ja genau haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die eigenen Server generieren dann nur das dynamische HTML, benutzerspezifisch, das dann die ganzen großen, statischen Elemente referenziert, die von Cloudflare geliefert werden. Auf diese Weise braucht man am eigenen Server sehr viel weniger Bandbreite und Leistung.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;sind-28-server-viel-oder-wenig&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#sind-28-server-viel-oder-wenig&#34;&gt;
	Sind 28 Server viel oder wenig?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1.7 Millionen Schüler auf 28 Servern sind etwa 60k User pro Server. Ich kenne den Footprint von Mebis oder itslearning nicht, aber das ist für eine moderne Maschine möglicherweise nicht zu viel. Ein moderner Server kann alles von einer 3000-Euro-Blade mit zwei &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/content/www/us/en/ark/products/123547/intel-xeon-silver-4110-processor-11m-cache-2-10-ghz.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Xeon 4110&lt;/a&gt;

, 128 GB RAM und einem 10 GBit/s Netzwerkinterface sein, bis hin zu einer &lt;a href=&#34;https://en.wikichip.org/wiki/amd/epyc/7502&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dual EPYC 7502&lt;/a&gt;

 mit 4TB RAM und mehreren 100 GBit/s Netzwerkkarten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Vergleich: Eine Freemail-Datenbank von web.de im Jahre 2004 (eine HP DL380 G3 oder vergleichbar, mit zwei &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/content/www/us/en/ark/products/28016/64-bit-intel-xeon-processor-3-20-ghz-1m-cache-800-mhz-fsb.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;frühen Xeon CPUs&lt;/a&gt;

) hat die Daten von circa einer Million Freemail-Kunden erfolgreich verwaltet. Jede von denen wurde mit einer Hand voll Frontend-Servern zusammen zu einem Cluster verpaart und hat dann fröhlich eine Million User verarbeitet (bei 25m Usern insgesamt und 8-9m unique Logins am Tag, damals). Nun ist Webmail unter Umständen eine kleinere Hausnummer als ein multimediales Lernsystem, aber wir haben seit 2004 auch ein paar Fortschritte bei der Systemleistung gemacht, wie oben dargestellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28 Server ist also nicht vollkommen unrealistisch, je nachdem was die Anforderungen sind und was genau man dahinter stellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es erscheint wenig, wenn man auf AWS VM-Serverhäppchen groß geworden ist und nie einen richten Baremetal-Server ganz für sich allein gehabt hat. Aber man sollte dabei auch bedenken, daß wir den ganzen Quatsch mit Virtualisierung oder Kubernetes ja genau deswegen machen, weil die meisten Anwendungen nicht in der Lage sind, selbst eine kleine Maschine wie die o.a. 3000-Euro-Blade voll zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und selbst wenn, wollte man das eventuell nicht, sondern die Anwendung stattdessen in drei oder mehr Instanzen aufteilen, die auf drei bis fünf Drittelservern laufen, der Ausfallsicherheit wegen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ist-das-alles-teuer&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#ist-das-alles-teuer&#34;&gt;
	Ist das alles teuer?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hardware ist übrigens unglaublich billig. Eine 3000 Euro-Blade braucht im Laufe ihres fünfjährigen Serverlebens (bei drei Jahren Abschreibungszeitraum) Strom, Klima und Rechenzentrumskosten für noch einmal ca. 3000 Euro, und ein wenig Kosten für Netz. Man landet bei 60 Monaten bei Serverkosten von bummelig 120-150 Euro pro Monat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Vergleich: Die o.a. Blade ist in etwa eine AWS EC2 m5.5xlarge, wenn es sie gäbe. Eine m5.4xlarge entspricht etwa einer halben solchen Blade und die kostet in Frankfurt on-demand ohne Rabatte (30 x 24 x 0.92 USD) = 662.40 USD ohne weitere Nebenkosten (Netz, EBS oder was man sonst noch braucht), also 1324.80 USD like-for-like.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niemand macht Cloud weil es billiger ist, im Gegenteil - man kann mit Mehrkosten von ca. 10x unrabattiert gegenüber einem effizient organisierten eigenen Rechenzentrum rechnen - falls man die Leute hat, und falls man die notwendige Größe hat, um sich so etwas leisten zu wollen. Unter 10k Servern (ca. 2+ Megawatt Stromverbrauch) würde ich aber eventuell gar nicht mal darüber nachdenken wollen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wieso-fallen-die-plattformen-dann-alle-um&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wieso-fallen-die-plattformen-dann-alle-um&#34;&gt;
	Wieso fallen die Plattformen dann alle um?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das Bundesland Berlin hat &lt;a href=&#34;https://www.statistik-berlin-brandenburg.de/BasisZeitreiheGrafik/Bas-Schulen.asp?Ptyp=300&amp;amp;Sageb=21001&amp;amp;creg=BBB&amp;amp;anzwer=5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;nach dem Statistikserver des Landes&lt;/a&gt;

 circa 365k Schüler und noch einmal 87k Berufsschüler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das braucht nicht nur eine gewisse Menge an Bandbreite, Speicher und Datenbank, um so viele Kunden abzufackeln, sondern auch ein getestetes und eingespieltes Systemdesign, das auf die Größe zugeschnitten sein muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu machen es sich Schulen notlos schwer, falls sie weiter Frontalunterricht im Internet simulieren und insbesondere Unterrichtsbeginn und Login landesweit minutengenau synchronisieren. Das wäre, wenn man es so machte, ein selbst organisierter und durch ein Ministerium verordneter Eigen-DDoS. Mit dem Gong drücken alle Return und die Server fallen um.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wie-sich-webde-mal-selbst-mit-userlogins-ge-dos-t-hat&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-sich-webde-mal-selbst-mit-userlogins-ge-dos-t-hat&#34;&gt;
	Wie sich web.de mal selbst mit Userlogins ge-DoS-t hat
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Auch hier wieder eine 15 Jahre alte Geschichte von web.de:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die oben erwähnten Freemail-Datenbanken (25 davon in 25 Clustern) haben ein zentrales Gegenstück, die User-Datenbank. Dort sind alle 25 Millionen Freemail-User (und die zahlenden web.de Club User) verzeichnet. Der Stammdatensatz ist bummelig 1 KB groß und enthielt einen Haufen Felder, die sich nur sehr selten ändern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und er enthielt auch drei Lastlogin-Daten (web, IMAP und POP). Jedes dieser Felder ist ca. 4 Byte lang und sie stehen also an derselben Stelle in jedem User-Record, also etwa 1 KB weit auseinander. Die Datenbank hat Seiten von 8 KB Größe (es war damals ein rotes Oracle), es stehen also 6-8 User-Records in einer Datenbank-Seite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn sich jetzt also ein User anmeldet, dann wird dessen Record aktualisiert und eine Datenbankseite in der Datenbank ist &amp;ldquo;dirty&amp;rdquo; und muß irgendwann einmal zurück geschrieben werden. Falls sich in der Zeit bis zum Zurückschreiben noch ein User anmeldet, dann ist das gut, weil wir so zwei Updates zum Preis eines Writes bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei 8-9m Unique Logins pro Tag und einer Gleichverteilung der aktiven User über die Records kann man aber annehmen, daß alle Pages der Userdatenbank mindestens einmal am Tag zurück geschrieben werden müssen. Das war anstrengend für die Userdatenbank, hat aber unter normaler Last einigermaßen okay funktioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn es nun bei web.de zu irgendeiner Störung kam, dann kommt es dabei meist auch zu einem Verlust der Session-Caches mit den Login-Tokens und die User werden alle ausgeloggt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was machen ausgeloggte User? Sie melden sich neu an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei werden die Lastlogind-Daten aller derzeit aktiven User aktualisiert und wir haben einige Millionen Logins in wenigen Minuten - und die User Datenbank macht dicke Backen und fällt um, weil sie es nicht schafft, so viele dirty pages in so kurzer Zeit zurück zu schreiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jede beliebige Störung hatte also einen Ausfall der User Datenbank als Folgestörung, zwangsläufig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das klingt so erzählt unmittelbar einleuchtend und ist auch leicht zu beheben, wenn man die Ursache identifiziert hat. Aber damals waren es mehrere Teams und einige Monate Arbeit, überhaupt zu verstehen, daß es sich um zwei Störungen handelt (die ursächliche Störung und den Folgefehler &amp;ldquo;UserDB überlastet&amp;rdquo;), und daß die 2. Störung immer dieselbe ist, egal was die ursächliche Störung war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Lösung ist übrigens recht einfach:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man zieht die volatilen Felder (die drei Lastlogin-Daten) aus den statischen Stammdaten raus und tut sie in eine einzelne Tabelle, die nur die User-ID und die drei Zeitstempel enthält. Das sind dann 25 Millionen Records von 16 Bytes plus Overhead, also eine Tabelle von 400-800 MB Größe statt vorher 25 Millionen Kilobyte, also 25 GB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man hat also die Schreiblast für die Updates von 1024 Byte auf 16-32 Byte verkleinert, also um den Faktor 32-64 gesenkt. Das konnte die UserDB leicht abhandeln und das Problem trat nie wieder auf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was hat das mit mebis und itslearning zu tun? Direkt nichts, aber es zeigt, daß die Skalierung von Anwendungen in der Regel nicht einfach mit &amp;ldquo;mehr Server&amp;rdquo; zu machen ist.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;skalierung-geht-nicht-allein-am-reißbrett&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#skalierung-geht-nicht-allein-am-rei%c3%9fbrett&#34;&gt;
	Skalierung geht nicht allein am Reißbrett
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eine Anwendung um den Faktor 10 zu skalieren heißt in der Regel, dieselben Deliverables mit einer komplett neu gemachten Architektur zu generieren. Ich habe in meinem Leben zwischen 1990 und 2005 viel Mail gemacht, für mich und meine Freundin (2), für einen kleinen Verein (20), für toppoint.de (200), für eine kleine Firma (2k), für Mobilcom.de (20k), ein Design für eine Ausschreibung bei hamburg.de (2m) und einige Jahre web.de (20m).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Deliverables sind immer dieselben: SMTP, Antispam, Antivirus, Mailstore, IMAP, POP, Web, SMTP Auth+Submit. Die Architekturen und die Orgstrukturen unterscheiden sich in jeder dieser Ausbaustufen grundlegend, und das jeweils größere System wäre für den kleineren Fall heillos überdesigned, und das kleinere Design würde unter der Last des nächstgrößeren Anwendungsfalls zusammenbrechen oder zumindest sehr bedenklich knirschen und wackeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was genau die Knackpunkte sein werden sieht man aber vorher in der Regel nicht, sondern man muß es unter Last testen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schlaue Leute gehen also nicht von Woche 50 mit 0 Usern auf Woche 51 mit 350k Usern. Das wird nirgendwo bei niemandem so reibungslos funktionieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schlaue Leute onboarden erst mal eine Gruppe freundliche Testkunden, bügeln die schlimmsten Probleme mit denen aus, dann ein mehrfaches dieser Gruppe in einem nächsten Schritt und so weiter. Dabei mit immer größeren Schritten und - wichtig - mit der Option innezuhalten und Dinge zu ändern, sobald sich Probleme und Engpässe manifestieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das geht natürlich nicht in einem Umfeld, das politisch Präsenzunterricht favorisiert und bei dem man die Technik nicht dauerhaft als lebenden Bestandteil in den normalen Unterricht integriert.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;sobald-die-technik-funktioniert-beginnt-die-eigentliche-arbeit&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#sobald-die-technik-funktioniert-beginnt-die-eigentliche-arbeit&#34;&gt;
	Sobald die Technik funktioniert beginnt die eigentliche Arbeit
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zum Vergleich: Wo ich wohne ist die Schule meines Kindes (10) Bestandteil des Netzwerkes &lt;a href=&#34;https://jl.nu/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Jong Leren&lt;/a&gt;

. Man verwendet Chromebooks mit Google Edu, und dazu kommen eine Reihe von externen Anwendungen, die sich gegen Edu authentisieren, aber unabhängig realisiert werden. &lt;a href=&#34;https://www.gynzykids.com/#/nl-nl/leerling/index/oefenen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gynzy&lt;/a&gt;

 wird zum Beispiel verwendet, um Drillaufgaben zu automatisieren, also Rechnen, Kopfrechnen, Rechtschreibung und andere Dinge einzuüben, die auf Wiederholung basieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im März und auch jetzt wieder gab es deswegen keine großen Technikprobleme, sondern &amp;ldquo;nur&amp;rdquo; einen Haufen organisatorische Arbeit. Wir haben Glasfaser daheim (500 Mbit/500 MBit, feste IP, 63 Euro/mo) und die Schule hat natürlich auch eine angemessene Anbindung und managed Wi-Fi, damit die Chromebooks und elektronischen Wandtafeln stabil funktionieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Server stehen natürlich nicht in der Schule, wo sie kaum stabil zu betreiben wären, sondern in einer Reihe von Clouds (Google und wo immer Gynzi und die anderen Anwendungen gehostet werden).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entsprechend beschränkte sich der technische Teil der Umstellung darauf, daß die Schule fragt, welche Schüler daheim keine angemessene Ausstattung haben und ob sie eventuell ein Chromebook nach Daheim mitnehmen müssen - wir nicht, das Kind hat sich auf seinem Notebook in Chrome vor langer Zeit schon eine Schul-Persona gemacht und wechselt zwischen seinen privaten Google-Accounts und seinem gemanagten Schulaccount frei hin und her.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Organisatorisch gab es eine Menge zu regeln und das war schwer genug - und Fernunterricht ist deutlich anders als Präsenzunterricht. In dieser 2. Runde haben sich die Jufen und Meester jetzt andere Dinge überlegt und es wird Arbeitsaufgaben zum Selbstabholen im Drive geben, zwei feste Walk-in Videosprechstunden für die Kinder und wahrscheinlich dann Termine nach Vereinbarung bei Fragen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie neuer Stoff präsentiert werden wird weiß ich noch nicht, aber ich hoffe, daß man sich da an den einschlägigen Youtubern (&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCy0FxMgGUlRnkxCoNZUNRQQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Lehrer Schmidt&lt;/a&gt;

, &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCEmOTjOuZU_RkDJfRdn8y1A&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Max macht Musik&lt;/a&gt;

 und ähnliche) orientieren wird. Die Kinder werden also sehr viel freier und selbstständiger Stoff erarbeiten müssen, und bekommen dann hoffentlich gezielt und eher einzeln genau die Hilfe, die sie brauchen um weiter zu kommen. Es wird sich zeigen, wie sich das entwickelt und wie man von dort weiter iterieren wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie gesagt, die Umstellung bei uns ist kein technisches Problem, weil man die Technik sowieso schon seit Jahren jeden Tag verwendet. Das Problem ist eines einer komplett anderen Organisation und Unterrichtsmethodik (die sich bei jüngeren Kindern eventuell auch so nicht anwenden lässt), und die muß gefunden werden. Das ist auch ohne Technikprobleme nicht einfach.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hätte-man-das-nicht-alles-vermeiden-können&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#h%c3%a4tte-man-das-nicht-alles-vermeiden-k%c3%b6nnen&#34;&gt;
	Hätte man das nicht alles vermeiden können?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ja. Nein. Nein, eigentlich nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, klar, das ist alles nicht neu und nicht unerwartet. Andere Leute hatten diese Probleme schon und haben darüber geschrieben, viel und oft und mit hohem Detailgrad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein, denn das sagt nichts, weil es nichts bedeutet. Ich habe &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2020/08/31/on-touching-candles.html&#34;&gt;anderswo&lt;/a&gt;

 einmal aufgeschrieben, wie mein Sohn das Wort &amp;ldquo;heiß&amp;rdquo; gelernt hat. Es war vor sieben Jahren, um die Weihnachtszeit, und sein drittes Wort. Er hat es gehört und nachgesprochen, aber es hat für ihn nichts bedeutet. Bis er in eine Kerze gefasst hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im &lt;a href=&#34;https://sre.google/sre-book/table-of-contents/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google SRE Buch&lt;/a&gt;

 ist ausführlich in mehr als einem Kapitel beschrieben, wie man Cubby/Zookeeper aufsetzt und nicht aufsetzt und warum man keinen globalen, firmenweiten Zookeeper haben kann oder will.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wo ich arbeite haben wir gemeinsam und jeder für sich dieses Buch gelesen und verstanden (&lt;em&gt;berührt die Stirn&lt;/em&gt;) und sind dann aus $GRÜNDEN trotzdem in so eine Situation geraten, mit den vorhersagbaren Resultaten. Wir wissen jetzt aus persönlicher Erfahrung (&lt;em&gt;berührt Herz&lt;/em&gt;) wieso das keine Gute Idee war und warum man es anders haben will, und wir haben das verinnerlicht und machen das in Zukunft instinktiv (&lt;em&gt;berührt Bauch&lt;/em&gt;) richtig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein, eigentlich ließ sich das nicht vermeiden, denn Organisationen lernen so. Solche Fehlschläge sind auch wichtig, weil man jetzt gemeinsam geteilte Erfahrungen hat und auch aus der Krise weiß, welche Kollegen wie reagieren oder welche Kollegen schon vorher Ratschläge hatten, auf die man hätte hören sollen. Organisationen springen nicht, sie bewegen sich immer linear vorwärts, und das Beste was man erreichen kann ist ihr Gleiten umzulenken oder zu beschleunigen. &amp;ldquo;Sprunginnovationen&amp;rdquo; sind nie das Werk von größeren strukturierten Gruppen und Verwaltungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedenfalls glaube ich, daß jetzt in diversen Bundesländern auch Leute mit einem nassen Lappen neben anderen Leuten sitzen, die brennende Server haben löschen müssen. &amp;ldquo;Heiß!&amp;rdquo; sagen sie und deuten auf den Server. &amp;ldquo;Heiß!&amp;rdquo; sagen die Admins mit den verbrannten Fingern und nicken wissend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder, wie Terry Pratchett sagt &amp;ldquo;Pan Narrans&amp;rdquo;, the story telling ape, instead of &amp;ldquo;Homo sapiens&amp;rdquo;, thinking man.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;testing-in-production&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#testing-in-production&#34;&gt;
	Testing in Production
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die beste Simulation von Schülerhordern auf einem Medienserver sind&amp;hellip; Schülerhorden auf einem Medienserver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher sollte man nicht nur graduell onboarden, sondern auch die Schülerhorden dann jeden Tag auf dem Server haben, und nicht nur wenn gerade Pandemie ist. Nur so kann man jeden Tag und nach jedem Upgrade und jedem Change wissen, daß man ein System hat, das funktioniert. Nur so kann man realistisch Kapazität messen. Und nur so kann man ein Team von Admins haben, das mit kleinen Störungen jeden Tag Erfahrungen gesammelt hat, daß große Störungen keine unerwartete Herausforderung mehr sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Testing in Production und Testing with Production sorgt dafür, daß man Methoden und Architekturen entwickelt, die &lt;em&gt;Survivability&lt;/em&gt; eingebaut haben, bei denen also die Struktur des Systems dafür sorgt, daß Fehler und Mißgeschicke sich auf eine Weise manifestieren, von der man sich erholen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin nur froh, daß ich nicht die Person bin, die einer Öffentlichen Verwaltung beibringen muß so zu arbeiten, auch wenn ich glaube, daß es die einzige Arbeitsweise ist, die für so eine Problemstellung Erfolg haben kann&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schulen digitalisieren</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/06/23/schulen-digitalisieren.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2020 21:32:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/06/23/schulen-digitalisieren.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Da war also ein Artikel bei Golem: &lt;a href=&#34;https://www.golem.de/news/keine-glasfaser-keine-it-kompetenz-schulen-bemuehen-sich-vergeblich-um-geld-aus-dem-digitalpakt-2006-149146.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Schulen bemühen sich vergeblich um Geld aus dem Digitalpakt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Schulen wollten das Geld nutzen, die Mittel würden aber trotz vieler Einreichungen nicht freigegeben, sagte ein Lehrer und IT-Verantwortlicher eines Berliner Gymnasiums Golem.de.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das liege daran, sagt der Artikel, daß für Mittel aus dem Digitalpakt eine Minimal-Ausstattung und Anbindung der Schulen gefordert ist, die so oft nicht realisierbar sei. Außerdem&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Auf kommunaler Ebene der Schulträger gebe &amp;ldquo;es kaum IT-Kompetenz. Die Gebäude sind marode, insbesondere die Verkabelung. WLAN scheiterte an 100 MBit/s-Verkabelung und überlasteten Stromkreisen für Power-over-Ethernet-Switches&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Lehrer an den Schulen würden gefragt, wo Accesspoints aufgehängt werden sollen, wüssten aber keine Antwort, weil sie dafür nicht ausgebildet seien.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist in der Tat ein Problem &lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/1275323416959205377&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;1&lt;/a&gt;

 &lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/1275334802191912960&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;2&lt;/a&gt;

. Was soll eine Schule auch machen, wenn nicht gewisse Grundvoraussetzungen erfüllt sind?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit man mit Notebooks, Tablets oder Chromebooks an einer Schule arbeiten kann, braucht man Strom an jedem Tisch. Den gibt es in deutschen Schulen in der Regel nicht. Aber auch für essentielle Hardware wie Wi-Fi-Accesspoints, Switches oder elektronische Tafeln fehlt es an Anschlüssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wi-Fi für viele Clients baut man nicht wie daheim, indem man irgendwo einen AP hinklatscht. Man muß eine Ausleuchtungsanalyse machen, Positionen von APs planen, Sendeleistungen und Frequenzen wählen. Man braucht vermutlich einen AP pro Klassenraum, mit gut gewählten Frequenzen und radikal runtergedrehter Sendeleistung, damit er die Nachbar-APs in den Nebenräumen und darüber/darunter nicht stört.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/06/netspot-whg-berlin-before.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ausleuchtungsanalyse einer Privatwohnung vor der Optimierung&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kabel müssen zu den APs führen, denn es ist aussichtslos, den Backhaul für große Schülerzahlen über Wi-Fi zu machen. Die Kabel müssen GBit-Kabel sein, bei modernen APs braucht es deren zwei pro AP. Die APs brauchen Strom, in der Regel Power-over-Ethernet (PoE). Für PoE brauchen die Switches viel Strom, denn sie speisen die APs. Das heißt, sie brauchen Kühlung oder zumindest einen geeigneten Rechnerraum. Dort würde man auch den Breitbandanschluß der Schule terminieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für eine Schule mit einer drei- oder vierstelligen Anzahl Schüler tut DSL nicht, man muß Glas legen - ein oder besser zehn GBit symmetrisch, je nachdem was geplant ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jetzt&lt;/em&gt; kann man anfangen, ein Technik- und Medienkonzept für die Schule zu machen: Tablets oder Chromebooks? Lokaler Server oder Cloud? Webfilter oder Walled Garden? Whiteboards oder Android-eTafeln? Google Edu oder was eigenes? Welche Schulbuchanbieter haben statt Büchern HTML?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist alles nicht einfach und dauert locker zwei Jahre für die Einführung und zehn Jahre zur Perfektionierung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man hätte 2010 anfangen müssen. An jeder einzelnen Schule - es gibt davon mehr als 30.000 in Deutschland, die Hälfte davon Grundschulen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, jetzt nehmen wir mal an, wir haben eine solche Schule - Glas 10 Gbit symmetrisch, Strom an den Tischen, Wi-Fi pro Raum, und Monitor-Tafelsystem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jetzt Schüler ausrüsten. Wie kriegt man das hin, daß man möglichst flexibel ist, die Schüler keine Daten verlieren können und man dabei nicht arm wird? Wir brauchen Hardware in großer Stückzahl, also mit geringen Stückkosten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Hardware muß robuste Software haben und keinen Ärger machen, wenn sie mal kaputtgeht. Daten müssen zentral gespeichert werden, nicht im Gerät - public oder private Cloud. Eine Terminal-Lösung (VNC auf einen Schulserver) wäre denkbar - verschwendet aber die Rechenleistung im Schoß, belastet das Netz mehr und ist nicht gut portabel nach Hause.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Hardware ist idealerweise nicht an den Schüler gebunden: Wenn mal was ist, gibt man dem Schüler irgendein anderes Gerät und er kann dann ohne Unterbrechung weiter arbeiten. Es sind Kinder und es ist eine Schule, mit Schwund ist zu rechnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Rechner müssen vor Ort einfach zu warten sein, durch Personal mit minimaler Ausbildung. Das heißt, langwierige Installationsprozeduren scheiden aus. &amp;ldquo;Einen Resetknopf länger als 40s drücken und das Gerät setzt sich auf einen durch Secure Boot verifizierten Grundzustand zurück und kann dann einem beliebigen Schüler gegeben werden&amp;rdquo; ist ungefähr der Gipfel dessen, was vor Ort geleistet werden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chromebooks leisten genau das. Billige Geräte mit Tastatur und optional Touchscreen, die durch &amp;ldquo;Powerwash&amp;rdquo; in den verifizierten Bootzustand versetzt werden können, und die - daher der Name - direkt in ein glorifiziertes Chrome booten. Dort landet man dann in Google Edu, also &amp;ldquo;Google Office für Schulen plus einen OAuth2 Identity Provider für Drittanbieter&amp;rdquo;. Diese Drittanbieter, die Bildungspartner und Schulbuchverlage, haben so eine definierte Plattform (Browser, HTML, CSS, JS), gegen die sie entwickeln können und bekommen den Zugang über OAuth2 verifiziert hin, ohne daß unnötig personenbezogene Daten übermittelt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Tat ist es in so einem Setup für den Schulbetrieb weitgehend egal, ob Corona ist oder nicht: Einer Cloud-Schule, die die Server nicht auf dem Schulcampus hat, ist es Wurst, von wo die Schüler connecten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Aber die Datenkraken!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leute, es gibt einen Haufen von Prüfungen und Zertifizierungen für diesen Kram. Google hat sie alle, und erneuert die jährlich. Auch die Bildungspartner können das tun. Wenn Ihr dann noch Bedenken habt, unterstellt Ihr, daß dieser ganze Zertifizierungskram nutzlos ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kann man machen. Aber damit das konstruktiv ist, sollte man dann benennen, was genau fehlt - also, was die Bedrohung ist, wie die nicht geprüft wird, und was der Schaden ist, wenn die Bedrohung eintritt. Dann - nur dann - ist Weiterentwicklung möglich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tut man das nicht, sagt man im Grunde nur &amp;ldquo;Ich verstehe diesen Neumodischen Scheiß™ nicht und wünschte, es wäre noch 1990.&amp;rdquo; Kann man machen, aber dann lebt man eine Generation in der Vergangenheit und nicht im Jetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist kein haltbarer Zustand, wenn es um die Ausbildung der kommenden Generation geht. So gar nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ja, sollen wir da nicht was Eigenes entwickeln?&amp;rdquo; Kann man machen. Das hätte 2010 sogar Sinn gehabt. Aber inzwischen ist es wichtiger, was zu machen, als da noch lange irgendwelche Leuchttürme zu subventionieren und zu warten, bis die mit dem Verprassen der Steuergelder fertig sind, bevor man dann doch zu Google geht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ja, und dann?&amp;rdquo; Ich lebe als Deutscher in den Niederlanden und habe ein 10-jähriges Kind in der Group 6 (der 4. Klasse) an einer niederländischen Basisschool. Durch das Lehrkonzept hier (Google Edu, Wi-Fi-Chromebook Klassen) kann ich aus eigener Erfahrung sagen, daß der Drill (NL: &amp;ldquo;geautomatiseerd&amp;rdquo;) etwa beim Kopfrechnen komplett an Webseiten übergeht. Statt Eckenrechnen, Kopfrechen-Stafetten, und anderen Klassenspielen, die den Lehrer binden, haben die Kinder Zugriff auf programmierte Unterweisungen und casual games, die die zu drillenden Fertigkeiten einüben. &amp;ldquo;Löse einfache Kopfrechenaufgaben&amp;rdquo; oder &amp;ldquo;Rechtschreibaufgaben&amp;rdquo; um Space Invaders abzuwehren und ähnlich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/06/gynzi-kids.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gynzi Kids ist ein Anbieter von Lehrspielen und Casual Games mit Ausbildungshintergrund, der an der Schule verwendet wird.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Kinder lernen und üben Dinge so, wie sie ihnen Spaß machen, überspringen Einheiten oder machen sie in anderer Reihenfolge. Das ist nicht immer konfliktfrei: Der Sohn hat zum Beispiel alle Geld-Rechenaufgaben (Wechseln, Herausgeben, passend Zahlen) ausgelassen, denn &amp;ldquo;das habe ich ja schon im deutschen  Mathebuch gelernt&amp;rdquo;. Aber die Klassenlehrerin hat sich auf die Übungsstatistiken in der Mathe-Website verlassen und nicht nachgefragt, und dann gab es Streit über die Note. Das hat sich mündlich schnell geklärt, aber auch hierzulande müssen alle Parteien den korrekten Umgang mit den Tools noch einüben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Rolle des Lehrers verändert sich jedoch sehr, weil sie sich viel mehr vom Drillen und dem Frontalunterricht auf das individuelle Coaching verlagert hat. Das merkt man auch bei den Elterngesprächen (heute abend war eines, in Google Meet), bei denen beide Klassenlehrkräfte sehr detailliert die Schwächen und Stärken des Kindes ansprechen und konkret belegen können, was gut geht, was nicht, wo sich seit dem letzten Mal was verbessert hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist sehr spannend, weil für uns Deutsche sehr ungewohnt - die Lehrer haben Zeit und offenbar auch die Muße, sich um solche Dinge zu kümmern, weil der ganze manuelle Papierkram und der Drill keine Arbeit mehr macht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei werden schon in der Grundschule Medienkompetenz und später selbstständiges Arbeiten traininiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/06/nos-jeugdjournaal.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Website von NOS Jeugdjournaal&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das geht los mit dem gemeinsamen Durchsehen von Nachrichten auf &lt;a href=&#34;https://www.dedagvandaag.nl/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;De Daag Vandaag&lt;/a&gt;

 oder dem &lt;a href=&#34;https://jeugdjournaal.nl/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;NOS Jeugdjournaal&lt;/a&gt;

 und dem Darüber-Reden. Dabei kommt das Gespräch ganz von selbst auf &amp;ldquo;Was in der Welt passiert&amp;rdquo;, aber auch auf &amp;ldquo;Wo kommen Meldungen her?&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Was ist wahr? Was ist wichtig?&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ab diesem Schuljahr kommt dann noch die Werkstuckken dazu, Aufsätze, für die selbstständig zu recherchieren ist, für die eine Gliederung gemacht werden muß und die mit Inhalten gefüllt werden müssen - und die dann am Ende auch in eine Präsentation umgewandelt werden müssen. Dabei legt die Schule großen Wert darauf, daß die Kinder zwar Anleitung zur Recherche und zur Quellenbewertung erhalten, die Arbeit aber selbstständig leisten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Schule, auf der unser Kind ist, macht außerdem noch &lt;a href=&#34;https://www.kanjertraining.nl/kenniscentrum/uitgangspunten/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kanjertraining&lt;/a&gt;

, also vermittelt einen Katalog von Verhaltensweisen mit Bewertung zum Umgang mit Konfliktsituationen, Kommunikationsverhalten und anderen Dingen aus diesem Themenkomplex. Das eröffnet den Kindern&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;eine Taxonomie von Verhaltensweisen: &amp;ldquo;Wenn wir uns streiten, gibt es mehrere Arten, wie Menschen Konflikte austragen&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ein Vokabular zur Erkennung und Benennung von Gefühlen, Situationen und Ursachen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bewertungen &amp;ldquo;Konflikte gibt es immer wieder, aber es gibt valide und nicht valide Wege, sie auszutragen&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;und ein größeres Verhaltensrepertoire zum Umgang mit Konflikten &amp;ldquo;Wenn wir uns streiten, können wir erst mal versuchen herauszufinden, was unstrittig ist, und worum es uns geht, also was jeder im Idealfall als Ergebnis sehen will. Dann sehen wir besser, was wir klären müssen.&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dem Kind wird dadurch Zugang zum Selbst durch bewußte Reflektion ermöglicht. Es kann seine eigenen Verhaltensweisen erkennen, benennen, und versuchen sie zu verändern. Das macht er auch ganz gut, und man sieht, wie er bei der Sache Spaß hat.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mein Sohn sitzt vor dem Computer</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/01/28/mein-sohn-sitzt-vor-dem-computer.html</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jan 2020 20:28:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/01/28/mein-sohn-sitzt-vor-dem-computer.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Oliver Rautenberg berichtet auf &lt;a href=&#34;https://twitter.com/AnthroBlogger/status/1222112157787131905&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt;

 von &amp;ldquo;Elternvereinbarungen zur Smartphone- und Mediennutzung&amp;rdquo; an Waldorfschulen in Deutschland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/AnthroBlogger/status/1222112157787131905&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/01/kind-waldorf.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;»Medienvertrag einer &amp;ldquo;Freien Schule&amp;rdquo; der Waldorfpädagogik. Ist diese Einmischung noch vertretbar? Keine Handys in der Schule, ok. Aber auch zuhause will die Schule Handys, Computer, Filme und sogar Hörspiele vertraglich verbieten. &amp;ldquo;Risiken und Gefahren&amp;rdquo; drohen!«&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies ist meine persönliche Erfahrung, also eine Studie mit einer Sample-Gruppe von n=1. Keine Ahnung, und mir egal wie Ihr Dinge bei Euch in der Familie regelt, aber vielleicht ist das ja dennoch für irgendwen nützlich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Sohn ist jetzt 9 und wird bald 10.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er ist in Deutschland geboren und ist in Deutschland mit 18 Monaten in den Kindergarten gekommen. Dort hat er bis zum Einschulungs-Sommer 2016 den Kindergarten und die Vorschule beendet, und ist dann zusammen mit seiner Mutter zu mir in die Niederlande hinterher gezogen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er hat die Niederländische Groep 3 in einer Integrationsklasse verbracht, um den Stoff, der der deutschen 1. Klasse entspricht zusammen mit der niederländischen Sprache zu erlernen. Am Ende von Groep 3 hat er den Schulsprachtest bestanden und ist auf eine lokale reguläre Grundschule gewechselt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er ist jetzt in Groep 6 (entspricht der deutschen Grundschulklasse 4). Die Grundschule geht bis Groep 8 (entspricht der deutschen Grundschulklasse 6).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;licht-und-ton-und-touchscreens&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#licht-und-ton-und-touchscreens&#34;&gt;
	Licht und Ton und Touchscreens
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der Sohn hat sehr früh die Bildschirme im Haushalt bemerkt und war insbesondere von Touchscreens sehr fasziniert. Die erste App, für die er sich je interessiert hat, war das inzwischen eingestellte &lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.zoola.full&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Zoola Animal Sounds&lt;/a&gt;

, eine Anwendung, die Tierbilder zeigt und mit Musik und Tiergeräuschen untermalt. Er hat die Anwendung bis zum Alter von fast vier Jahren immer mal wieder nachgefragt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Umgang mit Touchscreens erschien dem Kind sehr unmittelbar und natürlich. Auch Gesten zum Drehen und Zoomen wurden abgeguckt, unmittelbar einsichtig und mußten nicht aktiv gelehrt werden. Das ging so weit, daß das Kind beim Fernsehen aufstand, den Bildschirm berührte, um den Film anzuhalten und dann beide Hände auf den Bildschirm presste um einen interessanten Ausschitt zu versuchen zu vergrößern - das hat dann leider zur großen Enttäuschung des kleinen Mannes nicht funktioniert, zeigt aber welche Erwartungen in die digitale Umwelt von einem Kind gesetzt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein wichtiger Aspekt des Aufwachsens ist immer der Aspekt von Kontrolle gewesen, also Steuerung und Manipulation der Umwelt. Das Wort &amp;ldquo;Licht&amp;rdquo; hat das Kind sehr früh gelernt, und er wollte immer wieder auf den Arm genommen und vor einen Lichtschalter gehalten werden. Die Tatsache, daß das Drücken &lt;em&gt;hier&lt;/em&gt; dann &lt;em&gt;da&lt;/em&gt; bei einer Lampe etwas bewirkt war eine unglaublich aufregende Entdeckung. Die Tatsache, daß &lt;em&gt;er&lt;/em&gt; nach seinem Willen die Umwelt beeinflussen konnte auch. Und daß unterschiedliche Schalter verläßlich unterschiedliche Lampen kontrollieren und das erlernbar war: auch fundamental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unsere Nachbarn in der deutschen Wohnung über uns hatten zwei Kinder, die ein wenig älter waren als unser Sohn. Für ein kleines Kind ist das kein wesentlicher Unterschied - es unterteilt die Welt in &amp;ldquo;Leute, die alles wissen und alles können&amp;rdquo; und &amp;ldquo;solche, die so sind wie ich&amp;rdquo;. Daß Kinder mit 3-4 Jahren viel mehr können als er selber hat er nicht erfaßt. Entsprechend dann: immer wenn er Kontakt hatte, hat er plötzlich Dinge getan, die er ohne die Demonstration, daß Kinder so was können können nie getan hätte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das war einer der Hauptgründe, das Kind in einen Kindergarten zu geben: Dort hat er die Geschwister, die er daheim nicht hat, und das hat ihn massiv nach vorne gezogen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daheim hat er durch unsere Arbeit bedingt viel Kontakt zu Computern. Dabei hat ihn meine Arbeit eher weniger interessiert - Papa sitzt auf den Bildschirm und starrt auf Buchstaben. Aber was Sammy tut ist um so interessanter.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;musik-und-film&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#musik-und-film&#34;&gt;
	Musik und Film
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sammy hat damals im &lt;a href=&#34;https://www.cw-evangelisch.de/schalotte&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Cafe Theater Schalotte&lt;/a&gt;

 Licht auf Veranstaltungen gemacht, und das Treiben am Theater, aber auch Licht und Tontechnik haben ihn als direkte Verlängerung seiner Erfahrungen daheim ohne Ende interessiert. Ich weiß, daß wir oben am Lichtpult gesessen haben, das Kind kaum 4 Jahre alt, die Frau an der Bühne unter der Decke hängend die Scheinwerfer manipulierend. Als sie ruft &amp;ldquo;Die Drei auf Achzig!&amp;rdquo; zählt das Kind wichtig die Weißlicht-Regler ab, und ist stolz wie Oskar, daß er den Schieber 3 auf 80% regeln darf. &amp;ldquo;Super&amp;rdquo; ruft es von unter der Decke zurück!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Kind ist voller Musik, und von mir hat er das nicht. Das geht so weit, daß ich mir mit einer elektrischen Zahnbürste die Zähne putze und er kurz dem Brummen lauscht und dann sagt &amp;ldquo;Das ist ein C und Deine Zahnbürste ist verstimmt&amp;rdquo;. Ich ziehe die Stimm-App auf dem Handy aus der Tasche und in der Tat, die Braun brummt ein sattes C, liegt aber deutlich daneben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das mit der Musik ist auch sehr früh deutlich geworden, und so hat er neben der Vorschule auch &amp;ldquo;musikalische Früherziehung&amp;rdquo; bekommen, in der den Kindern ein Jahr lang Gelegenheit gegeben worden ist, für jeweils 3 Monate ein Instrument auszuprobieren und Erfahrungen zu sammeln. Mit 5 hätte er dann noch ein Jahr dranhängen können, hat dann aber selber entschieden, daß er nur noch Geige machen will. Also hat er angefangen, in Berlin Geige zu lernen und es ist uns gelungen, in Amsterdam eine Lehrerin zu finden, die deutsch und niederländisch spricht und ganz wunderbar unterrichten kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um diese Zeit, so mit 6 Jahren, hat er auch zusätzlich zum abgelegten Handy mein altes Macbook pro in die Finger bekommen. Das ist ein Gerät von 2009, mit einer nachgerüsteten SSD, die es nicht nur schneller, sondern auch robuster macht, und mit leider nur 4 GB RAM. Im Laufe der Zeit hat er dort Youtube, Musescore, Garageband und auch iMovie entdeckt und sich ohne weitere Erklärungen weitgehend selbst angeeignet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei haben wir eine ganze Menge über unser Kind gelernt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erstens: Das Kind braucht Limits. Es würde ohne diese Limits vermutlich in den unendlichen Tiefen von Youtube versacken und nie wieder vorkommen. Es braucht auch Wertungen. Wir haben abgemacht, daß er zunächst Youtube mit uns zusammen guckt, und dabei ist er auf einen Haufen Videos gestoßen, die keine Geschichten erzählen, sondern sehr niedrig zielende, teletubby-artige Animationen abspielen. Wir haben ihm erklärt, wie sich diese Videos von Videos unterscheiden, die etwas erzählen wollen, und wieso wir die eine Sorte Video langweilig finden, und die andere nicht. Er hat irgendwann angefangen, Videos nach diesen Kriterien zu beurteilen und auszuwählen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zweitens: Das Kind lernt durch Tun und Abgucken mehr als durch Erklären. Erklärungen sind wichtig, aber Vorbilder, Nachahmungen und Zusehen sind viel, viel wichtiger. Buchstaben haben sich ihm als Konzept erschlossen durch Zusehen, und durch Tippen und Vergleichen. Da er sich brennend für Eisenbahnen und insbesondere Dampfloks interessierte, wollte er Youtube-Suchen eingegeben haben. Das Wort &amp;ldquo;Dampflok&amp;rdquo; konnte er also bald erkennen und dann auch sehr schnell schreiben. Das war ihm wichtig, denn er wollte ja selber suchen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Youtube ist ein unglaublicher Schatz an Ausbildungsvideos, Verdeutlichen und Anschauungsunterricht. Er verwendet Youtube inzwischen gezielt, um bestimmte Fertigkeiten vorgeführt zu bekommen und nachzuahmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drittens: Dabei forscht er sehr selbstständig und vollzieht im Kleinen andere, viel größere Entwicklungen nach. Hier in den Niederlanden hat er gelernt, wie er Videos von seinem Handy auf seinen Computer laden kann. Er hat iMovie entdeckt durch Experimentieren herausgefunden, wie man iMovie Fertigtrailer produziert. Er hat dabei die vorgegebene Form und den Stil von Trailern auf Netflix imitiert, um Trailer für noch nicht produzierte, selbst ausgedachte Geschichten zu produzieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danach hat er über Youtube und durch weiteres Experimentieren iMovie erlernt, und dann angefangen mit seinem Handy Filme zu abschnittsweise zu drehen und zu schneiden. Dabei ist er selbst auf eine Reihe von Stilmitteln gestoßen oder hat sie imitiert, die wir in der Geschichte des Films als Bausteine des Geschichtenerzählens mit diesem Medium entdeckt haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil er Anfangs in den Niederlanden sehr alleine war und sich seine Klassenkameraden auch nicht so für das filmische Erzählen interessiert haben, hat er vier Charactere geschaffen (&amp;ldquo;Joram&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Max&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Tom&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Mehmet&amp;rdquo;), die sich durch Kleidung unterscheiden. Natürlich kann er immer nur eine Person zur Zeit im Bild haben, wenn er alle Rollen selber spielt, aber um zu erzählen hat er dann Dinge wie Schnitt/Gegenschnitt und Perspektive entdeckt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Max und Mehmet geraten in einen Streit und Max regt sich weiter auf - er hat das realisiert, indem er Max bei jedem Gegenschnitt weiter aus dem medium close-up in den close-up zieht. Mit einer blauen Decke, der Bluescreen-Funktion von iMovie und einer Stegosaurus-Spielfigur hat er eine Verfolungsjagd realisiert, bei der die Charactere von einem Dinosaurier verfolgt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nachdem Sammy ihm ein Drehbuch und Einstellungs-Skizzen gezeigt hat, ist ihm die Idee gekommen, daß er sich dann nicht so oft umzuziehen braucht, wenn er die Einstellungen sortiert und daß Produktionsreihenfolge und Schnittreihenfolge nichts miteinander zu tun haben müssen. Das hat seine Produktion stark beschleunigt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er versteht in seinem Kopf, wie sich Joram, Max, Tom und Mehmet unterscheiden und wie und warum sie in derselben Situation unterschiedlich reagieren würden. Er ist in der Lage zu begründen, warum sich Mehmet bei einer Begegnung mit dem Stegosaurier anders als Max verhalten würde. Er versteht, daß Erlebnisse Menschen verändern und hat von sich aus angefangen zu erklären, warum sich Mehmet &amp;ldquo;nach dem Stegosaurier&amp;rdquo; anders verhalten würde als &amp;ldquo;Mehmet vor dem Stegosaurier&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viertens: Das Kind braucht Bewegung. Wenn er einen Tag nicht draußen spielt, schwimmt oder reitet, dann ist er ungenießbar und kaum zu kontrollieren. Er empfindet das selbst, ist aber noch nicht in der Lage ohne Hilfe die notwendigen Konsequenzen und Zeiteinteilungen zu finden und das auch durchzuziehen. Es ist also wichtig, ihn rauszuwerfen und zu zwingen, physische Dinge und persönliche Interaktion mit anderen Menschen zu haben. Er versteht hinterher, daß es ihm besser geht, kann das aber noch nicht selbst zuverlässig initiieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fünftens: Er hat rausgefunden, daß es Filme gibt, die er nicht sehen mag, und daß eine grobe, aber unzuverlässige Korrelation existiert zwischen Altersfreigabe und der Tatsache, daß er den Film nicht mag. Er hat die Indiana Jones und die Jurassic Park Filme gesehen, und gut gefunden, obwohl einige von denen weit über seinem Alter liegende Einstufungen haben und es gibt andere Filme, die technisch ab 6 wären, aber die ihm so unangenehm sind, daß er abbricht. Er hat durch Gespräche mit uns gelernt, daß uns das auch so geht (Ich finde &amp;ldquo;Blacklist&amp;rdquo; unangenehm und sinnlos gewaltätig und mag das nicht sehen) und daß das in Ordnung ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er hat Harry Potter nur bis Teil 3 gesehen und will die anderen Teile, die durchaus vorliegen, gerne mit uns zusammen sehen, wenn er meint, daß er soweit ist. Er hat gelernt, seinen Gefühlen da zu vertrauen und er ist - mit wenigen Einschränkungen - in der Lage, diese Entscheidungen auch selbstständig umzusetzen. Er guckt weg, bittet um Umschalten oder verläßt den Raum, wenn er was nicht sehen will und er bringt aktiv seine Meinungen und Präferenzen in Entscheidungsprozesse ein.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;computerspiele&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#computerspiele&#34;&gt;
	Computerspiele
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das Kind liebt Aufbauspiele. Das hat mit &lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/304730/Train_Fever/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Train Fever&lt;/a&gt;

 und seinen Nachfolgern sowie &lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/255710/Cities_Skylines/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Cities: Sylines&lt;/a&gt;

 begonnen und ging dann über Ark bis Minecraft. Ich habe ihm und seinen Freunden einen Minecraft Server und ein Teamspeak installieren müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei haben er und seine Freunde entdeckt, was man in Minecraft tun kann, wie sich das Multiplayer vom Solospiel unterscheidet, und daß sie unterschiedliche Ideen haben, was sie in Minecraft tun möchten oder was in Ordnung ist und was nicht. In Folge hat es eine Serie von Streitereien und Versöhnungen gegeben, in denen sie eine Übereinkunft ausgehandelt haben, die klar macht, wie sie miteinander im Kontext des Spieles umgehen wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und sie haben den Server gestaltet. Das heißt auch, daß sie mit einer Liste von Installationswünschen für Plugins bei mir aufgelaufen sind, die ich dann brav in den Server gekippt habe und deren Konfiguration sie dann weitgehend auf Youtube selbst gelernt haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Multiplayer ist weitaus interessanter als Solo - Minecraft hat im letzten Jahr alle anderen Spielaktivitäten vor dem Bildschirm ausgelöscht, weil Interaktion mit anderen Spielern um vieles interessanter ist als Interaktion mit Computergegnern oder computeranimierten Figuren.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;programmieren&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#programmieren&#34;&gt;
	Programmieren
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Als das Kind fragte, was Papa denn so vor dem Computer tut habe ich angefangen Python zu erklären. Das ist eine schwierige Aufgabe - im Alter von 6 Jahren war die Vermittlung der Gedanken um Kontrollstrukturen unmöglich. Der Sohn hat in der REPL Variablen belegt und wieder ausgegeben. Aber nicht nur hat das Konzept &amp;ldquo;Im Editor schreiben, auf einer Kommandozeile aufrufen&amp;rdquo; ihn überfordert, auch Verzweigungen und Schleifen waren zu diesem Zeitpunkt nicht vermittelbar. Es hat bis zum Alter von 8 Jahren gebraucht - wir haben das Python immer wieder halbe Jahre liegen lassen - um einen Reifegrad und das abstrakte Denken zu bekommen, um diese Konzepte zu erschließen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Schere zwischen den Wünschen (GUI! Grafik! 3D! Minecraft selber machen!) und den Fähigkeiten ist enorm. Aber wir haben jetzt ein Cli-Programm, das Additionsaufgaben stellt, die Ergebnisse kontrolliert und einen Score mitführt (und einen Highscore abspeichert). Sollten wir irgendwann mal bei Klassen und Bibliotheken ankommen, werden wir eine Qt-Version davon bauen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;kind-und-computer&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kind-und-computer&#34;&gt;
	Kind und Computer
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich verstehe einen Großteil des Gewese um Kinder vor dem Computer nicht. Zumindest nicht in Bezug auf unser Kind. Es ist wichtig, daß er raus kommt, sich bewegt und mit anderen Menschen interagiert, das ist klar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist auch wichtig, sich dafür zu interessieren, wie er den Computer und das Smartphone verwendet, und wenn er dabei etwas erschafft, das als Haken zu verwenden, um ihm moderne Kultur und Kommunikation zu erklären.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er denkt, er dreht einen Film, aber er erforscht selbst und mit unserer Hilfe Charactere, Entwicklung, Storytelling, Konflikt und Drama, Produktion und Produktionsplanung, Spezialeffekte, Kostüm und Makeup. Er mag vor dem Rechner mit Musescore und Garageband rumspielen, aber das bindet sich direkt in seine Übungen für den Chor und seinen Geigenunterricht rein und beide Dinge unterstützen einander. Er will Minecraft spielen, aber damit das mit seinem Server so geht wie er das will, muß er sich mit elementaren Dingen des Communitymanagement (und Motivationen seiner Mitspieler, Spielertypen und User-Stories), aber auch mit ssh, YAML und Serverkonfiguration auseinander setzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und da kann man mit ihm drüber reden, ihm zeigen, wie wir diese Dinge auch in unserer Arbeit wieder finden und warum er gerade welche Schwierigkeiten hat und was mögliche Handlungsoptionen sind. Und dann läßt man ihn und seine Kumpane wieder alleine und die müssen selber Wege finden, das anzuwenden oder auch nicht und dabei zu lernen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und Youtube. Youtube wird in der medialen Berichterstattung in Deutschland gerne einmal runtergemacht und als Halde voller Schrott und Propaganda dargestellt. Youtube ist die großartigste Selbstbedienung-Ausbildung, die es auf diesem Planeten gibt. Und mit der richtigen Voreinstellung im Kopf sortiert das Kind eventuell in die Timeline gespülten Schrott weitgehend selbstständig aus und hält sich selbst auf Spur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit Neun ist das noch nicht perfekt, wie auch. Aber ich bin sehr beeindruckt von dem, was er so macht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie dem auch sei: Mein Kind sitzt vor dem Computer. Auch, nicht nur. Das ist auch im wesentlichen gut so, und außerdem unvermeidlich. Also muß ich damit umgehen lernen, genau wie er.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

