<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Anderswo on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/anderswo.html</link>
    <description>Recent content in Anderswo on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Jul 2024 10:51:27 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/anderswo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Hunga Tonga</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2022/01/16/hunga-tonga.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jan 2022 06:28:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2022/01/16/hunga-tonga.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;This is the Hunga Tonga underwater volcano explosion in Pacific Ocean (animated gif, click to start):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2022/01/hunga-tonga3.gif&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is data from &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2020/11/15/my-home-sensor-network.html&#34;&gt;my sensors&lt;/a&gt;

, 15h later:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2022/01/hunga-tonga.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The second wave took the long way around, and arrived around 2am-4am on the morning of the 16th, but barely registered.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2022/01/hunga-tonga2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erst Dienste wie Street View machen den öffentlichen Raum wirklich öffentlich </title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/19/erst-dienste-wie-street-view-machen-den-ffentlichen-raum-wirklich-ffentlich.html</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2010 13:36:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/19/erst-dienste-wie-street-view-machen-den-ffentlichen-raum-wirklich-ffentlich.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In &lt;a href=&#34;http://blog.zdf.de/zdfdasblog/2010/08/erst-dienste-wie-street-view-m.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kennzeichen Digital&lt;/a&gt;


beim ZDF schreibt Mario Sixtus einen ganz wunderbaren Text über die ganze
Google Streetview Hysterie. Kernpunkt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ein interessanter Effekt des Netzes ist es, theoretische Rechte in
praktische zu verwandeln. Das allgemeine Grundrecht auf freie
Meinungsäußerung machte sich beispielsweise in der Pre-Netz-Ära sehr
hübsch im Grundgesetz und in Sonntagsreden. Abgesehen von Flugblättern,
Leserbriefen und Stammtischansprachen hatte der gemeine Bürger allerdings
kaum eine Möglichkeit, von diesem Recht Gebrauch zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Netz hat nun dieses theoretische Recht in ein praktisches verwandelt.
Dies finden die publizistischen Eliten von gestern zwar immer noch nicht
sonderlich toll, und sie reagieren meist noch ziemlich zickig auf die
Neuankömmlinge aus der Blog-Fraktion, aber kein echter Demokrat würde
letzteren ernsthaft die Netz-gegebene Möglichkeit streitig machen, ihr
Grundrecht auf Meinungsäußerung nun endlich auszuüben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit dem öffentlichen Raum verhält es sich ähnlich. Sich frei durch Straßen
und über Plätze zu bewegen ist unser aller gutes Recht und dazu gehört
auch, die darumstehenden Gebäude anzuschauen. Wem das nicht passt, der
kann sein Haus mit einem hohen Zaun oder einer Mauer umgeben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Den ganzen Text gibt es
&lt;a href=&#34;http://blog.zdf.de/zdfdasblog/2010/08/erst-dienste-wie-street-view-m.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;

.
Ergänzend dazu auch der Artikel&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://carta.info/32498/streetview-es-gibt-kein-analoges-leben-im-digitalen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Es gibt kein analoges Leben im Digitalen&lt;/a&gt;


von Michael Seemann, der erklärt, warum die alten Leute mit Kugelschreibern
auf Streetview so heftig reagieren, und wieso das im Grunde egal ist.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mir ist bewusst, dass der gesellschaftliche Diskurs hier erst am Anfang
steht. Aber gestern standen wir noch davor. Der Kontrollverlust ist heute
im Mainstream angekommen. Willkommen in unserer Welt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stoppt die Katholikenflut!</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/19/stoppt-die-katholikenflut.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 May 2010 14:51:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/19/stoppt-die-katholikenflut.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ingeborg meint:
&lt;a href=&#34;http://www.derwesten.de/blogs/ingeborch/stories/7862/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dieses Land hat ein Katholikenproblem!&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Egal, wo man am hin gucken is&amp;rsquo;, dauernd stehn wieder irnzwelche
Problemkatholiken inne Zeitung drinne. Ein Zufall kamman datt ja wohl nich
mehr nenn. Auch im Internetz stehn die dauernd drinne: ers gestern haben
die sich Frankreich auf &amp;rsquo;ner Anti-Homophobie-Demo mitte Pollezei
geprügelt. So geht datt nich mehr weiter!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist keine neue Erkenntnis. Mal gucken, ob ich von dem alten AStA-Flyer
gegen Ausländerfeindlichkeit auch noch einen Scan irgendwo finde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EDIT:&lt;/em&gt; Kein Scan, aber hier ist der Inhalt:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;From:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;a href=&#34;mailto:kris@koehntopp.de&#34;&gt;kris@koehntopp.de&lt;/a&gt;

 (Kristian Köhntopp)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Date:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Sun Jan 17 17:08:16 1993&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Subject:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Re: SU:Katholiken-Raus-Flugblatt ;-)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Newsgroups:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;de.etc.misc&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;In &lt;a href=&#34;mailto:63.33818@bionic.zer.de&#34;&gt;63.33818@bionic.zer.de&lt;/a&gt;

 &lt;a href=&#34;mailto:M.BELOW@BIONIC.zer.de&#34;&gt;M.BELOW@BIONIC.zer.de&lt;/a&gt;

 writes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um mal realistischer zu sein, hat irgendjemand das in irgendeiner Form
aufbewahrt? Und, wenn meine Traeume von der digitalisierten Version schon nicht
in Erfuellung gehen, kann mir das jemand faxen?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Original haengt noch an meinem schwarzen Brett, aber ich habe kein FAX.
Dafuer habe ich aber cut &amp;amp; paste:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Path:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;tpki.toppoint.de!tpki!kbbs!ums!ums!zivi&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Subject:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Kathos raus (Irony:=true)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Newsgroups:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;kiel.allgemein&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Distribution:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;kiel&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Date:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Sun, 02 May 1992 20:48:00 MEZ&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Message-Id:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;a href=&#34;mailto:06.1574@UMS&#34;&gt;06.1574@UMS&lt;/a&gt;

&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-From:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;a href=&#34;mailto:zivi@ums.zer.sub.org&#34;&gt;zivi@ums.zer.sub.org&lt;/a&gt;

&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Flugblatt vom 1.5.:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Katholikenproblem loesen!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um es gleich vorweg zu sagen: wir haben nichts gegen Katholiken
Im Gegenteil, jeder Katholik, der sauber ist und hier seit Jahren
Steuern zahlt, ist uns willkommen. Wir wehren uns nur dagegen, dass
wir Schleswig-Holsteiner durch den Zustrom von schwarzen Schafen
und ihren bischoeflichen Hirten unsere kulturelle Identitaet
verlieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leider ist es den meisten Katholiken aufgrund ihrer
fundamentalistischen Einstellung bisher nicht gelungen, ihre
naturreligioese Vorstellung von Sexualitaet, nach der sexuelle
Handlungen nur zum Zwecke der Fortpflanzung ausgeuebt werden
duerfen, abzulegen. Das fuehrt dazu, dass diese Bevoelkerungsgruppe,
die wir einst als Gaeste in unser Land riefen, sich hier vermehren,
wie die Karnickel in der Geest. Sind es nicht jene Katholiken, die
durch ihre beharrliche Ablehnung jeder Form von Empfaengnisverhuetung in
erheblichem Umfang zur Verschaerfung von
Problemen wie Wohnungsnot und Arbeitslosigkeit beigetragen haben
und damit die Stabilitaet der D-Mark in Gefahr bringen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach Untersuchungen des Landeskriminalamts Bayern wurde eindeutig
nachgewiesen, dass 78.47% aller bayerischen Straftaeter Katholiken
sind. Allein diese Zahl macht schon deutlich, dass der dramatische
Anstieg der Kriminalitaet in den letzten Jahren nicht unabhaengig
vom Katholikenproblem betrachtet werden darf. Noch stellen die
Katholiken in unserem Schleswig-Holstein eine Minderheit dar, doch
alleine in der Zeit von 1961 bis 1987 hat sich ihre Zahl um mehr
als 22% auf 157.000 erhoeht. Schon das Symbol, das die Katholiken
anbeten, das Bildnis eines Gefolterten am Kreuz, ist ein beredtes
Zeugnis der latenten Gewaltbereitschaft dieser Gruppe. Muss es erst
soweit kommen, dass sich keine schleswig-holsteinische Frau mehr aus Angst
vor Katholiken auf die Strasse traut?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach wie vor stehen eine Vielzahl der religioesen Rituale der
Katholiken im eklatanten Widerspruch zum Grundgesetz der
Bundesrepublik Deutschland. Hierzu nur zwei Beispiele:
Waehrend das Grundgesetz Ehe und Familie unter den besonderen
Schutz der Gemeinschaft stellt, verbietet die Katholische Kirche
ihren Priestern kategorisch die Eheschliessung und
Familiengruendung.
Waehrend nach dem Grundgesetz Maenner und Frauen gleichberechtigt
sind, ist es den Frauen in der Katholischen Kirche verboten,
Priesterin zu werden.
Muss es erst soweit kommen, dass der Erzbischof von Koeln die Macht an sich
reisst, um das Grundgesetz ausser Kraft zu setzen und einen
sogenannten Gottesstaat ohne demokratische Legitimation zu
errichten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besonders besorgniserregend ist fuer Fachleute die Tatsache, dass
zwischen der Einfuehrung des Bundessozialhilfegesetzes im Jahre
1961 und dem Anstieg der Katholikentagen in Schleswig-Holstein
direkte Zusammenhaenge vermutet werden koennen. Hier ruhen sich
Katholiken ganz offensichtlich in der Haengematte unseres
Wohlfahrtstaates aus. Zwar sind wir noch eines der reichsten
Laender dieser Erde, aber wie lange koennen wir uns diesen Missbrauch
durch die Katholiken noch leisten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bereits jetzt sind die negativen Einfluesse der Katholiken auf die
deutsche Wirtschaft erkennbar.
Die hohe Anzahl ihrer religioesen Feiertage fuehrt zu
Produktionseinbussen in Milliardenhoehe. Dies hat die
Konkurrenzfaehigkeit z.B. zur japanischen Industrie, in der so gut
wie keine Katholiken arbeiten, erheblich beeintraechtigt. Muss die
deutsche Wirtschaft erst voellig am Boden liegen, bis die
Katholikenflut eingedaemmt wird?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Katholiken haben einen eigenen Staat, eine Heimat, in der sie
nicht unterdrueckt und verfolgt werden. Wenn sie zu uns kommen,
geschieht dies in der Regel nur aus wirtschaftlichen Gruenden,
obwohl der Vatikan das hoechste Pro-Kopf-Einkommen der Welt hat.
Muessen wir am Ende alle 900 Millionen Katholiken der Erde bei uns
aufnehmen?
Nein, wir koennen das Katholikenproblem dieser Welt nicht alleine
loesen, und die zunehmende Katholikenfeindlichkeit in Schleswig-
Holstein erfordert sofortiges Eingreifen und Handeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir schlagen deshalb vor:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Abweisung aller Katholiken an den Grenzen Schleswig-Holsteins!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sofortige Abschiebung aller kriminellen Katholiken in den Vatikan!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erteilung einer befristeten Aufenthaltsgenehmigung fuer Katholiken nur bei Nachweis eines Arbeitsplatzes!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Abschaffung des Wahlrechts fuer Katholiken!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ausweisung aller Katholiken bei Sozialhilfebezug und Arbeitslosigkeit!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unterbringung aller Katholiken in Gemeinschaftsunterkuenften!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ausweisung der Katholiken bei verfassungsfeindlichen Aktivitaeten!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;DAS BOOT IST VOLL! STOPPT DIE KATHOLIKENFLUT!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ode an Kiel</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/07/30/ode-an-kiel.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2007 05:28:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/07/30/ode-an-kiel.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/reise/staedte/0,1518,494868,00.html &#34;&gt;Ode an Kiel&lt;/a&gt;: &lt;blockquote&gt;Ich baue wie viele andere Kerle einen Grill auf, sortiere Decke, Lebensmittel und Bier-Kühler und lasse das alles wortlos auf Sophie wirken. Die untergehende Sonne lässt das Fördewasser weich schimmern, am Ufer gegenüber strahlt weiß der Sand, ganz weit hinten rechts leuchtet blau-rot der HDW-Kran, dazwischen die Segler, ein paar Schnellboote, die wie junge Hunde über die Förde tollen und zur Linken weit und offen das Meer. Ein paar Stunden noch, und der Vollmond wird genau über Heikendorf stehen. Was wäre, sähe ich das zum ersten Mal? Nörgler werden sagen, Kiel an einem Sommerabend ist ein billiger Trick, damit ist natürlich jede zu beeindrucken.&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

