<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>anderswo on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/anderswo.html</link>
    <description>Recent content in anderswo on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 19 Aug 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/anderswo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Erst Dienste wie Street View machen den öffentlichen Raum wirklich öffentlich </title>
      <link>/2010/08/19/erst-dienste-wie-street-view-machen-den-ffentlichen-raum-wirklich-ffentlich.html</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/19/erst-dienste-wie-street-view-machen-den-ffentlichen-raum-wirklich-ffentlich.html</guid>
      <description>In Kennzeichen Digital beim ZDF schreibt Mario Sixtus einen ganz wunderbaren Text über die ganze Google Streetview Hysterie. Kernpunkt:
 Ein interessanter Effekt des Netzes ist es, theoretische Rechte in praktische zu verwandeln. Das allgemeine Grundrecht auf freie Meinungsäußerung machte sich beispielsweise in der Pre-Netz-Ära sehr hübsch im Grundgesetz und in Sonntagsreden. Abgesehen von Flugblättern, Leserbriefen und Stammtischansprachen hatte der gemeine Bürger allerdings kaum eine Möglichkeit, von diesem Recht Gebrauch zu machen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stoppt die Katholikenflut!</title>
      <link>/2010/05/19/stoppt-die-katholikenflut.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/19/stoppt-die-katholikenflut.html</guid>
      <description>Ingeborg meint: Dieses Land hat ein Katholikenproblem! :
 Egal, wo man am hin gucken is&#39;, dauernd stehn wieder irnzwelche Problemkatholiken inne Zeitung drinne. Ein Zufall kamman datt ja wohl nich mehr nenn. Auch im Internetz stehn die dauernd drinne: ers gestern haben die sich Frankreich auf &amp;lsquo;ner Anti-Homophobie-Demo mitte Pollezei geprügelt. So geht datt nich mehr weiter!
 Das ist keine neue Erkenntnis. Mal gucken, ob ich von dem alten AStA-Flyer gegen Ausländerfeindlichkeit auch noch einen Scan irgendwo finde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>25 Jahre kein Atomkrieg</title>
      <link>/drafts/25-jahre-kein-atomkrieg.html</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/25-jahre-kein-atomkrieg.html</guid>
      <description>Stanislaw Jewgrafowitsch Petrow, Oberst a. D. der Sowjetarmee, verhinderte am 26. September 1983 einen potentiellen Atomkrieg, indem er sich, entgegen den Anzeigen seines elektronischen Frühwarnsystems, weigerte, einen anscheinenden Raketenangriff der USA auf die UdSSR für real zu halten: Kurz nach Mitternacht des 26. September 1983 meldete der Computer eine auf die Sowjetunion anfliegende amerikanische Atomrakete. Petrow schlussfolgerte die Unwahrscheinlichkeit eines solchen Angriffes, da es militärisch sinnlos wäre, den Feind mit einer einzigen Rakete anzugreifen.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
