<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Piraten on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/piraten.html</link>
    <description>Recent content in Piraten on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</managingEditor>

    
    <webMaster>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</webMaster>

    
    <lastBuildDate>Mon, 10 Mar 2025 12:43:58 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/piraten/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wieso wir gegen das Leistungsschutzrecht sind</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/06/25/wieso-wir-gegen-das-leistungsschutzrecht-sind.html</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jun 2012 11:42:45 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/06/25/wieso-wir-gegen-das-leistungsschutzrecht-sind.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Auf Google Plus schreibt Christoph Kappes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Haben alle verstanden, dass Rivva tot ist, wenn das #LSR kommt?  Redet
keiner drüber, hm.&amp;rdquo; Drüben bei Twitter. Hier kann diskutiert werden.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das greift viel zu kurz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich schrieb:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Christoph, ich glaube, Deine Denkweise setzt zu spät an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dem Gedanken des LSR zufolge gibt es Content, der dem LSR unterliegt und es
gibt Content, der dem LSR nicht unterliegt, weil er nicht von einem
Presseverlag im Sinne des LSR generiert wird und daher durch das LSR nicht
geschützt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das LSR und seine bisher bekannten Umsetzungen definieren jedoch keinen
Mechanismus, mit dem Content, der dem LSR unterliegt, in irgendeiner Weise
identifizierbar wird.  Daher ist es ohne manuelle Recherche auch nicht
möglich, LSR-freien Blog-Content einzubinden, da es sich ja um Content
handeln könnte, der dem LSR unterliegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine solche Unterscheidung automatisierbar durchführen zu können wäre auch
überhaupt nicht im Sinne der Proponenten des LSR.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher stellt sich die Frage, wie man nach dem Inkrafttreten des bisher
bekannten Entwurfes überhaupt irgendwas in Deutschland verlinken soll ohne
Gefahr zu laufen, abmahnbar zu werden oder sich passende Lizenzen zu
besorgen.?&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und weiter&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Default ist komplett falsch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interaktion im Internet lebt davon, daß sie kostenlos (im Sinne von Aufwand)
ist.  Das LSR  definiert jetzt plötzlich Minimum-Transaktionskosten für die
Verlinkung, das Zitat und andere extrem grundsätzliche Vernetzung, und droht
hohe Strafen (Abmahnung, Juristen-Streß) bei Fehlern an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Ergebnis muß zwangsläufig ein großflächiges Abtöten von Engagement im
deutschen Rechtsraum sein - effektiv ist es ein Todesurteil für jede Form
von &amp;lsquo;casual interaction&amp;rsquo; und wird Deutschland Internet-Technisch endgültig
aus dem Rennen werfen oder zumindest schwer behindern.?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine akzeptable Implementierung des LSR  würde verlangen, daß Content auf
den das LSR anwendbar ist, markiert ist, etwa durch eine Erweiterung der
robots.txt, durch &lt;meta&gt;-irgendwas Header oder HTTP-Headerzeilen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Default muß unbedingt &amp;lsquo;Dieser Content kann ohne Rücksicht auf das LSR
genutzt werden&amp;rsquo; bleiben, und die Markierung muß maschinenlesbar bleiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann aber geht LSR-Content im deutschen Teil des Internet sofort dark, will
sagen, alle relevanten Nutzer würden den sofort ausfiltern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das hätten wir aber schon mit einer Zeile in der robots.txt vorher haben
können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Implementierung in irgendwelchen Gesetzen muß also zwangsläufig in
etwas enden, das entweder ein NOOP ist oder das Netz in Deutschland tötet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich sehe nicht, wie es einen Mittelweg geben kann, und am Ende hängt es von
diesen beiden Eigenschaften ab: Maschinenlesbarkeit und Opt-In ins
LSR?&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Siehe auch die Gedanken in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/06/30/kostenloskultur.html&#34;&gt;Kostenloskultur&lt;/a&gt;


und ähnliche Überlegungen damals zum
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/01/26/ab-18.html&#34;&gt;JMStV&lt;/a&gt;

.  Es ist
ein wesentliches Merkmal des Internet, daß es Interaktion und Kooperation zu
minimalen Transaktionskosten zuläßt - Leute können Dinge im Vorübergehen
verbessern und zu einer Verbesserung der Welt beitragen.  Dies ist
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/07/01/dir-fehlen-die-worte-oder-die-position-der-piratenpartei-zum-urheberrecht-in-einer-flatrategesellschaft.html&#34;&gt;die Quelle für alle disruptiven Eigenschaften des Internet&lt;/a&gt;

 -
und daher werden wir auch immer wieder Angriffe auf diese Eigenschaft sehen.&lt;br&gt;
Das LSR ist nur ein weiterer Versuch, kostenlos teurer zu machen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sam spielt es noch einmal: Das Lied vom Urheberrecht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/03/09/sam-spielt-es-noch-einmal-das-lied-vom-urheberrecht.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2012 20:40:00 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/03/09/sam-spielt-es-noch-einmal-das-lied-vom-urheberrecht.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wolfgang Michal schreibt auf carta.info:
&lt;a href=&#34;http://carta.info/41917/kleine-anfrage-an-die-kritiker-des-geistigen-eigentums/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kleine Anfrage an die Kritiker des geistigen Eigentums&lt;/a&gt;


das übliche Zeugs.  Das heißt, er zieht sich an dem Begriff &amp;ldquo;Geistiges
Eigentum&amp;rdquo; hoch und schlägt vor, daß die Gegner des Kampfbegriffes &amp;ldquo;Geistiges
Eigentum&amp;rdquo; auch das dingliche Eigentum gleich mit abschaffen, wegen weil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Diskussion und die Argumente sind nicht neu, wir finden sie auch im
hinteren Teil der Diskussion
&lt;a href=&#34;https://plus.google.com/109379939195289805891/posts/3XQnYzbSqLA&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;mit Lena Falkenhagen im November&lt;/a&gt;

,
die ich seinerzeit in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;


zusammengefaßt habe.  Sicherheitshalber hat Marcel Weiss
&lt;a href=&#34;http://www.neunetz.com/2012/03/07/kleine-antwort-an-die-befuerworter-des-geistigen-eigentums/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die Standardantwort auf diese Standardfrage&lt;/a&gt;


noch einmal aufgeschrieben, denn manchmal braucht auch einer wie Wolfgang
Michael einmal eine FAQ an die Birne geknallt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eben Lena Falkenhagen greift nun den &amp;ldquo;Kleine Anfrage&amp;rdquo;-Artikel in
&lt;a href=&#34;https://plus.google.com/u/0/109379939195289805891/posts/WM1Ys5c3Ef5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Plus&lt;/a&gt;


noch einmal auf, nachdem Andreas Eschbach sie darauf aufmerksam
gemacht hat, und Andreas Eschbach diskutiert dort auch mit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das wäre nicht weiter interessant, denn diese Richtung der Diskussion geht,
wie wir in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;


und dem
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nachtrag&lt;/a&gt;


dazu etabliert haben, vollkommen am Kern des Problems vorbei.  Der
&amp;ldquo;Blechpirat&amp;rdquo; Karsten greift das auf:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich finde den Artikel eher schwach.  Konkret geht er auch an der Sache
vorbei.  Zu Rechtfertigen, warum man den juristischen Fachbegriff
&amp;ldquo;Eigentum&amp;rdquo; gerne falsch auf das Urheberrecht anwenden möchte, hilft doch
keinen - letztlich wird damit doch nur Propaganda gerechtfertigt.
Spannend ist doch viel mehr die Frage, wie man mit der neuen Technik
umgeht, wie man mit der Kopierbarkeit (auch juristisch) umgeht und wie man
dann noch mit Denken, Schreiben, Malen und Musizieren noch Geld verdienen
kann, wenn diese Technik vollständig da ist.  Und da versagt der Artikel.
Er bleibt (langweilige und nicht besonders gut geschriebene) Polemik.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und Christian Buggedei hat schon auf carta.info nachgesetzt gehabt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es gibt viele Dinge, bei denen man die “Das ist Technik, das geht halt so
und nicht anders” nicht hinnehmen muss.  Da kann man neue, bessere Technik
konstruieren, da kann man Verbote aussprechen und sie auch kontrollieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses eine Ding – Inhalte kopieren – ist leider eine Ausnahme.  Wenn wir
dieses wirksam kontrollieren und einschränken wollen, müssen wir das
Internet so wie es ist abschaffen.  Komplett.  Eigene, spontan erstellte
Seiten und Dienste wird es nicht mehr geben, jeglicher
Kommunikationsvorgang muss überwacht und kontrolliert werden.  Alles
andere wird fast sofort umgangen werden.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Er holt dann noch weiter aus und zeichnet auch einen sinnvollen Ausblick auf -
aber lest seinen Kommentar halt selbst, ich warte hier so lange.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber Andreas Eschbach hat noch Fragen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich weiß nicht, wieso sich alle immer so an dieser &amp;ldquo;beliebigen
Reproduzierbarkeit&amp;rdquo; aufhängen.  Wieso denn?  Was ändert denn das?&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und wir erklären es ihm - es geht nicht wirklich um das Kopieren, und seinen
Blick darauf zu fixieren verstellt einem die Sicht auf das Ganze.  Es geht
um die Kommunikation von Leuten miteinander, und wie das die Strukturen im
Markt ändert.  Die Kopierbarkeit rundet das Ganze nur ab.  Ich formuliere
das so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was die neue, digitale Natur von Werken ändert hatte ich in der vorherigen
Instanz dieser Debatte schon einmal aufgemalt:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Dann ist da aber auch die Verminderung des Aufwandes und die Verkürzung
der Publishing Pipeline: Jeder, der schreiben will, kann nun schreiben.
Ob er gelesen wird ist noch einmal eine andere Sache - aber es gibt nichts
und niemanden mehr, das jemandem vom Schreiben abhalten kann.  Und so gibt
es neben den Werken, die Du und Deinesgleichen für Geld produzieren nun
haufenweise anderes Zeugs - frei erhältlich an Orten wie Wattpad oder
einer der Tausend anderen Story Communities im Web.  Gegen diese Leute und
deren Preise treten Autoren für Geld nun an.&amp;rdquo; und in den folgenden
Absätzen des o.a.  Artikels länger ausgeführt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist nicht das Urheberrecht das Problem, sondern es sind mehrere
Mechanismen am Werk, die strukturelle Dinge ändern:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Weil Kopien machbar sind werden sie gemacht.  Das ist auch nicht zu
verhindern, ohne daß etwas ganz schreckliches entsteht, daß niemand von
uns will.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Weil jeder sich und seine Werke publizieren kann, fragmentiert der
Markt.  Dazu kommt, daß viele ihre Werke kostenlos oder zu sehr niedrigen
Kosten publizieren.  Dadurch entsteht ein Race to the bottom.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Weil jeder sich publizieren kann, und die publizierten Werke teilweise
Fragmente sind, die dann wieder weiter verarbeitet werden, ist
Urheberschaft teilweise ein schwer feststellbares Konzept.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Zu 3: Besonders ausgeprägt im Bereich der Programmentwicklung, teilweise aber auch bei der Texterstellung - kollaborative Systeme dienen dazu, kleinste Beiträge von Einzelpersonen zu einem Gesamtwerk zu aggregieren. Fast alle moderne Werkentstehung arbeitet auf diese Weise, und wo das gelingt, haben Einzelpersonen kaum noch eine Chance.  Dazu kann ich auf
Anfrage mehr schreiben (&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nachtrag&lt;/a&gt;

)
redet da schon teilweise drüber).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Über das Urheberrecht zu diskutieren geht am Kern des Problems vorbei.  Das
versuche ich mit meiner Frage nach dem Wunsch-Urheberrecht in Richtung Lena
Falkenhagen und Andreas Eschbach ja zu illustrieren - es würde mich
wundern, wenn eine sinnvolle Antwort käme, denn IMHO gibt es keine - auch in
[Von einem Absturz, Tutus und einem neuen Urheberrecht]({&amp;amp; link _posts/2011-11-24-von-einem-absturz-tutus-und-einem-neuen-urheberrecht.md %})
habe ich keine Antwort bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage ist ja schon falsch.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und Karsten geht noch einmal auf die Eigentumsgleichsetzung ein, um die
Erklärung zu komplettieren:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mein gedanklicher Ansatz ist ein anderer: Eine Eigentumsordnung wie die
unsere ist bisher auf die Verwaltung von Knappheit ausgelegt.  Wenn es nur
einen Apfel gibt, dann ist es fair, dass der einer konkreten Person
zugeordnet wird - sie kann entscheiden, was mit dem Apfel passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sind Äpfel aber beliebig reproduzierbar, erscheint es unfair, wenn nur
einer über sie entscheidet, der andere aber hungrig stirbt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist klar, dass niemand stirbt, weil er ein digitales Werk nicht
erhält.  Aber der Gedanke der exklusiven Zuordnung erhält seine moralische
Rechtfertigung in der Knappheit des Gutes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerade deshalb wollen die Urheberrechtsverschärfer (wie der im
Originalposting genannte [Wolfgang Michal]) ja unbedingt Urheberrecht und
Eigentum gleichsetzen - um die moralische Legitimierung des Begriffes
Eigentum für ihr Anliegen ausnutzen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist klar, dass meine Gedankengänge jetzt das von Lena Falkenhagen
angesprochene Problem (wie wird der Künstler bezahlt) nicht lösen.  Aber die
künstliche Verknappung des Gutes durch Gesetz und technische Lösungen
scheint keine praktikable Lösung zu sein.  Das Gesetz kann nicht erfolgreich
durchgesetzt werden, wenn die Mehrheit der Unterworfenen es für ungerecht
befindet - das geht einfach nicht, ist 1000mal probiert worden und
scheitert.  Und die technischen Ansätze scheinen auch zu
scheitern.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;An dem Konzept der Rechtsdurchsetzung knabbert man im weiteren Verlauf der
Diskussion noch weiter herum.  Es werden Vergleiche mit roten Ampeln und mit
Mördern gezogen, aber man kommt nicht so richtig weiter.  Oder doch?  Lena:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Christian Buggedei, ich halte die Argumentation für unfair und sehr
gefährlich.  Nur weil alle Leute über die rote Ampel gehen, heißt es noch
nicht, dass das erlaubt wäre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin auch kein Freund von jahrelangen Gefängnisstrafen für private
Raubkopierer, aber wenn &amp;ldquo;das macht doch jeder&amp;rdquo; gelten würde, wäre Mord im
Affekt an der Ehefrau und ihrem Geliebten immer noch ein Ehrendelikt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich weiß, dass ich gerade polemisch werde, aber am Urheberrecht ist so
nichts auszusetzen.  Es schützt meine Rechte als Autorin, die ich mir in
langer, harter Arbeit verdient habe.  Die Durchsetzbarkeit gerät ins
Wanken, da stimme ich zu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher müssen neue Wege gefunden werden, Urheber (jeglicher schöpferischer
Werke) zu gratifizieren.  Sonst sind (geraten) 90% der weltweit
beliebtesten Unterhaltungsprodukte, an denen momentan einfach so
partizipiert wird, &amp;ldquo;weil man es kann&amp;rdquo;, nicht mehr möglich.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Doch, man kommt weiter.  Denn Christian läßt sich von der fruchtlosen
Diskussion nicht blenden, und geht auf den entscheidenden Punkt ein:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lena Falkenhagen:  &amp;ldquo;Daher müssen neue Wege gefunden werden, Urheber
(jeglicher schöpferischer Werke) zu gratifizieren.  Sonst sind (geraten)
90% der weltweit beliebtesten Unterhaltungsprodukte, an denen momentan
einfach so partizipiert wird, &amp;ldquo;weil man es kann&amp;rdquo;, nicht mehr möglich.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genau.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nochmal: &lt;strong&gt;Genau.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genau das ist es, was &amp;ldquo;wir&amp;rdquo; die ganze Zeit sagen: Es geht nicht darum,
diealten Einkommenswege zu zementieren, sondern neue zu erschließen.  Am
Horizont sehen wir da diverse Wege, gerade wenn zB die Inhalte an
begehrenswerte physische Artefakte wie &amp;ldquo;schöner Druck&amp;rdquo;, &amp;ldquo;schöne Packung&amp;rdquo;,
oder &amp;ldquo;Sammlerfigur&amp;rdquo; gebunden sind.  (wobei sich das mit 3d-Printing auch
wieder ändern könnte), es gibt offensichtlich ebenso die Bereitschaft für
einen besonders einfachen Zugang zu zahlen, oder Modelle wie Flattr,
Kickstarter und Co., und und und.  Wie Kristian Köhntopp sagte, ist dabei
das Urheberrecht allerdings das kleinste Problem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe persönlich nur die Befürchtung, dass wir das Urherberrecht
dennoch erst schleifen müssen, bevor der Druck, diese neuen Modelle
ernsthaft auszuprobieren, in der Breite ankommt.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Andreas Eschbach ist weiter skeptisch:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;»Jetzt schaue ich mir mal meine Umgebung an.  Gefühlte 97% davon ist der
Ansicht, dass das freie Kopieren von Zeugs für Privatpersonen zwar
illegal, aber nicht sonderlich moralisch verwerflich ist.«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das wäre bis jetzt der einzige Ansatzpunkt, der mir einfällt: Dass man
durch entsprechende Aufklärungsarbeit das Verständnis dafür weckt, welches
Kopieren okay ist (für den Eigengebrauch, bislang &amp;ldquo;Privatkopie&amp;rdquo; genannt)
und welches nicht okay ist (Buch einscannen und stolz sein, wenn&amp;rsquo;s 5000
Leute runtergeladen haben, ehe die Datei in Usbekistan vom Server
geschmissen wird).  Man tritt ja auch keine Hunde mit Füßen und schnappt
nicht alten Omas den Sitzplatz weg und man bescheißt im Restaurant nicht
usw.  – alles weitgehend freiwillig aus dem Bewusstsein heraus, &amp;ldquo;es wäre
nicht okay&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist allerdings &lt;em&gt;viel Arbeit&lt;/em&gt;, wenn ich dran denke, wie viele Mails ich
schon gekriegt habe von Leuten, die mir Sachen schreiben wie &amp;ldquo;ich hab mir
alle Ihre Romane besorgt (bei ebay), weil ich finde, man muss einen Autor
unterstützen&amp;rdquo; &amp;hellip;  :-(&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und schließt mit der Betrachtung&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Wenn man hier nicht aufpasst, wird ganz schnell eine andere Art von
Knappheit entstehen, nämlich eine an wirklich neuen Schöpfungen.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aber da unterschätzt Andreas Eschbach wahrscheinlich seine Leser und Kunden.
Denn es existieren jede Menge Gegenbeispiele, die zeigen, daß genau diese
Aufklärungsarbeit bei den Lesern offene Türen einrennen würde.  Christian
Buggedei ist jedenfalls, wie ich, genau dieser Auffassung:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich weiss ehrlich gesagt gar nicht, ob diese Arbeit nötig ist.  Denn die
prinzipielle Bereitschaft, den Autoren, Musikern, Filmemachern etc.  die
man gut findet, Geld zu geben ist ja da.  Es &amp;ldquo;fehlt&amp;rdquo; wohl nur der Wille,
das über die althergebrachten Kanäle zu tun.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und ich führe länger aus:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich könnte an dieser Stelle den Brockhaus und den Britannica-Verlag
erwähnen, die da andere Dinge berichten können.  Ich könnte die ganzen
Projekte aus den oben erwähnten Blogbeiträgen von mir noch einmal
aufzählen.  Oder ich könnte auf meine eigenen Arbeiten verweisen, die zwar
keine Geschichten erzählen, aber von einer Reihe von Leuten als
Ausbildungsmaterial gerne verwendet werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stattdessen will ich nur auf die Artikelserie von Heiko Harthun verweisen:
&amp;ldquo;Projekt: Eben nicht schwarzer März!&amp;rdquo;.  Es steht unter dem Motto: »Anstatt
sich einem absoluten Boykott der Verwertungsindustrie anzuschließen, wäre
ein deutlich erfolgversprechenderer Weg, die Stand-Alone-Projekte und
fairen Kleinstverwerter zu belohnen.  Das wichtigste daran, es so vielen
Leuten mitzuteilen.  Deshalb hier jetzt den ganzen März lang jeden Tag
eine neue Empfehlung.«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende des Monats wirst Du so 31 Beispiele haben, die zeigen, daß keine
Knappheit an wirklich neuen Schöpfungen herrschen wird.  Stattdessen, das
zeigen diese Beispiele, verändert sich die Art und Weise wie Schöpfer von
Werken an eine Finanzierung kommen, oder es ändern sich die Motive, aus
denen diese Personen Werke schaffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es handelt sich eben genau nicht um eine Krise des Urheberrechts an sich,
sondern um einen Strukturwandel im Schaffensprozeß, der durch eine neue
Art der Werkverbreitung und durch eine neue Art der Kommunikation
ausgelöst wird.  Daher ist das Ganze auch nicht im Urheberrecht zu
reparieren, sondern nur durch eine Anpassung an diese neuen Strukturen.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Christian Buggedei ist begeistert und will nun Nägel mit Köpfen machen.  Er
fordert Andreas Eschbach und Lena Falkenhagen heraus:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Zum Thema Zahlbereitschaft: Wie wäre es mit einer Wette?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir starten gemeinsam ein Kickstarter Projekt.  Du, und hoffentlich ein
paar andere Autoren (ich schau zum Beispiel einfach auch mal Lena
Falkenhagen an) sagt mir, was Ihr für an Geld braucht/wollt um je eine
Kurzgeschichte zu schreiben.  Da schlagen wir dann einen Betrag für
Lektorat, Zusammenstellung, Artwork, Buchhaltung etc drauf und stellen das
als Projekt dem Internet vor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn dann der Gesamtbetrag zusammenkommt, schreibt Ihr die Geschichten,
werdet bezahlt und wir veröffentlichen das unter CC by-nc-sa sowohl
gedruckt als auch kaufbar und kostenlos in den gängigen eBook-Formaten.
Ich würde mich nicht wundern, wenn das Geld nicht innerhalb eines Monats
zusammenkommen würde und dennoch danach regelmäßig die
Kurzgeschichtensammlung gekauft wird.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Leider kneift Andreas Eschbach:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Grundsätzliches zu der Wette: Man muss bei solchen Sachen unterscheiden
zwischen dem Erfolg aufgrund des Eventcharakters, so etwas als einer der
Ersten zu machen, was ein Anreiz für viele sein kann, mitzumachen, und dem
Erfolg aufgrund eines funktionierenden Konzeptes, das auch auf Dauer und
für viele funktionieren kann: Von Letzterem bin ich schwer zu überzeugen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Das wird immer übersehen von denen, die ankommen mit von wegen &amp;ldquo;Cory
Doctorow stellt seine Bücher frei ins Netz und verkauft sie trotzdem&amp;rdquo;: Was
bei 1 funktioniert, muss noch lange nicht bei allen funktionieren und
funktioniert auch nicht bei allen.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Persönliches zu der Wette: Würde meinen Verleger unnötig nervös machen,
wenn ich bei so etwas mitmachte, und das will ich ihm nicht antun.  :-D&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das mit dem einmaligen Eventcharacter stimmt so übrigens nicht, merkt
Christian Buggedei an:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sowas und ähnliches funktioniert auf Dauer und für viele.  Alexandra Erin,
Fred Gallagher, Scott Kurtz, Jeffrey T.  Darlington, die Jungs von Penny
Arcade, Rich Burlew, Ryan Sohmer&amp;hellip;  um nur ein paar zu nennen.  Cory ist
sicherlich derjenige, der das am meisten weitererzählt und propagiert,
aber er ist nicht der einzige.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und Heiko Harthun hat noch mehr Beispiele:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Durch meine erste Berührung mit einem Kindle und jetzt mit der App für mein
Tablet hat sich mein Leseverhalten grundlegend verändert.  Ich kaufe
haufenweise eBooks für kleines Geld und kaufe ausschließlich die Gebundene
Ausgabe eines eBooks, wenn es mir gefällt.  Taschenbücher sind bei mir
damit &amp;ldquo;nahezu&amp;rdquo; ausgestorben.  Warum nur &amp;ldquo;nahezu&amp;rdquo;?  Ich gehe sogar den
umgekehrten Weg.  Ein eBook, dass gar nicht auf Papier zu haben ist, habe
ich mir jetzt als Book on Demand (etwas veraltete Idee, die gerade
totgeglaubt, wiederbelebt wird) bestellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das alles hat primär nichts mit dem Urheberrecht zu tun, sondern mit
sterbenden und sich schnell verändernden Geschäftsmodellen.  Und was die
mühsame Argumentation mit dem &amp;ldquo;Die Massen zahlen doch nicht für etwas, was
sie umsonst kriegen können!&amp;rdquo; angeht: lassen wir einfach
&lt;a href=&#34;http://teachingliteracy.tumblr.com/post/16556518801&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein Beispiel von Neil Gaiman&lt;/a&gt;


für sich sprechen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt noch mehr davon, die alle ganz deutlich widerlegen, was wir alle
glauben.  Wir glauben, dass jemand lieber nimmt anstatt zu geben, wir
glauben das jemand nicht für ein Produkt bezahlt, wenn er es auch umsonst
bekommen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieser Glaube basiert auf unserer Intuition.
Menschliche Intuition funktioniert nicht!
Menschliche Intuition ist broken bei Design!
Jedes, aber auch wirklich jedes Wissenschaftliche und sogar nur rein
statistische Modell schlägt die Intuition!  Jedes!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Relevant:
&lt;a href=&#34;http://www.ted.com/talks/dan_pink_on_motivation.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dan Pink on Motivation&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Intuition sucks!  That&amp;rsquo;s why we test!&amp;rdquo; ist ein sich langsam etablierendes
Dogma in der IT-Welt.  Die Firmen, die verstanden haben, dass sie mit
einer einzigen Website eine Spielwiese haben, von der Statistikern seit
Jahrhunderten geträumt haben - diese Firmen sind schneller, effektiver und
stabiler als ihre Konkurrenz.  Warum sind sie das?  Weil sie keine
Annahmen mehr über die Welt und wie sie funktioniert machen, weil sie
nicht mehr auf ihre Intuition vertrauen, sondern weil sie eine Idee sofort
einem validen Test unterziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kristian Köhntopp wird euch sicher gerne näheres dazu vermitteln können.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kann ich.  :-) Und Christian Buggedei macht noch auf
eine weitere Sache aufmerksam: Niedrige Preise machen
experimentierfreudiger.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und in den Laden gehen, aussuchen, bezahlen?  Mache ich und all die anderen
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/06/20/anonyme-amazoniker.html&#34;&gt;anonymen Amazoniker&lt;/a&gt;


schon seit langem nicht mehr.  Stattdessen bauen wir auf die
vielfältigen Empfehlungsnetzwerke, die wir uns aufgebaut haben und surfen
dann den ebookshop oder den legalen Downloadbereich unseres Vertrauens an.
Dass die Investition von nicht mal eine Handvoll Dollar in ein eBook weniger
schmerzhaft als die 30 Euro für ein schön gebundenes Hardcover ist, tut sein
übriges: Man wird wesentlich experimentierfreudiger, selbst wenn es sich um
augenscheinlich eher unbekannte Autoren handelt.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und langsam scheint auch Andreas Eschbach das Ausmaß der Veränderung zu
begreifen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;»Aber Leute mit guten Inhalten und ein wenig
Fanpflege bei der Stange zu halten?  Das funktioniert prächtig.  Nicht von
selbst, nicht ohne da ein wenig Zeit zu investieren, aber es
funktioniert.«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vielleicht sieht so das Modell der Zukunft aus: Auf der einen Seite der
Autor, der sich aufs Schreiben konzentriert, auf der anderen sein
Internet-Manager, der die Fan-Basis pflegt, die beide alimentiert.
Verlage gibt&amp;rsquo;s keine mehr, Buchhandlungen sind alle verschwunden,
entlassene Buchhändler schreiben stattdessen Rezis in eigenen Blogs und in
Social Networks (und leben von &amp;hellip;  hmm, muss man noch klären), und das
Feuilleton gibt&amp;rsquo;s auch nicht mehr, da die Zeitungen auch zugemacht haben.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Schon ein wichtiger Schritt in die richtige Richtung.  Christian Buggedei
schiebt noch ein bischen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Change happens.  Dreh doch mal kurz Deinen SF-Autor Hut mehr von Autor auf
SF: Wir leben in interessanten Zeiten, wo wir der gesellschaftlichen
Veränderung auf wirklich großer Ebene zusehen und sie beeinflussen können.
Nur aufhalten können wir sie nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und ich hoffe, dass Du verstehst, dass eigentlich alle Teilnehmer hier in
der Diskussion genuin daran interessiert sind, Autoren, Musikern,
Filmemachern etc.  Geld zukommen zu lassen.  Wir sind auf Eurer Seite,
haben nur andere Ansichten darüber, wie man das am besten bewerkstelligt.
Und so gruselig finde ich das Autor - Internet-Manager Team übrigens gar
nicht.  Im Gegenteil: &amp;ldquo;Früher&amp;rdquo; hat der Künstler für seinen Mäzen
gearbeitet, und war dessen Launen ausgeliefert.  Heute ist man an den
Verlag gebunden, der dann sicherlich auch häufig gern mal &amp;ldquo;hilfreiche&amp;rdquo;
Anregungen dazu gibt, was man denn als nächstes machen &amp;ldquo;sollte&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Zukunft kann man sich vielleicht über die globalen Netzwerke direkt an
das Nischenpublikum wenden, dass einen für genau das liebt, was man macht -
ohne Kompromisse eingehen zu müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/shut-up-and-take-my-money&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://bit.ly/shut-up-and-take-my-money&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und Andreas Eschbach dreht seinen Hut und fragt weiter:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mal abgesehen von den Künstlern: Die Prognose für den Buchhandel im
speziellen und den Einzelhandel im allgemeinen sind schlecht, oder?
Gibt&amp;rsquo;s irgendwelche Ideen, wie Leute, die bislang in diesen Branchen
gearbeitet haben, künftig das Geld verdienen werden, mit dem sie
(abgesehen von Miete, Heizung, Lebensmitteln usw.) per Crowdsourcing Kunst
unterstützen können?&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich zücke mein Blog, denn ich habe da schon mal was vorbereitet.  Es zitiert
übrigens Eschbach:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Axel Eble  -  Ich verweise hier wieder mal auf Götz Werner und das
Bedingungslose Grundeinkommen.  Kristian Köhntopp - Zum Thema BGE, wo das
Geld herkommen könnte und was das mit Andreas Eschbach zu tun hat, siehe
auch
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/the-pursuit-of-happiness.html&#34;&gt;The pursuit of happiness&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arbeit leisten bei uns seit 1980 oder so im wesentlichen Maschinen.  Ihre
Erträge werden effektiv kaum besteuert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Geld, das bei Arbeitslöhnen in den gesellschaftlichen Umlauf
geraten wäre, liegt nun bei einigen wenigen fest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das BGE, und zu seiner Finanzierung eine entsprechende Besteuerung von
Unternehmensgewinnen aus Maschinenarbeit, die einer Lohnsteuer
vergleichbar (und genau so wenig entkommbar) ist, wären ein brauchbarer
Mechanismus, um den GINI Index in sinnvolle Bereiche zurück zu drücken und
so unsere Gesellschaft als Solidargemeinschaft zu stabilisieren - und das
wäre auch und gerade für die Besitzenden von großem Wert.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Heiko Harthun greift den Gedanken mit der weiter reichenden Transformation
auf - die Veränderung ergreift ja nicht nur Buch- und Einzelhändler, sondern
jede Form von kommerziellem Austausch.  Er schreibt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Supermärkte: &lt;a href=&#34;http://www.kochhaus.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.kochhaus.de/&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zutaten sind nach Rezepten sortiert, es gibt Bildtafeln mit der
Rezeptanleitung zu kaufen oder per Download im Internet.  Die Zutaten
können auch per Internet, zur Lieferung, bestellt werden.  Geniales
Konzept, dass ich in Berlin vielen leuten empfohlen habe, die behauptet
haben nicht kochen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buchhandel/Künstler: Ebay, Amazon und Dawanda sind Plattformen, die es
Mikro- und Makrohändlern unglaublich einfach machen, ihre Kunden zu
erreichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.massivum.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.massivum.de&lt;/a&gt;

 ist ein Möbelhandel, der
sowohl Verkaufhäuser hat, einen Webshop, als auch einen Ebay- und
Amazonshop.  Das geniale an deren Konzept ist, sie verteilen Ihre Angebote
(einigermassen) Zielpublikumsgerecht.  Auf Ebay finden sich andere
Angebote als bei Amazon.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://storytude.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://storytude.com/&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.eichelschwein.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.eichelschwein.de&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.meinekleinefarm.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.meinekleinefarm.org&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://prinzessinnengarten.net&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://prinzessinnengarten.net&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ich höre jetzt besser auf, sonst wird das hier noch seitenlang.  Der Punkt
ist jedenfalls, dass es eine Unmenge an Ideen und Geschäftsmodellen gibt,
die den herkömmlichen Einzelhandel aufbrechen und eben mit der Veränderung
gehen und daran partizipieren.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bemerkenswert.  Autoren und Kunden in einem Thread um eines der
emotionalsten Themen in dieser Konstellation, und alle bleiben über mehr als
100 Beiträge bei der Sache, und es wird Fortschritt in der Diskussion
erzielt.  Am Ende sind sogar sich annähernde Positionen erkennbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danke, Google Plus.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sony: &#34;Das Internet ist für uns ein Segen&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/02/23/sony-das-internet-ist-f-r-uns-ein-segen.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2012 14:14:06 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/02/23/sony-das-internet-ist-f-r-uns-ein-segen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/sonyelectronics.jpg&#34; alt=&#34;Sory&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heute ist Donnerstag, der 23.  Februar 2012.  Heute ist Weltuntergang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edgar Berger, Chef von &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/04/27/wenn-man-sony-ist-hat-man-es-nicht-leicht.html&#34;&gt;Sony&lt;/a&gt;


Music International (weltgrößter Provider von Rootkits!), sagt im
&lt;a href=&#34;http://www.welt.de/wirtschaft/webwelt/article13881492/Das-Internet-muss-frei-sein-nicht-umsonst.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Interview mit der Welt&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Da gibt es überhaupt nichts zu schimpfen.  Das Internet ist für die
Musikindustrie ein großer Glücksfall, oder besser gesagt: Das Internet ist
für uns ein Segen.
&amp;hellip;
Man kann das Internet nicht für schädliche Auswüchse verantwortlich
machen.  Im Gegenteil.  Es hat uns enorme neue Möglichkeiten gebracht.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und zum Thema Youtube und Gema:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es liegt nicht an uns.  Wir haben den Marktteilnehmern unsere Inhalte
lizenziert.  Sie müssen diese Frage an die deutsche
Verwertungsgesellschaft Gema richten, die Urheberrechte sehr restriktiv
lizenziert.  Uns gehen dadurch Millionenumsätze verloren.  Diese Praxis
ist übrigens mit einer der Hauptgründe, warum der digitale Musikhandel in
Deutschland weniger stark ausgeprägt ist.  Ich bin mir aber auch relativ
sicher, dass es bei der Gema irgendwann Einsicht zwecks ökonomischer
Notwendigkeit geben wird.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(via &lt;a href=&#34;http://www.golem.de/news/sony-music-millionenverlust-wegen-gema-sperren-auf-youtube-1202-89982.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Golem&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The pursuit of happiness</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/the-pursuit-of-happiness.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 20:05:40 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/the-pursuit-of-happiness.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Occupy. Die Piraten beschließen, sich mit dem bedingungslosen Grundeinkommen
auseinander zu setzen. Ich lese
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Eine-Billion-Dollar-Roman-ebook/dp/B004ROSYSK&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Andreas Eschbach &amp;ldquo;Eine Billion Dollar&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


neu, und es liest sich nicht wie ein Roman, sondern wie eine Art
Jahresrückblick. Finanzkrise.
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Origin-Wealth-Evolution-Complexity-Economics/dp/0712676619&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Origin of Wealth&lt;/a&gt;

.
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Growing-Artificial-Societies-Science-Adaptive/dp/0262550253&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sugarscape&lt;/a&gt;

.
Beide erzählen dieselbe Story, die Eschbach da bringt. Plutonomie.
&lt;a href=&#34;http://neusprech.org/der-markt/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Neusprech&lt;/a&gt;

. Technische Regierungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Browser hat mehr als 25 Tabs zu diesen Themen offen, und sie zeigen
alle in dieselbe Richtung - wir müssen wichtige Dinge des Lebens neu denken,
oder die Welt verändert sich ohne uns und läßt uns zurück.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wo fange ich an. Vielleicht mit den TED Talks von Nic Marks und Richard
Wilkinson. Das kostet Euch eine halbe Stunde Eures Lebens. Ich verspreche,
sie ist gut angelegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ted.com/talks/lang/en/nic_marks_the_happy_planet_index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nic Marks: The Happy Planet Index&lt;/a&gt;


erklärt eben diesen: Eine Alternative zum Bruttoinlandsprodukt, die
persönliches Glück in Relation zu den eingesetzten Ressourcen setzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ted.com/talks/richard_wilkinson.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Richard Wilkinson: How economic inequality harms societies&lt;/a&gt;


zeigt, quasi im Anschluß, wie Gemeinschaften mit geringerer Ungleichheit
(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Gini_coefficient&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gini coefficient&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.informationisbeautiful.net/visualizations/what-are-wallst-protestors-angry-about/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gini coefficient nach Ländern&lt;/a&gt;

)
besser funktionieren, nach einer ganzen Reihe von Metriken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir können beobachten, daß diese soziale Ungleichheit über die Jahrzehnte in
Deutschland, den USA und vielen anderen Staaten größer wird, daß der Gini
Koeffizient wächst. Ein Alternet Special über
&lt;a href=&#34;http://www.alternet.org/occupywallst/152811/the_shocking%2C_graphic_data_that_shows_exactly_what_motivates_the_occupy_movement_/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Occupy Wallstreet&lt;/a&gt;


zeigt die Auswirkungen auf vielerlei Weise, und
&lt;a href=&#34;http://www.businessinsider.com/what-wall-street-protesters-are-so-angry-about-2011-10?op=1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Business Insider&lt;/a&gt;


hat vergleichbare Daten,
&lt;a href=&#34;http://singularityhub.com/2011/12/05/american-middle-class-dwindles-as-household-income-drops-to-1996-levels/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Singularity Hub&lt;/a&gt;

 auch.
Und das gilt nicht nur für die USA, sondern eben
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/0,1518,796625,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;auch&lt;/a&gt;

 für
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/0,1518,801730,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deutschland&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt Leute, die halten die dabei ablaufenden Mechanismen für ein Zeichen
ihrer Befähigung oder als Indikator für ihr Ausgewähltsein: Schon 2009
fanden &lt;a href=&#34;http://www.dailykos.com/story/2009/10/04/789523/-Citigroups-Shocking-Plutonomy-Reports-h-t-Michael-Moore&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die Plutonomy-Reports der Citigroup&lt;/a&gt;


ihren Weg an die Öffentlichkeit:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Michael Moore highlights a confidential report that Citigroup initially
circulated only to it&amp;rsquo;s wealthiest customers. Those reports, since leaked,
plainly discuss the power of the Plutonomy in America, and how it would
only strengthen, as long as the &amp;ldquo;the rest us&amp;rdquo; (the non-plutonics) could be
kept in the dark about the Plutonomy existence, its role, and its
over-arching control in the American Economy.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dem ist nicht so: Die Mechanismen, die dabei am Werk sind, werden in Andreas
Eschbachs
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Eine-Billion-Dollar-Roman-ebook/dp/B004ROSYSK&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Eine Billion Dollar&lt;/a&gt;


auf eine ganz wunderbare Weise erzählerisch verpackt und haben nichts mit
Auserwähltheit zu tun. Eschbach diskutiert auch verschiedene Mögliche
Reaktionen und erläutert ihre Funktionsweise. Eschbach hebt besonders auf
die Notwendigkeit einer
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Tobin-Steuer&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tobin-Tax&lt;/a&gt;


(allgemeiner eine
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Finanztransaktionssteuer&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Finanztransaktionssteuer&lt;/a&gt;

)
ab, die überaus geeignet ist, die derzeit amoklaufenden Finanzmärkte
sinnvoll zu steuern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwei andere, dringend empfehlenswerte Bücher, die Hintergründe und
Mechanismen ohne Story, aber nicht minder spannend vermitteln, habe ich in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/05/15/the-origin-of-wealth.html&#34;&gt;Fertig gelesen: The Origin of Wealth&lt;/a&gt;


rezensiert:
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Origin-Wealth-Evolution-Complexity-Economics/dp/0712676619&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Origin of Wealth&lt;/a&gt;


und
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Growing-Artificial-Societies-Science-Adaptive/dp/0262550253&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sugarscape: Growing Artificial Societies&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insbesondere Sugarscape zeigt, daß dieses Phänomen der unkontrollierten
Anhäufung von Reichtum sich mit allereinfachsten zellularen Automaten
reproduzieren läßt, wenn bestimmte Regelsätze in Kraft sind. Ebenso wird
gezeigt, daß wirtschaftlicher Erfolg (und am Ende maximal ungleiche
Ressourcenanhäufung) eben nicht von persönlichem Einsatz oder persönlicher
Begabung abhängt, sondern sehr wesentlich vom Zufall bestimmt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Origin Of Wealth ist eine Tour durch die Geschichte der Volkswirtschaft,
und wie deren Modelle sich nach und nach als unzureichend erwiesen haben und
sukzessive neue Ideen eingearbeitet haben. Das Buch macht außerdem im 3.
Teil eine sehr klare Aussage: Ungleichheit und ihre Entwicklung sind eben
kein Automatismus, und keine Notwendigkeit für das Funktionieren eines
Systems, sondern sie sind eine Wahl, die eine Gesellschaft treffen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Griechenland und Italien haben stattdessen eine andere Wahl getroffen: In
beiden Ländern ist im Grunde genommen eine politische Regierung durch eine
finanzielle Verwaltungsregierung ersetzt worden: Die
&lt;a href=&#34;http://walbei.wordpress.com/2011/11/30/die-niemandsregierung-ein-albtraum/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Niemandsregierung&lt;/a&gt;


ist die Kapitulation der Politik vor den Banken und
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/tp/artikel/35/35994/1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die Abgabe der Souveränität des Volkes an die Firmen&lt;/a&gt;

.
Der Spiegelfechter bringt es
&lt;a href=&#34;http://www.spiegelfechter.com/wordpress/7479/ich-werde-auch-nervos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;noch mehr auf den Punkt&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die eigentliche Gefahr dieser Krise ist, dass eine Lösung oder Versuche
dazu nicht mehr in rechtsstaatlicher Weise erfolgen. Wenn man heute auf
Staatsbankrott spekulieren kann, dann hört der Spass auf. Und die
Beschleunigung der Entscheidungsprozesse, die sich die Regierenden
diktieren lassen, ist beunruhigend. Das Bundesverfassungsgericht wird in
nächster Zeit in besonderer Weise gefordert sein, aber es fragt sich, ob
die Rolle eines passiven Kontrolleurs genügt. Es müsste auch einstweilige
Anordnungen erwägen, um verfassungskonforme Zustände zu sichern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die internationalen Finanzmärkte bedrohen inzwischen die Souveränität der
Völker, und so kann sich die Finanzkrise kann sich zu einer Systemkrise
ausweiten, in der wir Freiheit, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit wieder
verteidigen müssen.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eine Grafik, die ich sehr spannend finde, stammt aus dem&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.businessinsider.com/what-wall-street-protesters-are-so-angry-about-2011-10?op=1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Business Insider Artikel&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img
src=&#39;http://static8.businessinsider.com/image/4e94623c69bedd814c000005-590/corporate-profits-just-hit-another-all-time-high.jpg&#39;
/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu dieser Grafik gibt es eine
&lt;a href=&#34;http://www.alternet.org/occupywallst/152811/the_shocking%2C_graphic_data_that_shows_exactly_what_motivates_the_occupy_movement_&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Schwestergrafik bei Alternet&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#39;http://images.alternet.org/images/managed/storyimages_1319223516_screenshot20111020at11.27.19am.png&#39; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;p&gt;Die Produktivität der Menschen, die Arbeit haben, steigt an, aber sie
verdienen dafür nicht mehr. Stattdessen steigen die Gewinne der Unternehmen
und damit der Reichtum der Leute, die Anteile daran haben. Wir finden
Artikel, die das erklären:
&lt;a href=&#34;http://netzwertig.com/2011/11/15/fundamentale-veranderungen-die-auswirkungen-des-technischen-fortschritts-auf-die-menschliche-arbeit/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die Auswirkungen des technischen Fortschritts auf die menschliche Arbeit&lt;/a&gt;


bei Netzwertig mit Blick auf die (natürlich) IT-Branche, und dort auch schon
ein Zeiger auf das Bedingungslose Grundeinkommen, und wieso es in die
Diskussion kommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Worum geht es? Um
&lt;a href=&#34;http://www.theintelligence.de/index.php/gesellschaft/zeitgeist/3522-occupy-bewegung-fuer-ein-neues-weltbild-als-grundlage-von-politik-und-wirtschaft.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein neues Weltbild als Grundlage von Politik und Wirtschaft&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich hoffe, dass es der neuen globalen [Occupy] Bewegung gelingt, für etwas
einzutreten, nämlich für ein neues Weltbild als Grundlage unseres
politischen, wirtschaftlichen und sonstigen Handelns:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;für ein Weltbild, in dem die Güter der Erde für alle reichen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;für ein wahrhaft ökologisches Weltbild, in dem Lebewesen und Dinge
nicht isoliert voneinander existieren, sondern alles mit allem zusammenhängt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;für ein Weltbild, in dem klar ist, dass ich das, was ich dem anderen zufüge,
mir selbst zufüge&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;für ein Weltbild, in dem die Würde aller Lebewesen als gegeben gilt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;für ein Weltbild, in dem Wachstum vorallem als geistiges Wachstum gesehen wird&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vor diesem Hintergrund in Wirtschaft und Politik hat die Piratenpartei
letztes Wochenende auf ihrem Parteitag beschlossen, sich als Partei mit dem
Bedingungslosen Grundeinkommen auseinander zu setzen - unsere Industrie- und
Wirtschaft sind leistungsfähig genug für eine 20/80-Gesellschaft (&amp;ldquo;20% der
arbeitsfähigen Gesellschaft reichen aus, um den übrigen 80% und sich selbst
eine sehr hohe Lebensqualität zu bieten&amp;rdquo;). Wir werden nie wieder
Vollbeschäftigung haben. Wir müssen endlich das gesellschaftliche Problem
des industriellen Strukturwandels angehen anstatt es weiter wie seit den
1980er Jahren vor uns her zu schieben -
&lt;a href=&#34;http://www.planetalexx.de/2010/01/20/der-irrsinn-der-vollbeschaftigung-und-die-wirtschaft-der-zukunft/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;was Alexx sagt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denn wir werden eine Gesellschaft bekommen, bei der in erster Linie
Maschinen arbeiten, und wir müssen Wege finden, als Menschen dort unseren
Platz zu finden, weil eben die meisten von uns &amp;lsquo;arbeitslos&amp;rsquo; nach heutiger
Definition sein werden. Was immer das dann bedeuten soll, eines Tages. Wir
müssen uns weiter entwickeln,
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1326-BGE.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;was Mela sagt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei wird es eine Reihe von Neid- oder sagen wir, Fairness-Diskussionen
geben, wie man
&lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/wissen/sozialverhalten-hilfsbereiter-als-andere-affen-1.1224487&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;


nachlesen kann. Diese Mechanismen stecken alle in uns drin. Sie sind nur
nicht unbedingt hilfreich, wenn man eine &amp;ldquo;Star Trek Gesellschaft&amp;rdquo; hat, in
der tatsächlich Arbeit und Einkommen zu einem Teil entkoppelt sind. Auch da
müssen wir Arbeit leisten, und &lt;a href=&#34;http://mspr0.de/?p=2704&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;was mspr0 sagt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was genau hat die PP da in Offenbach beschlossen?
&lt;a href=&#34;http://rz.koepke.net/2011/12/05/die-piratenpartei-fordert-das-bedingungslose-grundeinkommen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Was reizzentrum sagt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie also soll die Gesellschaft für das 21. und die folgenden Jahrhunderte
aussehen? Oder wollen wir das den Firmen und den Banken überlassen? Die
Zukunft ist da. Es ist die Aufgabe unserer Generation, sie
&lt;a href=&#34;http://en.wikiquote.org/wiki/William_Gibson#Quotes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;gleichmäßiger zu verteilen&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Sinne: &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=mLUj_WxsqQU&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DirektRossi&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von einem Absturz, Tutus und einem neuen Urheberrecht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/24/von-einem-absturz-tutus-und-einem-neuen-urheberrecht.html</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2011 08:01:22 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/24/von-einem-absturz-tutus-und-einem-neuen-urheberrecht.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Argh! Ein mal, ein einziges Mal tut man etwas Gutes und dann das!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den Kommentaren zu
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;


schrieb ich also:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Du kannst Lena Falkenhagen ein neues Urheberrecht schreiben lassen, nach
ihrem Wunsch, und das zum Gesetz werden lassen. Es würde ihre Situation
nicht verbessern. Denn die Probleme, die sie da sieht oder hat - sie
liegen nicht im Urheberrecht.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und machte meinen Standpunkt also in einem
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nachtrag&lt;/a&gt;


noch einmal deutlicher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch habe ich mir wohl eine Art Fadenkreuz auf die Stirn gemalt. Es
beginnt mit &lt;a
href=&#39;https://plus.google.com/115216050683969364926/posts/iDA4biF8vW6&#39;&gt;Jan
Delay&lt;/a&gt;, der sich mit den Realitäten auseinandersetzt, geht weiter bei &lt;a
href=&#39;https://plus.google.com/u/0/102666513321525188763/posts/4XN7G6YrMvq&#39;&gt;Falk
Wussow&lt;/a&gt;, der sie nicht wahr haben will, und schlägt dann auf bei &lt;a
href=&#39;https://plus.google.com/u/0/114575233187941940592/posts/DPCySa6DrJw&#39;&gt;Rafael
Eduardo Wefers Verástegui&lt;/a&gt;, der in den Kommentaren dann von eben diesem
Fadenkreuz Gebraucht macht:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Auf der anderen Seite: Du hast sowieso keine Wahl, denn wie
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Kristian Köhntopp&lt;/a&gt;


letzthin so schön verbloggt hatte: Das Urheberrecht und der
Schutz von Urheberrechten ist nicht Dein Problem. Es wird Dir auch nicht
helfen jeden Filesharer standrechtlich zu erschiessen.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jetzt haben wir also einen kalten Novembermorgen, dichter Nebel liegt über
Berlin. Ich, zwei Meter zwei groß, 135 kg schwer, unrasiert, habe einen rosa
Tutu an und einen fetten massivgoldenen Zauberstab in der Hand. Meine
Landung bei Falk Wussow ist wenig elegant: mehr so eine Bruchlandung.
Immerhin gibt es außer mir keine Verletzten, auch wenn es um die Regale
schade ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Tach,&amp;rdquo; sage ich, und bürste mir die Holzsplitter vom Tutu und den
Legwarmers, &amp;ldquo;ich bin die Lobbyistenfee. Sorry, daß sie mich schicken, aber
die jungen knackigen Mädels sind alle bei den Abgeordneten, Bungabunga,
wissen schon. Für solche wie Dich bleibe dann leider nur ich.&amp;rdquo; Falk guckt
irritiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich räuspere mich und muß lautstark hochziehen - verdammtes Küstenwetter,
elende Sinusitis. &amp;ldquo;Tja, Falk&amp;rdquo;, fahre ich fort, &amp;ldquo;Du hast Glück.&amp;rdquo; Falk guckt
fassungslos auf die Trümmer seiner Regalwand und kann sein Glück irgendwie
nicht fassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Du hast eine Legislation frei. Sage uns, wie das Urheberrecht Deiner
Meinung nach aussehen sollte, um alle Probleme der Urheber zu lösen. Du
kannst es ohne Berücksichtigung irgendwelcher Grenzen frei und nach Wunsch
umschreiben.&amp;rdquo; Falk schaut noch irritierter, falls so etwas noch möglich ist:
&amp;ldquo;Was? Einfach so?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Nein&amp;rdquo;, entgegne ich, &amp;ldquo;nicht einfach so. Es gibt eine Deadline, bis zum Ende
des Monats. Aber das sollte für einen Künstler ja nichts ungewohntes sein.
Und Du mußt erklären, wieso Du glaubst, daß genau diese Regel, so wie Du sie
aufstellst, die Probleme der Künstler löst.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich schwinge meinen Zauberprügel, eher wenig elegant - für diesen Job bin
ich einfach nicht geschaffen! Auffällig-unauffällig werfe ich ein paar Ninja
Rauchbomben, taste mich durch den Dunst hustend zur Tür und gehe ab.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wollen doch mal sehen, ob es Falk gelingt, die Welt in einen besseren Ort zu
verwandeln. Vielleicht mag Lena helfen? Wenn es klappt, ist das sogar ein
rosa Tutu wert. Zum Glück ist das hier Berlin. Selbst in der U-Bahn falle
ich in meinem Aufzug kaum auf.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nachtrag: Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2011 18:15:32 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Beitrag
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;


ist von der taz verlinkt worden: Frédéric Valin faßt unter dem Titel
&lt;a href=&#34;http://www.taz.de/!81547/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fortschritt ins dunkle Mittelalter&lt;/a&gt;


den Stand der Debatte zusammen, kommt aber ebenfalls nicht zu einer Lösung -
was ihn nicht hindert, schon in der Überschrift zu fordern &amp;ldquo;Die Piraten
müssen das Problem Urheberrecht endlich lösen&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und da ist der Kern des Problems dann schon wieder, gleich im Titel.
Mehrfach. Erstens werden die Piraten das Problem nicht lösen, genau wie
keine andere politische Partei das tun wird, weil es so nicht geht. Denn
zweitens ist das Urheberrecht nicht das Problem - wenn man Lena Falkenhagen
oder sonst eine Person ein neues Urheberrecht schreiben ließe und es in ein
Gesetz gösse - es würde nichts ändern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denn das Problem ist nicht das Recht, das Problem ist der durch das Internet
bewirkte Strukturwandel. Während die Industriealisierung millionenfach
manuelle, repetetive, gefährliche und langweilige Arbeit weg rationalisiert
hat, bewirkt das Internet auf eine ganz andere Weise ähnliches bei den
Kopfarbeitern und Kreativen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beispiel Wikipedia: Statt verschiedener Enzyklopädien, von denen jeder
Haushalt wenigstens von einer eine Kopie im Regal stehen hatte, gibt es
jetzt effektiv nur noch einen gemeinsamen Hort des Wissens, und den auch nur
noch in einer zentralen Kopie, die wir gemeinsam betrachten und in Echtzeit
bearbeiten. Und statt einiger Verlagsteams, die die Inhalte pflegen, tun wir
alle dies nun, für lau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Wikpedia-Prinzip ist es, das nun in immer mehr Kopfarbeiter-Branchen
einzieht und dort links und rechts Geschäftsmodelle killt. Denn was anderes
ist
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/06/30/kostenloskultur.html&#34;&gt;Sal Khan&amp;rsquo;s &amp;ldquo;Khan Academy&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


für Hersteller von Unterrichtsvideos? Was anderes
sind
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html&#34;&gt;Harry auf Deutsch&lt;/a&gt;


oder Anime Fansubs, als die Anwendung des Wikipedia-Prinzips
auf Übersetzungen und Untertitelungen? Was anderes ist
&lt;a href=&#34;http://ofps.oreilly.com/titles/9781449396107/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;O&amp;rsquo;Reillys Online Feedback Publishing System&lt;/a&gt;


als die Anwendung von &amp;ldquo;Leser machen es selbst&amp;rdquo; auf das Lektorat?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es scheint so, als hätten viel zu viele Leute
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Here_Comes_Everybody&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Here comes everybody&lt;/a&gt;


für eine leere Drohung gehalten, oder das Konzept des
&lt;a href=&#34;http://web.archive.org/web/20101016111844/http://www.herecomeseverybody.org//2008//04//looking-for-the-mouse.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;kognitiven Überschusses&lt;/a&gt;


für ein Hirngespinst. Beides ist real, und die Auswirkungen sind
fundamental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch einmal: Es ist nicht das Urheberrecht, es sind nicht Mängel am
Urheberrecht, die das Einkommen von Werkschaffenden bedrohen. Es sind
stattdessen die Werke anderer Werkschaffender, die kollaborativ statt als
Einzelkämpfer arbeiten und deren einzelne Beiträge so gering sind, daß der
jeweilige Teilautor sie entgeltfrei abgibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dem Moment, in dem ein Prozeß geschaffen wird, der ein solches
kollaboratives Werkschaffen zuläßt und in dem Moment, in dem jemand ein
Werkzeug schafft, daß diesen Prozeß der Kollaboration für eine Werkklasse
automatisiert und mediatisiert, in dem Moment stirbt eine Branche. Nicht
sofort, nicht komplett - aber sie wird mindestens marginalisiert. In den
Kommentaren zu dem Ausgangsartikel findet sich ein schönes Beispiel:
Johannes zählt auf, wie Werke in der Esperanto-sprechenden Community
gemeinsam geschaffen werden, und daß das für alle Werk-Klassen funktoniert,
ausgenommen Filme. Der Prozeß des Filmschaffens ist noch so arbeits- und
kapitalintensiv, daß die Methoden dort noch nicht funktionieren. Der Rest -
geschenkt. Im Wortsinn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diesen Mechanismus eines fundamentalen Strukturwandels hält ein Urheberrecht -
gleich wie man es formuliert - nicht auf. Und die sich daraus ergebenden
Probleme löst eine einzelne Partei nicht. Schon gar nicht am grünen Tisch.
Diese Sorte Probleme löst nur das Leben selbst, sie werden von Leuten
entschieden, die experimentieren, Wagnisse eingehen, scheitern, es trotzdem
anders noch einmal versuchen, und dann mit der ganzen Kraft ihrer Erfahrung
und Energie diese Ergebnisse kommunizieren und lehren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Zeit hat da in einem
&lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/kultur/literatur/2011-11/selfpublisher/komplettansicht&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel über Selfpublishing-Projekte&lt;/a&gt;


eine ganze Reihe von Beispielen. Manche von ihnen kommerziell, andere - und
die Zeit kratzt hier nur an der Oberfläche - für Liebe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felicia Day, selbst durch
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/user/watchtheguild&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;selbstpublizierte Filmprojekte&lt;/a&gt;


zu einigem Ruhm und einem Einkommen gekommen, verweist in einem Artikel
auf Google Plus auf
&lt;a href=&#34;http://allthingsd.com/20110816/fox-starts-its-web-pullback-and-abc-gets-ready-to-follow/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fox und ABC&lt;/a&gt;

&amp;rsquo;&amp;gt;,
zwei amerikanische Fernsehsender, die gerade einen Stern pullen und die
Verfügbarkeit von Sendungen im Web zurückfahren wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Effekt, so Felicia Day: mehr Kopieren und Filesharing, und Verlust an
Publikum - die Leute, die das sofort haben wollen, laden sich halt eine
Kopie von anderen Quellen als Fox bzw. ABC runter, und die Leute, die warten
können oder wollen, schauen das halt nicht im Fernsehen, sondern besorgen es
sich zu einem späteren Zeitpunkt, vielleicht auf DVD, vielleicht indem sie
es bei einem Freund kopieren, sobald der es hat. In jedem Fall schadet der
Sender sich selbst und seinen Ratings. Felicia Day sieht beide Sender auf
dem Weg von Tower Records und Borders Bookshops. Auch sie hat kein
funktionierendes Modell parat, mit dem diese Sender (eigentlich:
Produzenten) und die Konsumenten zueinander finden können.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nicht Urheberrecht ist das Kernthema</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2011 12:01:06 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Süddeutsche hat einen
&lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/digital/piratenpartei-vergisst-ihr-gruendungsprinzipien-raubkopierer-in-die-parlamente-1.1183236&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;määndernden Artikel&lt;/a&gt;

,
der auf Seite 2 dann doch noch irgendwie zum Punkt kommt und
&lt;a href=&#34;http://falkvinge.net/2011/11/07/origins-of-the-pirate-party-privacy-sharing-innovation/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rick Falkvinge&lt;/a&gt;


verlinkt und daraus ableitet:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jetzt, da sie erstmals in einem deutschen Parlament sitzen, scheinen sie
genau das vergessen zu haben. Sie sprechen über fahrscheinlosen
Nahverkehr, aber nicht über das Urheberrecht. Das ist erstaunlich, weil
eine Pauschalabgabe fürs S-Bahnfahren genau auf dem urheberrechtlichen
Modell basiert, das Juristen unter dem Begriff &amp;ldquo;Kulturflatrate&amp;rdquo; für die
Netznutzung beschreiben.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nun ist zum Einen ein Stadt- oder Landesparlament nicht der richtige Ort, um
über Änderungen am Urheberrecht zu diskutieren - selbst auf Bundesebene sind
Änderungen hier nur begrenzt möglich, und insofern läuft die SZ hier
komplett an den politischen Realitäten und Zuständigkeiten vorbei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und zum anderen ist die Situation weitaus komplizierter, und das eigentliche
Problem nicht durch Arbeit am Urheberrecht alleine zu packen. Entsprechend
kann eine Lösung auch nicht von einer Partei alleine kommen - schon gar
nicht von der Piratenpartei alleine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sehr schön erkennt man dies an der Frage, die Lena Falkenhagen auf Google
Plus gestellt hat:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wäre gespannt, wie die Piraten beim Wegfall des Urheberrechtes das kreative
Schaffen entlohnen wollen. Ansonsten bin ich mittellos.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Christian Buggedei hatte mich auf diese Diskussion aufmerksam gemacht und
ich habe den Artikel auf Google Plus weiter geshared, um noch ein paar
relevante Personen mehr darauf aufmerksam zu machen, und so hat sich mit 81
Kommentaren dort auch ein sehr spannender Diskussionsfaden entwickelt. Er
selbst verweist auf meinen Artikel
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/06/23/falscher-planet-falsches-jahrtausend.html&#34;&gt;Falscher Planet, falsches Jahrtausend&lt;/a&gt;

,
und zitiert&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Wesen aller IT ist die Kopie. [..]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier ist die Wahl. Sie ist die einzige Wahl. Sie ist digital, wie das
Medium, das die Wahl erzwingt:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Kopieren hinnehmen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jede &amp;gt; Kommunikation von Jedermann mit jedem anderen immer auf ihre
Legalität hin untersuchen und filtern.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Wenn Fall 2 nicht stattfindet, bildet sich sofort ein Overlay-Netzwerk und
Fall 1 tritt ein.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Er äußert sich weiter und schreibt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich kenne keinen in der Piratenpartei der Inhaltsschaffenden - seien es
Musiker, Autoren, Maler, Fotografen, Komponisten oder sonstwem etwas
anderes als Respekt und den Wunsch, dass sie ein Einkommen haben
entgegenbringt. Nicht umsonst zeigen immer wieder Studien, dass gerade die
&amp;ldquo;Powerdownloader&amp;rdquo; in der Regel überdurchschnittlich viel Geld für Medien
jedweder Art ausgeben. Aber wir von der Piratenpartei sehen eben auch,
dass zur Durchsetzung der Verwertungsrechte wie sie derzeit aussehen, man
den von Kristian geschilderten Fall 2 zwingend implementieren muss - und
das ist etwas, was wir aus bürgerrechtlicher Sicht schlicht nicht
hinnehmen können.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich führe das in meinem eigenen Kommentar dort in  eine andere Richtung noch
etwas weiter aus (redaktionell überarbeitet):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Da ist zunächst die von Christian Buggedei zitierte Beobachtung in meinem
Artikel - das ist noch keine Forderung, sondern nur eine Feststellung. Ich
glaube tatsächlich nicht, daß wir alle da viel Wahl haben: Die Umstände
des Schreibens ändern sich und damit das Biotop, in dem Werkschaffende
tätig sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist einmal die Leichtigkeit, mit der Kopien von irgendwas gemacht
werden können - Bücher, Musik, Filme und auch alles mögliche andere, was
auf einem Mal digital und nichtstofflich existiert und vorher dinglich
war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann ist da aber auch die Verminderung des Aufwandes und die Verkürzung
der Publishing Pipeline: Jeder, der schreiben will, kann nun schreiben. Ob
er gelesen wird ist noch einmal eine andere Sache - aber es gibt nichts
und niemanden mehr, das jemandem vom Schreiben abhalten kann. Und so gibt
es neben den Werken, die Du und Deinesgleichen für Geld produzieren nun
haufenweise anderes Zeugs - frei erhältlich an Orten wie
&lt;a href=&#34;http://www.wattpad.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wattpad&lt;/a&gt;

 oder einer der Tausend anderen Story
Communities im Web. Gegen diese Leute und deren Preise treten Autoren für
Geld nun an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann ist da das Zwischenfeld, das nun entsteht - zwischen Wattpad und
traditionellen Verlagen. Da ist zum Beispiel
&lt;a href=&#34;http://kdp.amazon.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kindle Direct Publishing&lt;/a&gt;

,
und zu den typischen Kindle-Only Preisen von $0.99, $1.99 oder $3.99
bekommt man eine Menge Zeugs, von dem nicht mal die Hälfte schlecht ist.
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/05/08/fertig-gelesen-out-of-the-black.html&#34;&gt;Out of the Black&lt;/a&gt;


zum Beispiel waren gut angelegte drei Dollar für eine Art
World-of-Darkness Story, und
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/05/08/fertig-gelesen-the-rho-agenda-the-second-ship-und-immune.html&#34;&gt;The Rho Agenda: The Second Ship und Immune&lt;/a&gt;


war feine Scifi Jugendliteratur, zwei Bücher für ca. vier Dollar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ob mit oder ohne Urheberrecht - das alleine ist genug, um die Luft aus den
meisten derzeit existierenden Verlagen und den daran hängenden
Autorenkarrieren zu lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders herum kann ich natürlich den Kopierschutz von einer AZW- oder
sonstigen eBook-Datei entfernen. Ich habe auch noch nie eine Firma
gesehen, in der nicht ein nicht weiter kartierter Server existiert hätte,
der erstaunlich viel Plattenplatz gehabt hat und dessen Platten immer voll
waren, obwohl nichts davon älter als 4 Wochen war. Oder eine Webpage mit
einer langen Liste von &lt;a href=&#34;http://www.subsonic.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Subsonic&lt;/a&gt;

-Links oder
eine andere Webpage mit einer Prozedur, wie man sich an die gemeinsamen
&lt;a href=&#34;https://www.dropbox.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dropboxen&lt;/a&gt;

 der Kollegen dranklemmt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch das hat mit Urheberrecht als Gesetz nichts zu tun, abgesehen davon,
daß es offiziell verboten ist und dieses Fakt dennoch nirgendwo
irgendjemanden auch nur am Rande interessiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennoch bin ich fleißig dabei, Geld in Richtung von Autoren oder Musikern
zu pumpen, denen es gelungen ist, mich zu begeistern. Idealerweise gibt es
einen Weg, mit dem ich dabei möglichst wenig Reibungsverluste habe und
möglichst wenig Zwischen-Instanzen mit finanzieren muß. Also kaufe ich
Musik bei CDBaby und Bücher via KDP (siehe oben) und habe natürlich auch
Iron Sky War Bonds gekauft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Früher habe ich auch gerne CDs gekauft - im Quartal sind dabei etwa
400-500 Deutschmark Einkommen disponiert worden: Ich habe meine Musik halt
gerne unkomprimiert und in physischer Form, damit ich sie neu
digitalisieren kann, wenn mir danach ist. Aber ich habe gelernt, daß ich
damit nicht Musiker fördere, sondern nur koksende Sony-Spacken, die mir
zum Dank für meine Investition wie in
&lt;a href=&#34;http://netzpolitik.org/2005/rookit-sonys-digitaler-hausfriedensbruch/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sonys Digitaler Hausfriedensbruch&lt;/a&gt;


geschildert ein Rootkit auf meine Karre installieren, gleich neben den
Staatstrojaner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Früher habe ich auch gerne Bücher gekauft. Aber dort kommen von den 7.99
EUR eines Bastei-Lübbe oder Heyne-Buches nur Bruchteile dem Autor, den ich
gut finde, zugute. Also habe ich bei einem Umzug von den 2500 Büchern
Scifi und Fantasy nur ein Billy voll behalten und kaufe nicht mehr beim
Schund-Spezialisten aus dem Neuerscheinungsregal einen Arm voll
Scifi/Fantasy im Monat. Stattdessen geht das Geld andere Wege - aber es
ist nicht weniger, deucht mich:
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/06/20/anonyme-amazoniker.html&#34;&gt;Anonyme Amazoniker&lt;/a&gt;


zeigt das recht deutlich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Um das Urheber-&lt;strong&gt;Recht&lt;/strong&gt; würde ich mich dabei an Deiner Stelle wenig
Sorgen. Es ist das Kleinste Deiner Probleme, wenn Du mit dem Schreiben
Geld verdienen willst.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Noch einmal, weil es wichtig ist:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Um das Urheber-&lt;b&gt;Recht&lt;/b&gt; würde ich mich dabei an Deiner Stelle
wenig Sorgen. Es ist das Kleinste Deiner Probleme, wenn Du mit dem
Schreiben Geld verdienen willst.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich will damit sagen, daß wir es hier mit einem strukturellen Wandel in der
Kommunikation und dem Verhältnis zwischen Werkschaffenden und Konsumenten zu
tun haben, bei dem die Analyse &amp;ldquo;Urheberrecht - ansonsten bin ich mittellos&amp;rdquo;
die realen Umstände vollständig verkennt oder gar verleugnet und in jedem
Fall viel zu kurz greift.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mittellos&amp;rdquo; ist eine Autorin nicht wegen des Rechtes, sondern wegen der
Leichtigkeit, mit der &lt;em&gt;jeder&lt;/em&gt; kreieren, publizieren, kuratieren und
kommunizieren kann. Die Autorin tritt nicht mehr gegen die Texte anderer
professioneller Autorin an, sondern gegen jeden, der etwas veröffentlichen
möchte und insbesondere gegen Personen, deren Lebensunterhalt nicht an den
Verkauf von Veröffentlichtungen gekoppelt ist, und die ihre Werke daher ohne
weiteres kostenfrei publizieren können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einem weiteren Kommentar habe ich dazu Beispiele gebracht:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/06/30/kostenloskultur.html&#34;&gt;Kostenloskultur&lt;/a&gt;

:
Autoren von Lehrmaterial treten gegen Sal Khan an, der auf Youtube
unglaubliche Mengen unglaublich guter Lehrvideos zu den wildesten Themen
einstellt - und diesen Autoren vielfach die Geschäftsgrundlage entzieht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html&#34;&gt;Poltik, Polemik und eine Agenda&lt;/a&gt;

:
Ich hatte eine spannende Unterhaltung mit der Katze und Dirk Remmecke über
Anime und Anime Fansubs - gute Fansubs machen Anime-Vertrieben zu
schaffen. Ein Problem dabei: Die Geschwindigkeit von Aktionen wie Harry
Auf Deutsch und die Qualität von Aktionen wie dem Pretty Guardian Sailor
Moon Live Action sind von kommerziellen Anbietern kaum zu schlagen - diese
sind Begrenzungen durch Budget und Staffing ausgesetzt und sie treten bei
populären Sachen gegen Armeen von Enthusiasten an, die kein Leben haben
oder bereit sind, den größeren Teil ihrer Freizeit Wikipedia-Style in
einen Crowdsourcing-Ansatz zu investieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ofps.oreilly.com/titles/9781449396107/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Online Feedback Publishing
System&lt;/a&gt;

: O&amp;rsquo;Reilly
stellt neue Bücher im Volltext zum Review auf OFPS (Online Feedback
Publishing System) bereit, um Anmerkungen von interessierten Lesern zu
Crowdsourcen und so die technische und inhaltliche Qualität des Werkes zu
verbessern - Leser bekommen so aber auch (legal) den elektronischen
Volltext aller möglichen Neuerscheinungen zu fassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://oreilly.com/register/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;O&amp;rsquo;Reilly Registration Page&lt;/a&gt;

: Anders herum:
Bei O&amp;rsquo;Reilly kann man sein gedrucktes Buch auch registrieren und bekommt
dann die elektronischen Fassungen kostenlos dazu, bzw kann das Werk auch
auf neue Releases upgraden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das sind alles Signale, die anzeigen, wie sich der Markt um Werke
verändert - mit einem Werk für Geld tritt man immer auch gegen ein
vergleichbares Werk für Liebe und Spaß an. Autoren und Verlage
experimentieren derzeit wie wild, um herauszufinden, wie sie sich in so
einem Umfeld ausreichend differenzieren können, um Leser zum Zahlen zu
motivieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kopierschutz ist es nicht, das wissen wir schon (weil es heute Thema in
einer anderen Diskussion war, hier ein Satz Links zu einem einzelnen
Hersteller:
&lt;a href=&#34;http://phantanews.de/dp/content/h%C3%B6rb%C3%BCcher-audiblede-und-das-drm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Audible DRM&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://blog.rince.de/archives/530-Hoerbuecher-mal-in-grauenhaft...-audible.de.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Audible DRM&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://board.gulli.com/thread/999147-amazon-kauft-audible-kunden-beschwert-euch-ueber-drm-auf-hoerbuechern-/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Audible DRM&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rechtsverschärfung ist es auch nicht - das meiste Getausche geht dark und
nicht im offenen Netz ab, und offen gesagt interessiert die Rechtslage im
nichtkommerziellen Umgang (&amp;ldquo;Privatkopie&amp;rdquo; - wobei da schnell mal Terabytes
fließen) mit dem Urheberrecht faktisch seit Napster niemanden mehr. Ob man
das jetzt noch im geschriebenen Recht anpaßt oder nicht ist mehr eine
Formalität.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebenan bei der #Spackeria verwendete acid übrigens dasselbe Zitat von mir
wie Christian Buggedei oben, in einem ähnlichen und doch ganz anderen
Kontext: &lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org/2011/10/25/herausforderungen-der-informationsfreiheit/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Herausforderungen der Informationsfreiheit&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und schließlich: Ich habe ja auch mal für Geld geschrieben, wenn auch nie
hauptberuflich:
&lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de/artikel/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel von KristianKöhntopp&lt;/a&gt;

.
Aber inzwischen ist es so,
daß ich persönlich meine Artikel lieber kostenlos ins Blog stelle als etwa
einem Verlag zu verkaufen:
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/03/18/warum-alle-meine-texte-frei-im-netz-zu-lesen-sind.html&#34;&gt;Warum alle meine Texte frei im Netz zu lesen sind&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Return für mich ist besser, wen der Artikel dauernd frei im Netz steht
als wenn mir ein Verlag was dafür bezahlt, UND ich habe keinen Nerv mit
dem Vertragstanz mehr: Selbst Heise, als Verlag für Fachautoren echt
superfreundlich, umgänglich und technisch kompetent, hat inzwischen Total
Buyout Verträge und es war ein Riesenproblem, meine Sechs-Monats-Regel in
eine iX-Autorenvereinbarung rein zu bekommen. Am Ende ist es für mich als
Nebenerwerbs-Schreiber von technischen Artikeln den Nerv schlicht nicht
wert - da gebe ich das Zeugs eben so weg.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mittellos&amp;rdquo; ist auch eine Lektorin und Redakteurin, weil sich die Publishing
Pipeline für die meisten Publizierenden so stark verkürzt hat, daß für diese
Rollen darin kein Platz und somit auch kein Einkommen mehr vorhanden ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man erkennt, daß das Urheberrecht hier thematisch keine Rolle spielt, außer
vielleicht als Instrument, die Transaktionskosten einer Veröffentlichung so
weit zu erhöhen, daß &amp;lsquo;kostenlos&amp;rsquo; keine Option mehr ist. Das ist aber aus
einer Reihe von anderen Gründen keine volkswirtschaftlich oder politisch
wünschenswerte Option.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Urheber&lt;b&gt;recht&lt;/b&gt; gibt es in der Piratenpartei selbst übrigens
Personen, die in einer ähnlichen Situation sind, wie Lena:
Mela Eckenfels zum Beispiel
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Mela-Eckenfels/e/B0049NALF8/ref=ntt_athr_dp_pel_1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;schreibt&lt;/a&gt;


und ist eine engagierte Piratin. Ich habe in einem weiteren Kommentar einmal
ihre Position aus ihrem Blog zusammen recherchiert:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und dann muß ich in diesem Thread extra noch mal Mela Eckenfels erwähnen.
Sie ist eine Piratin aus Karlsruhe, außerdem eine Autorin und von ihr
hören wir inhaltlich die gleiche Klage wie von Lena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe in den Kommentaren oben schon klar gemacht, daß ich das für
fehlgeleitet habe - das Problem ist nicht das Urheberrecht und wenn jemand
Probleme hat, vom Schreiben zu leben, dann liegt das meiner Meinung nach
mit Sicherheit nicht am Urheberrecht, sondern eher an den anderen, sich
rapide verändernden Umständen, die ich oben aufgezählt habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1287-Das-Geschenk-der-Piratenpartei-an-die-Verwerter.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Das Geschenk der Piratenpartei an die Verwerter&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1288-Long-Tail.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Long Tail&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1291-Butter-bei-die-Fische-....html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Butter bei die  Fische&amp;hellip;&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1292-Wie-Kulturschaffende-Geld-verdienen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wie Kulturschaffende Geld verdienen&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1310-Piratenschwarz.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Piratenschwarz&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wobei insbesondere der Artikel &lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1292-Wie-Kulturschaffende-Geld-verdienen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wie Kulturschaffende Geld verdienen&lt;/a&gt;


im Grunde genommen nahtlos via
&lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org/2011/10/25/herausforderungen-der-informationsfreiheit/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Herausforderungen der Informationsfreiheit&lt;/a&gt;


an die Forderung der Piraten nach einem bedingungslosen Grundeinkommen
anschließt.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;#spackeria@Ircnet, 25-Oct-2011, 13:18&lt;br&gt;
Isotopp&amp;gt; acid_: Ich mag den Bogen von &amp;lsquo;Neue Kommunikations- und Überwachungsmedien
-&amp;gt; Transparente Gesellschaft
-&amp;gt; essentiell anarchie-fähige Gesellschaft, Grundeinkommen, Star Trek&amp;rsquo;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Womit wir dann spätestens bei Star Trek wieder bei Mela sind. :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lena Falkenhagen nimmt in der Diskussion selbst Stellung. Sie bezeichnet
sich selbst &amp;lsquo;kein Kopierschutz-Nazi&amp;rsquo; und sagt, daß sie kein Problem damit
habe, wenn Bücher weitergereicht, Songs kopiert oder TV-Serien aus den USA
in andere Teile der Welt weitergegeben werden, wo sie noch nicht verfügbar
sind. Ihre Aussage ist: &amp;ldquo;Ich anerkenne, dass es da eine Grauzone gibt, deren
Definition noch getroffen werden muss.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin mir ihr auf einer Linie, wenn sie sagt, sie habe keine Angst, daß
die Menschen keine Geschichten mehr wollen, und ich habe genug Bücher von
ihr gelesen (die einzigen DSA-Romane, die ich bei meiner
Papierbücher-Ausmist-Aktion behalten habe, waren ihre!), um zu wissen, daß
sie keine Angst vor der Konkurrenz haben muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber wenn sie schreibt: &amp;ldquo;Das Resultat eines Wegfalls des
Vervielfältigungsrechts an der eigenen Geschichte [&amp;hellip;] wäre aber, dass ich
mir einen Brötchenjob würde zulegen müssen, der 100% meiner Zeit frisst und
nicht mehr (oder sehr eingeschränkt) schreiberisch tätig werden könnte.&amp;rdquo;
(Mela schreibt sinngemäß dasselbe in
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1292-Wie-Kulturschaffende-Geld-verdienen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wie Kulturschaffende Geld verdienen&lt;/a&gt;

),
dann muß ich doch mal böse unfair draufhauen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin ja in meinem Leben einige Jahre als fahrendes Volk durch die Gegend
gezogen und habe Kunden für Geld glücklich gemacht, d.h. ich war das, was
man gemeinhin einen Berater oder Consultant nennt. Diese Tätigkeit bringt es
mit sich, daß man erstaunlich viel schreibt - in der Woche kommen da
mitunter durchaus dreistellige Seitenzahlen an Prosa zusammen, und zwar
genau die Sorte Prosa, die Lena Falkenhagen und Mela Eckenfels in ihre
Stellungnahmen so verachten: Gebrauchs-Sachliteratur, die das Ziel hat, den
Kunden arbeitsfähig zu machen und ihn so auszubilden, daß er das, was ich da
getan habe, nachvollziehen und in Zukunft selber machen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Unterschied zwischen &amp;ldquo;Werkschaffenden&amp;rdquo; (Hey, meine Texte sind keine
Werke???) oder gar &amp;ldquo;Kulturschaffenden&amp;rdquo; (Angesichts solcher Anmaßungen regt
sich in mir schon einige Aggression) und dem gemeinen sich prostituierenden
Consultant ist der, daß diese Schaffenden ihre Werke und Ideen schützen,
hegen und monopolisieren wollen, während der Consultant seine Werke in der
Regel mit den Werken der anderen auf diesem Gebiet Schaffenden zusammenlegt,
&amp;ldquo;Best Practice&amp;rdquo; definiert und das dann versucht, möglichst weit zu
verbreiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der durchschnittliche Consultant lebt davon im Mittel besser als der
durchschnittliche Autor. Meinjanur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tatjana Azundris spitzt das noch pointierter zu. Sie schreibt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;dass Urheber von ihren Werken derzeit kaum existieren können&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist auch kein Menschenrecht. Ähnlich wie Kristian Köhntopp befinde ich
mich schuldlos in der Lage, daß das was ich kreativ anstelle zu einem
akzeptablen Einkommen führt, mit dem ich (auch) Leute unterstütze, die
mich begeistern. Es gibt aber kein Recht darauf, von Aktivitäten auf die
man Lust hat auch leben zu können. Vielleicht ist die Epoche des
Zeichnens, Schreibens, Komponierens für den Lebensunterhalt einfach zu
Ende; das ist kein so komplizierter Gedanke. Wenn man das nicht will, wäre
es womöglich zielführender, nicht auf das Urheberrecht einwirken zu
wollen, sondern auf bedingungsloses Grundeinkommen hin?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den Mehrwert von Lektorat vermag ich uebrigens zu erkennen; den von Satz
nur in Printmedien — es erscheint wagemutig, heute noch Annahmen ueber die
Zielplatform zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ansonsten stelle ich fest, dass z.B. mein Comic-Konsum sich komplett von
den grossen Verlagen abgelöst hat. Nicht nur sagt mir &amp;ldquo;1x täglich&amp;rdquo; mehr zu
als &amp;ldquo;1x wöchentlich&amp;rdquo;, die Comics sind einfach besser. Was bekomme ich bei
DC? Alle paar Jahre fahren sie&amp;rsquo;s so an die Wand, dass sie die continuity
rebooten muessen und mein komplettes Investment im Po ist. Schön fuer
Neueinsteiger, schlecht fuer Bestandskunden. Was noch? Women in
Refrigerators. Rape- and porn-tastic nonsense. DC haetten mich als Kundin
auch dann verloren, wenn es keine Alternativen gäbe. (Das ist die
gepriesene Präselektion/Filterung durch die Verlag. Ich hätte da doch
lieber ein Web of Trust bzw. data mining — &amp;ldquo;Leute die ähnliche Dinge wie
Sie gut fanden, mochten folgende Werke die Sie noch nicht kennen &amp;hellip;&amp;rdquo;).
Die comics die ich jetzt lese, sind schlauer, frauenfreundlicher, haben
Charaktere aus Minderheiten denen ich angehöre, und ernaehren in vielen
Faellen ihre Urheberinnen (Girls with Slingshots, Cat &amp;amp; Girl usw.). Dabei
erscheinen diese comics gratis im Netz. Es ist nicht Urheberrecht das
diese Frauen ernährt: &amp;ldquo;The secret ingredient is love.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man Leute passend begeistert, geben sie einem Geld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch wenn sie nicht müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wiederum: Niche und starke Fan-Bindung, nicht Verlag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Jonathan_Coulton#Thing_a_Week&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;Es gibt auch Musiker fuer die das funktioniert.&amp;rdquo;&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und da ist noch nicht mal die Frage mit drin, ob der Gini-Index irgendwann
so kaputt sein wird, dass Menschen entweder nicht lesen, gratis lesen,
oder raubkopieren — alles, nur nicht ein $15 Buch kaufen, weil das ein
Luxusgut ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch nicht enthalten ist die Frage, ob Bücher in 10 Jahren noch zu
Aufmerksamkeitsspannen der tl;dr-Generation passen werden. Ich selbst habe
schon heute Bücher weitgehend durch Wikipedia-Artikel (zum Lesen) und
podcasts bzw. TED und Stanford-Videos (zum Hören und dabei Einschlafen)
ersetzt, und ich kann mich noch erinnern, als eine Bibliothek meine
Erziehungsberechtigte war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We&amp;rsquo;ve come a long way.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ende des unfair Draufhauens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ab dieser Stelle bricht die ganze Diskussion in dem Googe Plus Text ein
wenig zusammen, unter anderem weil angefangen wird, Kopieren von Texten oder
Konzepten mit dem Diebstahl in der Dinglichen Welt gleichzusetzen. Die
Tatsache, daß das genau nicht gleich ist, ist die Ursache für die
Alternative, die ich in Falscher Planet, falsches Jahrtausend stelle und die
Christian Buggedei und Acid in ihren Texten zitieren. Die Tatsache, daß das
genau nicht gleich ist, ist die Ursache für den Strukturwandel, den ich
versucht habe, in langen Beispielen und Linklisten zu illustrieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und dieser Strukturwandel ist so gewaltig, daß das Urheberrecht oder
veränderungen gleich welcher Art an ihm weder in der Lage sind, die
Situation zu verändern noch den Wandel auch nur zu verzögern. Wie ich oben
schon sagte: Das Urheberrecht ist nicht der Punkt, über den sich Lena
Falkenhagen und Mela Eckenfels sorgen machen müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das ist auch der Grund, warum eine Antwort auf diese Frage nicht von der
Piratenpartei alleine kommen kann. Wobei deren Konzept eines bedingungslosen
Grundeinkommens wahrscheinlich schon einen guten Schritt in diese Richtung
geht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lothar Gesslein bringt es auf den Punkt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mich, der jeden Abend ein E-Book liest, mehrmals pro Monat einen digitalen
Film zuhause guckt, seit Jahren keine CD mehr gekauft hat und trotzdem oft
Musik hört, betrifft diese Debatte genauso im Kern meiner Lebensrealität
und -qualität wie den Autor, Filmemacher, Musikant der seine Brötchen
bezahlen muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selbstverständlich haben die Erschaffer ein (moralisches) Recht zu
diktieren unter welchen Bedingungen sie bereit sind weiter kreativ zu
sein. Die Konsumenten haben aber genauso ein (moralisches) Recht zu
diktieren unter welchen Bedingungen sie noch bereit sind die Finanzierung
zu leisten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende muss man sich einigen, weil der Eine nicht ohne den Anderen kann.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die NOMIC-Spieler</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/die-nomic-spieler.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2011 10:26:13 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/die-nomic-spieler.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Douglas Hofstadter erwähnt in seinem
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Metamagicum-Fragen-Essenz-Geist-Struktur/dp/360895774X&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Megamagicum&lt;/a&gt;


das Spiel &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Nomic&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nomic&lt;/a&gt;

 von Peter Suber
(&lt;a href=&#34;http://www.earlham.edu/~peters/writing/psa/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The paradox of self-amendment&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei Nomic geht es darum, die Regeln eines Spiels regelkonform so zu ändern,
daß man gewinnt. Das Spiel ist also total selbstbezüglich und es gibt nichts
im Spiel außer den Regeln des Spiels selber, das wichtig ist - auch wenn der
gerade aktive Regelsatz zu einem Zeitpunkt das möglicherweise verschleiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Nomic&amp;rdquo; ist auch ein failure mode von Diskurs- und Diskussionsystemen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei geht es den NOMIC-Spielern um zwei Dinge: Zum einen darum, die Regeln der
Gemeinschaft so zu verändern, daß ihr Standpunkt oder ihre Gruppe
favorisiert wird, und zum anderen durch laufende Metadiskussion konkrete
themenbezogene Arbeit lahmzulegen und den Gegner zu zermürben, weil es
dieser Gruppe opportun erscheint, den Status Quo beizubehalten und
Veränderungen zu verzögern. Oder einfach um den Teilnehmerkreis der
Diskussion auf Leute zu verengen, die hauptamtlich Gremienarbeit machen
wollen - das kann aus vielerlei Gründen ein politisches Ziel einer Gruppe
sein (Siehe auch
&lt;a href=&#34;http://www.codinghorror.com/blog/2009/07/meta-is-murder.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Meta is murder&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Typische Beispiele für diese Art des herbeigeführten Systsemversagens sind
Admin-Gruppen im (speziell auch deutschsprachigen) USENET, zunehmend die
Piratenpartei und - durchaus absichtlich so konstruiert - die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Enquete-Kommission_Internet_und_digitale_Gesellschaft&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EIDG&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In meinem Folienset zum Thema
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbrueche-im-netz.html&#34;&gt;Flames&lt;/a&gt;

 versuche ich zu
erklären, was genau der failure mode &amp;ldquo;Flame&amp;rdquo; in einem Onlineforum ist und
wie er entsteht. Ich behaupte, daß man
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbrueche-im-netz.html#foren-als-soziales-system&#34;&gt;eine Onlinekultur&lt;/a&gt;

 erschaffen
kann, die Flames verhindert und in konstruktives Verhalten umwandeln kann.
In einem offenen System wie dem USENET
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbrueche-im-netz.html#foren-als-soziales-system-iii&#34;&gt;fehlen repressive Instrumente&lt;/a&gt;

 und man muß
ausschließlich positiv und appellativ arbeiten. Das erscheint anfangs
mühsam, ist aber eine Form von respektbasierter Kommunikation (im Gegensatz
zu angstbasierter Kommunikation), und daher weitaus nachhaltiger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich zeige an zwei Beispielen,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbrueche-im-netz.html#experiment-dclp&#34;&gt;de.comp.lang.php&lt;/a&gt;

 und
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbrueche-im-netz.html#experiment-drsrm&#34;&gt;de.rec.spiele.rpg.misc&lt;/a&gt;


zwei Methoden zur Organisation einer Community. Beide Verfahren basieren auf
der Bildung einer FAQ zur Bildung von Erinnerungsvermögen und zur
Kondensation eines Satzes von Regeln und Erkenntnissen der Gemeinschaft und
damit zur Bildung von Referenzpunkten. Um diese Referenzpunkte herum bilden
sich Mechanismen, an denen Neulinge akzeptables Verhalten lernen können und
an denen die Gemeinschaft ihre Verhaltensnormen weiterentwickelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An einem dritten Beispiel
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbrueche-im-netz.html#experiment-dtb&#34;&gt;de.talk.bizarre&lt;/a&gt;

 zeige
ich, wie eine kleine Gruppe mit guter Kommunikation (&amp;ldquo;Der Hohe Rath Der
Dreizehn Weisen Vom Feed&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Die Allianz Wieder Den Hohen Rath&amp;rdquo; als deren
scheinbarer Gegner, in Wahrheit eine zweite Marke des Rathes) und dem Willen
zu disruptiver Kommunikation (&amp;ldquo;Online Performance Art&amp;rdquo;) einerseits die
Themen eines Diskussionsforums dominieren kann, andererseits lange Zeit mit
einer rein oralen Tradition Leute integrieren kann (&amp;ldquo;Wahrheitsfindung ohne
Wahrheitsnennung&amp;rdquo;) und wie eine solche Gruppe NOMIC-Spieler in anderen
Gruppen durch offensive Mißachtung oder Parodie von etablierten Marken und
Prozessen ineffektiv machen kann (&amp;ldquo;Out-of-area Einsätze&amp;rdquo;, Scheitern des
rmgroup de.talk.bizarre mit der Begründung &amp;ldquo;Das wollen die doch genau
erreichen&amp;rdquo;). Ähnliche Methoden werden in Teilen des aktuellen politischen
Diskurses eingesetzt, wenn ein Mißbrauch von Institutionen festgestellt wird
(&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Front_Deutscher_%C3%84pfel&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Apfelfront&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Storch_Heinar&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Storch Heinar&lt;/a&gt;

, aber auch
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Partei_f%C3%BCr_Arbeit,_Rechtsstaat,_Tierschutz,_Elitenf%C3%B6rderung_und_basisdemokratische_Initiative&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die PARTEI&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese dritte Methode funktioniert gegen NOMIC-Spieler, weil sie die Versuche
der NOMIC-Spieler, Zeit und Aufwand zu binden und Spaß aufzufressen
ignoriert, die Zermürbung also negiert, und die Bemühungen der betreffenden
Personen lächerlich macht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In sehr großen Communities wie etwa
&lt;a href=&#34;http://stackoverflow.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Stack Overflow&lt;/a&gt;

 sind rein appellative Systeme oft nicht
mehr ausreichend. Einmal binden sie unökonomisch viel Aufwand auf der Seite
des Community-Managements, zum anderen ist je mehr Personen die Community
umfaßt die Wahrscheinlichkeit um so größer, daß sich dort auch pathologische
Persönlichkeiten einfinden, bei denen jeder rein appellative Ansatz
aussichtslos ist. Jeff Atwood diskutiert in
&lt;a href=&#34;http://www.codinghorror.com/blog/2011/06/suspension-ban-or-hellban.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Suspension, Ban or Hellban?&lt;/a&gt;


(auch die Kommentare lesen und den Links folgen!) Methoden, die bei
zentralistisch gesteuerten Foren eingesetzt werden können, um den Fokus zu
erhalten und zu verhindern, daß unerwünschte Meme in der Gemeinschaft Fuß
fassen können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zusätzlich zu diesen repressiven Mechanismen setzen solche Systeme auch
positive Mechanismen ein - sie haben ein
&lt;a href=&#34;http://blog.stackoverflow.com/2010/10/membership-has-its-privileges/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Reputationssystem&lt;/a&gt;

,
das Privilegien und Powers auf der Site graduell freischaltet. Doch auch
solche Mechanismen ziehen Spieler an, in diesem Fall keine NOMIC-Spieler,
sondern
&lt;a href=&#34;http://www.techdirt.com/articles/20110517/16574414306/is-influence-number-is-it-based-twitter.shtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gamer&lt;/a&gt;

.
Das sind Personen, die an einem solchen System teilnehmen um der Belohnungen
oder der Dritteffekte, die so ein Status haben kann willen, wenn das
eigentliche Ziel war, Inhalte und konstruktive Interaktion zwischen Personen
zu fördern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch wenn Gamer nicht aktiv destruktiv sein müssen, so gibt es doch
Erkenntnisse, die zeigen, daß sie
&lt;a href=&#34;http://www.technologyreview.com/web/23477/?a=f&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bias&lt;/a&gt;

 generieren, und daß
Feedback aus solchen Bewertungssystemen generell die
&lt;a href=&#34;http://arstechnica.com/science/news/2011/05/following-the-crowd-undermines-its-wisdom.ars&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Qualität der Diskussion negativ beeinflußt&lt;/a&gt;


(&lt;a href=&#34;http://www.pnas.org/content/108/22/9020&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Original Paper&lt;/a&gt;

), weil so ein
Feedback Gamer erzeugt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage ist, ob und wie sich Techniken aus diesem Repertoire der
Community-Steuerung auf den politischen Diskurs anwenden lassen ohne ihn zu
zerstören oder Bias zu erzeugen.
&lt;a href=&#34;http://twitter.com/tarzun&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tarzun&lt;/a&gt;


reagierte auf meinen Link zum
&lt;a href=&#34;http://www.codinghorror.com/blog/2011/06/suspension-ban-or-hellban.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hellban-Artikel&lt;/a&gt;


mit&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/hellban-tweet.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;und daraus entspann sich der folgende Dialog:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/77311584967475200&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@isotopp&lt;/a&gt;

: Ich bin
mir ziemlich sicher, daß diese Methoden in politischen Diskussionen keinen
legitimen Platz haben.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/tarzun/status/77312183461085184&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@tarzun&lt;/a&gt;

: Och, für
ML und Foren fänd ich das schon sinnvoll. &amp;ldquo;Echte&amp;rdquo; Politik findet da eh
nicht statt, dazu gibt es ja LiquidFeedback &lt;em&gt;hust&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/tarzun/status/77313413642072064&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@tarzun&lt;/a&gt;

: Piraten
sind aktuell eh mehr Community denn Partei. Aber das wird Twitter zu lang.
Ich muß mal wieder bloggen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/77313644395900929&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@isotopp&lt;/a&gt;

: Die
Frage ist, wie man Moderation bewirken kann, die Trolle von politischen
Gegnern trennt und das transparent genug hinbekommt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/77313764088758272&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@isotopp&lt;/a&gt;

: Ziel muß
sein, Zeitsenken zu eliminieren, aber kein Tool zu bauen, das politische
Gegner mundtot machen kann.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/77313802374365184&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@isotopp&lt;/a&gt;

: Ich sehe
nicht, wie das gehen kann.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/tarzun/status/77314452390809600&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@tarzun&lt;/a&gt;

: Läuft wohl
auf &amp;ldquo;community driven&amp;rdquo; hellbans hinaus, wo (echte) Trolle wirklich in
jedem Killfile landen. Aber es ist schwer, ja.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/77318305253294082&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@isotopp&lt;/a&gt;

: Nein.
Entweder es ist wirksam. Dann killt eine Majority Minority Opinions.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/77318463462453248&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@isotopp&lt;/a&gt;

: Oder es
ist nicht wirksam. Dann benutzen es nur Überengagierte mit guter
Systemkenntnis -&amp;gt; also Trolle.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/tarzun/status/77321438075424768&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@tarzun&lt;/a&gt;

: Hmm. In
einer liquiden Orga könnte man die &amp;ldquo;Moderationsmacht&amp;rdquo; per &amp;ldquo;Delegation&amp;rdquo;
vergeben und bei Mißbrauch entziehen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Die Frage ist also, wie kann man die Diskussions- und Arbeitskultur der
Piratenpartei sanieren und entgiften, so daß man den Piratenerosionszähler
(Begriff von &lt;a href=&#34;https://twitter.com/tarzun/status/77096494607503362&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@tarzun&lt;/a&gt;

)
zum Stoppen bekommen kann.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Sturm aus Scheiße ist auch eine Art flüssiges Feedback</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/06/ein-sturm-aus-schei-e-ist-auch-eine-art-fl-ssiges-feedback.html</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2010 17:48:00 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/06/ein-sturm-aus-schei-e-ist-auch-eine-art-fl-ssiges-feedback.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich wollte eigentlich nichts zu Liquid Feedback schreiben, nachdem
&lt;a href=&#34;http://frank.geekheim.de/?p=928&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Frank Rieger&lt;/a&gt;

 das bereits alternativlos
perfekt getan hat. Aber dann hat die Diskussion mich gefunden - erst im
Twitter und dann in meinem &amp;lsquo;Heimatchannel&amp;rsquo; im Irc, quasi direkt auf der
Couch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie fange ich an? Für die, die die letzten Wochen unter einem piratenfreien
Stein gelebt haben: Das Flaggschiff der Piraten, das eine Ding, das die
Piraten als politisches Experiment definiert, ist das Liquid Feedback
System. Es handelt sich um ein System, das den nahtlosen Übergang zwischen
Direkter Demokratie und Delegation an einen Repräsentanten ermöglichen soll.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn mich eine Sache interessiert und ich mich damit auszukennen glaube,
dann kann ich in LF an einem Thema, Positionen und Anträgen direkt arbeiten
und auch mit Abstimmen. Wenn nicht, dann kann ich mir jemanden suchen, den
ich für schlau halte und ihm meine Stimme delegieren, zu einer Sache, zu
einem Thema oder Global. Die Delegation ist anders als bei einer Wahl nicht
für eine Legislaturperiode, sondern ich kann die Delegation auch jederzeit
zurück ziehen. Delegation ist auch transitiv: Wenn mir jemand seine Stimme
delegiert und ich das nicht selber machen will, dann delegiere ich nicht nur
meine eigene Stimme, sondern auch die an mich delegierten Stimmen weiter
(und die eigentlichen Stimmrechts-Inhaber können sehen, wo sie rauskommen
und die Konsequenzen ziehen, wenn sie das wollen).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurz: LF ist so eine Art
&lt;a href=&#34;http://www.abgeordnetenwatch.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Abgeordnetenwatch&lt;/a&gt;


mit dauernd mit laufenden Wahlen. Ich kann sehen, wer wie abgestimmt hat,
wer an wen delegiert hat, und wer wie wann welchen Antrag wie geändert hat.
Eine tolle Sache, die die Seele der Piraten auf den Punkt bringt: Kompetenz
soll die Politik bestimmen, Transparenz ist das Gebot des Handelns und
Technik wird innovativ eingesetzt statt sie zu fürchten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alle Piraten? Nein, es gibt eine Gruppe von Piraten, die bei LF argumentiert
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2010/cdu-abgeordneten-liegt-der-datenschutz-am-herzen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;wie die CDU bei Abgeordnetenwatch&lt;/a&gt;

:
LF ist böse, denn es verletzt die Privatsphäre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist eine wirre Argumentation, denn das Politische ist so etwas wie per
Definitionem das Gegenteil des Privaten. Es ist bei uns die Aufgabe des
Volkes, die Politiker zu kontrollieren und es ist die politische Agenda der
Transparenz, die sich nun gerade die Piraten auf die Fahne geschrieben
haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Liquid Feedback ist nun ein System, das konstruiert worden ist, die Grenze
zu politischem Engagement aufzubrechen. Das kann man sich vorstellen, wie
die Anfänge der Bloggerei. Vor Blogs und anderen einfachen Formen der
Publikation in der Öffentlichkeit waren Urheberrecht, Markenrecht,
Beleidigungstatbestände und dergleichen recht exotische Spezialtatbestände
im Recht, die kaum jemanden außer ein paar Spezialisten interessiert haben.
Da nun aber jeder jederzeit beliebig große Öffentlichkeiten schaffen kann,
ja sogar Witzeleien um umgefallene Blumenkübel Artikel im Spiegel wert sind,
sind diese Themen plötzlich für Jedermann relevant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LF ist nun angetreten, so etwas mit politischem Engagement zu machen:
Mitarbeit am Meinungsbildungsprozeß und an politischer Willensbildung soll
durch LF vereinfacht werden, und Politik soll dichter in das Leben eines
Jeden integriert werden können. Das hat Konsequenzen, und ein Teil der
Piratenpartei weigert sich gerade, diese Konsequenzen mitzutragen und
Verantwortung zu übernehmen (Erinnert mich an
&lt;a href=&#34;http://ralfschwartz.typepad.com/mc/2010/08/gimme-five-bedingungen-der-kulturflatrate.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GEZ für Zeitungen fordern, aber nicht nach 7 Tagen löschen wollen&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Politisch engagierte Personen sind jedenfalls Personen, die besonderen
Transparenzforderungen ausgesetzt sind und vom Wähler besonders beobachtet
werden, und das ist gut so. Die Piratenpartei ist außerdem gerne vorne mit
dabei, wenn es darum geht, solche Transparenz einzufordern. Und das ist auch
gut so. Nur wenn es um die eigene politische Willensbildung geht, dann will
man plötzlich das Unmögliche und vor allen Dingen das Untragbare - anonymes
politisches Engagement und weiter mauscheln wie bisher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das geht so nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich jemandem meine politische Macht delegiere, dann will ich wissen,
wer das ist. Dann will ich vertrauen können. Vertrauen ist die Hoffnung, daß
das Verhalten einer Person in der Vergangenheit ein ungefähres Maß für das
Verhalten dieser Person in der Zukunft ist. Es setzt voraus, daß die
Vergangenheit offengelegt wird (Transparenz), daß die Aktionen und
Abstimmungen dieser Person unter einer Identität erfolgt sind
(Verkettbarkeit) und daß diese Übersicht vollständig ist. Weil das so ist,
ist anonyme politische Betätigung ein Widerspruch in sich - das Politische
ist das Gegenteil des Privaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kann, nein, das muß man akzeptieren und daran wachsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder man bekommt eine Partei von Mäusen. Und ein kastriertes Liquid
Feedback, das nur ein mit GPG gepimptes
&lt;a href=&#34;http://www.doodle.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Doodle&lt;/a&gt;

 ist (Danke, @tarzun für dieses Bild).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;anderswo-zum-thema&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#anderswo-zum-thema&#34;&gt;
	Anderswo zum Thema:
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/0,1518,710552,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Spiegel Online:&lt;/a&gt;

 Online-Mitbestimmung
Piraten streiten über Demokratie-Wunderwaffe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Piratenpartei-auf-der-Gratwanderung-zwischen-Transparenz-und-Datenschutz-1051745.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Newsticker:&lt;/a&gt;


Piratenpartei auf der Gratwanderung zwischen Transparenz und Datenschutz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2010/liquid-anonymitat/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzpolitik.org:&lt;/a&gt;


Andreas Pohl mit einer Art Kompromißvorschlag (der aber am Kern der
Argumentation der Gegner vorbei geht, AFAIK)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;lesenswerte-analysen-statt-berichte&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#lesenswerte-analysen-statt-berichte&#34;&gt;
	Lesenswerte Analysen (statt Berichte):
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://frank.geekheim.de/?p=928&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Frank Rieger&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.maha-online.de/blog/2010/08/07/liquid-feedback/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Maha&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Persona - was Julia Seeliger mit Marcel D&#39;Avis verbindet</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/03/15/persona-was-julia-seeliger-mit-marcel-d-avis-verbindet.html</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2010 10:43:28 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/03/15/persona-was-julia-seeliger-mit-marcel-d-avis-verbindet.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich schreibe diesen Beitrag einmal provisorisch in meine Kategorie &amp;lsquo;Blog&amp;rsquo;,
aber es könnte genau so gut auch in die Kategorie &amp;lsquo;Politik&amp;rsquo;, &amp;lsquo;Piraten&amp;rsquo;, in
das Tag &amp;lsquo;privacy&amp;rsquo; oder in eine andere Klassifizierung passen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was ich mit meinem Blog und allen meinen anderen Veröffentlichungen mache,
ist eine Marke &amp;lsquo;&lt;a href=&#34;http://www.google.de/search?q=Kristian&amp;#43;K%c3%b6hntopp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kristian Köhntopp&lt;/a&gt;

&amp;rsquo; zu
bauen. Es ist unvermeidlich, daß ich unter meinem Namen eine Datenspur in
dieser Welt hinterlasse - ich brauche nicht anzutreten um zu versuchen,
diese zu verstecken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was ich aber tun kann ist zu versuchen, diese Spur zu ownen, also die
Inhalte die eine Suche nach meinem Namen zu Tage fördert mehr oder weniger
zu kontrollieren und das Image zu bestimmen, daß durch die Suche nach meinem
Namen produziert wird. Das ist natürlich nichts anderes als klassisches
Marketing auf mich als Privatperson und meinen Datenschatten übertragen.
Damit wird natürlich jede Aktion von mir im Netz zu einer Publikation, die
auf mein Image und meine Marke wirkt und sie entweder aufbaut, beschädigt
oder verändert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich denke auch, daß ist den Digital Natives unter uns klar und das ist ein
gutes Teil dessen, was uns von den Digital Immigrants unterscheidet: Wir
wissen das, wir haben das akzeptiert und wir leben das. Wir sind im netz zu
gleichen Teilen Person, Projektion und Publikation - ein authentisches
Gesamt-Kunstwerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manchmal vergessen einige von uns das, und dann kommen Dinge wie
&lt;a href=&#34;http://julia-seeliger.de/taz-abo-my-ass/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;dieser Artikel&lt;/a&gt;

 heraus. Man kann
viel aus ihm lernen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Julia Seeliger war
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Julia_Seeliger&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eine Politikerin bei den Grünen&lt;/a&gt;

, die jetzt bei der taz
arbeitet und
&lt;a href=&#34;http://julia-seeliger.de/tag/piratenpartei/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;in ihrem Blog&lt;/a&gt;

 und bei der Taz
eine Menge Artikel über die Piratenpartei geschrieben hat. Dabei setzt sie
sich teilweise sehr kritisch mit der Piratenpartei und Personen im Vorstand
auseinander und legt den Finger mit der Erfahrung einiger Jahre politischer
Arbeit in Wunden bei den Piraten, und das ist auch notwendig und gut so,
denn es erzeugt den notwendigen Druck, den die Piratenpartei braucht, um
erwachsen zu werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei sind jedoch ein paar Sachen passiert und ich muß ein wenig ausholen,
damit verständlich wird, was ich meine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist einmal der Aspekt der Marke: Die taz ist eine, aber sie hat kein
Gesicht, sondern sie ist recht abstrakt. Julia Seeliger ist eine recht
bekannte Person, und durch ihren Wechsel zur taz hat sie offenbar
unabsichtlich und ungewollt bei einer ganzen Reihe von Leuten der taz ein
Gesicht gegeben. Sie identifizieren die Inhalte der taz mit ihrer Person
oder projezieren Einstellungen der Person auf die politische Ausrichtung des
Blattes. Julia Seeliger ist das bewußt, sie will das nicht und sie
formuliert das so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ihr bescheuerten Pisser (und Wichserinnen), die mich ständig auf Twitter
für jegliches, was die taz tut (vermutlich auch für den Diekmann-Schwanz,
die Rudi-Dutschke-Straße und die tazze) verantwortlich machen&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das hilft natürlich kein Stück, weder bei der Markenkommunikation noch bei
der Lösung ihres Problems, aber es verdeutlicht die Situation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der andere Aspekt ist die Sache mit dem
&lt;a href=&#34;http://cpansearch.perl.org/src/TSTANLEY/Acme-Remote-Strangulation-Protocol-0.03/README&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Remote Strangulation Protocol&lt;/a&gt;

.
Julia Seeliger verliert nämlich die Nerven oder zumindest die Haltung:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es führt nämlich zu nichts. Seitdem ich im September 2009 den Artikel “Die
Freiheit, die wir meinen” verfasste, sah ich mich einem Mob gegenüber, dem
man auch nur mit Worten wie “geh kacken” “Halts Maul” etc entgegnen
konnte.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nun hat sie es hier aber mit einer offenen Community zu tun und nicht mit
einer walled garden Community. Das bedeutet, es gibt keine Instanz und keine
Methoden die Personen wirksam sanktionieren könnte, in irgendeiner Form
falsches oder unangemessenes Verhalten zeigen. Jede Form von negativem
Feedback - jede! - ist immer - immer! - im günstigsten Fall wirkungslos und
schlimmstenfalls kontraproduktiv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist nicht möglich, irgend jemandem aus einer offenen Community
auszuschließen, seine Bemerkungen zu unterdrücken, ihn zurechtzuweisen, zu
limitieren oder seine Reichweite zu begrenzen. Alle diese Methoden, die in
Walled Gardens reichlich zur Verfügung stehen, sind im offenen Netz nicht
vorhanden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das heißt nicht, daß man eine Community im offenen Netz nicht führen oder
nicht beeinflussen kann. Man kann es nur nicht mit negativem Feedback tun.
Stattdessen muß man es fest, unbeirrbar, freundlich und mit positivem
Feedback aufziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die funktionierende Methode nimmt Kritiker und Kritik ernst, egal wie
unbegründet oder unsachlich sie ist, trennt die emotionale Aufladung vom
Sachinhalt ab, und beantwortet dann die Kritik in der Sache, notfalls auch
wiederholt - ich habe die Grundidee in
&lt;a href=&#34;http://www.php-faq.de/q-newsgroup-wie-helfen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einem anderen Kontext&lt;/a&gt;


einmal aufgeschrieben, aber die Grundsätze der Kommunikation sind im offenen
Netz immer dieselben, egal ob es sich um Internet oder USENET oder um eine
FAQ, eine Privatperson oder eine Firma handelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man sich klar macht, daß jede Flame immer eingescheiterter
Kommunikationsversuch ist, dem Flamer also Kontext oder Ausbildung fehlt,
dann ist fällt es leichter sich korrekt zu verhalten. Es ist dann nicht
schwer, sich selbst so zu disziplinieren, daß man nicht zurück ätzt, sondern
einfach versucht, den Kommunikationspartner nach oben zu ziehen. Man landet
dann zwangsläufig bei einer Kommunikationsform, die nur noch positives
Feedback verwendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man sich außerdem klar macht, daß alle diese Kommunikation im offenen
Netz immer öffentlich ist, man also immer auch für Dritte etwas aufführt,
dann wird auch klar, daß diese Art der Interaktion zwingend ist, weil man
selbst so nicht nur mit einer zweiten Partei einen Kommunikationsblock
abbaut, sondern weil man vor allen Dingen auch gegenüber Dritten eine
Persona aufbaut, Professionalität im Angesicht von Widrigkeiten ausstrahlt
und generell Überlegenheit und Authentizität produziert. Man überläßt es
also dem Flamer, sich selbst zu disziplinieren. Das alles ist wichtiges
Kapital für zukünftige Kommunikation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das bringt mich zu dem Titel dieses Beitrages - denn ich kenne derzeit
nur eine Firma, die das im Kern begriffen hat, und die beide Aspekte von
Markenpersonalisierung und Kommunikation im offenen Netz erfolgreich
miteinander verbunden hat. Und das ist genau 1&amp;amp;1 mit der Kampagne um
&lt;a href=&#34;http://blog.1und1.de/tag/marcell-davis/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;den Kundenzufriedenheitsbeauftragten Marcel D&amp;rsquo;Avis&lt;/a&gt;

 -
eine der spannendsten
Marketing-Operationen der letzten 12 Monate, weil sie zeigt, daß erstmal
eine deutsche Firma den Umgang mit der Kommunikation im offenen Netz
erfolgreich gemeistert hat. Mein allerhöchster Respekt an die Leute, die  es
geplant und an die, die es umgesetzt haben!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1&amp;amp;1 hat verstanden, daß sie als Firma im Internet eine Person als
Ansprechpartner brauchen und daß das nicht ein Model a la
&lt;a href=&#34;http://www.inside-digital.de/bildergalerie/alice-model-vanessa-hessler/120/1/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Vanessa Hessler&lt;/a&gt;


sein kann, sondern ein handfester Ansprechpartner sein muß. Und anders als
Xing hat 1&amp;amp;1 auch ab dem Start begriffen, daß der Ansprechpartner
&lt;a href=&#34;http://off-the-record.de/2010/02/24/es-hat-xing-gemacht-und-der-spiesser-lacht/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;authentisch sein muß&lt;/a&gt;

.
Also hat man dort eine Kampagne um den echten Teamleiter Kundenzufriedenheit
herum gebaut und ihn mit Gesicht und Namen proaktiv positioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders als bei der taz ist das nicht aus Versehen und gegen den Willen der
Person geschehen, mit dem Effekt, daß nach einiger Skepsis und einer ersten
kurzen Welle Häme und Zweifeln die ganze Aktion ein echter Erfolg gewesen
ist - wegen Authentizität, wegen Ernstnehmens der Kritiker, wegen strikter
Freundlichkeit im Angesicht mißtrauisch-feindlicher Kommunikation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nachtrag:&lt;/strong&gt; Oh, und &amp;lsquo;die Piratenpartei&amp;rsquo; hat mit ihrer offenen
Kommunikation auch ein Markenproblem. Weil es halt für den unbeteiligten
Dritten schlicht nicht kommunizierbar ist, daß es einen Unterschied gibt
zwischen anonymen Kommentaren unbekannter Identität, Statements von
einfachen Parteimitläufern wie mir und offiziellen Standpunkten der Partei.
Der Unterschied zwischen dem Piratenforum und etwa
&lt;a href=&#34;http://forum.fdp-bundesverband.de/read.php?10,1258784,1258784#msg-1258784&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einem FDP-Forum&lt;/a&gt;


ist ja eher marginal, aber die FDP verkauft sich da (modulo Herrn
Westerwelle) echt besser. Denn was Julia Seelier in Richtung der Piraten
formuliert:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kleine Unterrichtung zum taz-Selbstverständnis: Bei uns schreibt jede und
jeder, was er/sie will. Bei uns gibt es keine “Order von oben”, was
geschrieben wird – und auch ich bin nicht für das verantwortlich, was
meine Kollegen schreiben. Und schon gar nicht bin ich die
Piraten-Müllhalde für un-unkritische taz-Artikel.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;gilt ja auch andersherum, wird aber so nicht wahrgenommen - nicht einmal von
Julia Seeliger selbst.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das gespaltene piratische Verhältnis zur Identität</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/03/07/das-gespaltene-piratische-verh-ltnis-zur-identit-t.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 Mar 2010 12:42:40 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/03/07/das-gespaltene-piratische-verh-ltnis-zur-identit-t.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die inhaltliche Debatte um Aaron Koenig ist ein wenig abgeklungen, und auch
der Berliner Landesparteitag der Piratenpartei ist durch, sodaß ich einmal
die Gedanken zu Blog bringen kann, an denen ich im Rahmen der Debatte immer
wieder hängen geblieben bin, obwohl sie mit den Inhalten primär nur am Rande
zu tun haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist zum Beispiel das seltsame Verhältnis der Piraten zur Identität,
speziell zur Wahl und zum Gebrauch von Namen. Wenn man sich einmal die
Benutzernamen im
&lt;a href=&#34;http://wiki.piratenpartei.de/Spezial:Benutzer&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wiki der Piratenpartei&lt;/a&gt;


anschaut, oder in einem
&lt;a href=&#34;https://forum.piratenpartei.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;beliebigen Forum&lt;/a&gt;

, dann findet man da eine
bunte Mischung von Nicknames und auf den Benutzerseiten dann in der Regel
keinen Hinweis auf eine reale Person, eine Homepage oder ein Profil mit
echten Inhalten in einem Social Network Dingens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits ist da Aaron Koenig, von dem jemand herausgefinden haben will,
daß in seinem Personalausweis Stefan Koenig stehe, und
&lt;a href=&#34;http://www.mein-parteibuch.com/blog/2010/02/22/apropos-stefan-aaron-koenig/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;quer&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://forum.piratenpartei.de/viewtopic.php?f=1&amp;amp;t=15292&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;durch&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://blog.christian-hufgard.de/ich_habe_stefan_aaron_koenig_nicht_gewaehlt-2010-02-12&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://blog.pantoffelpunk.de/brechmittel/geh-denken-stefan-koenig&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Blogs&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://silkepp.wordpress.com/2010/02/21/krieg/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;geht&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;https://www.piratenpartei-hamburg.de/2010-02-23/wir-entziehen-stefan-aaron-koenig-das-vertrauen&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eine&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://twitgeridoo.wordpress.com/2010/02/22/stefan-aaron-koenig-das-spiel-ist-aus/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Reihe&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://rz.koepke.net/?p=4597&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;von&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://piratenfrau.net/?p=206&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Stefan&lt;/a&gt;

 &amp;ldquo;Aaron&amp;rdquo;
&lt;a href=&#34;http://www.google.de/search?q=stefan&amp;#43;aaron&amp;#43;Koenig&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Koenig-Artikeln&lt;/a&gt;

 komplett mit Anführungszeichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist eine ans trollende grenzende Schizophrenie, die sich mir komplett
nicht erschließt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, da ist einmal das
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Namensrecht#Deutschland&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Namensrecht in Deutschland&lt;/a&gt;

, das in
der Konstruktion schon mal kaputt ist: &amp;ldquo;Im derzeit geltenden Namensrecht
gilt der Grundsatz der Unabänderlichkeit des Namens. Der Name darf nicht
eigenmächtig und willkürlich geändert werden.&amp;rdquo; Dafür gibt es in einer
modernen Verwaltung keinen Grund, und in der Tat ist das eine deutsche
Besonderheit, die
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Deed_of_change_of_name&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;in anderen Rechtsordnungen&lt;/a&gt;

 so
nicht umgesetzt ist - und dabei kommt man dort sogar obendrein noch ohne
einen Personalausweis aus (siehe auch
&lt;a href=&#34;http://katze-mit-wut.azundris.com/archives/16-Moon-Unit-Zappa,-sadly-ignored.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die Katze&lt;/a&gt;


zu diesem Thema).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch den Piraten ist die englische Idee von Identität näher als die Deutsche -
Anonymität ist ihnen wichtig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So wichtig, daß es zum Teil bis in das Absurde geht, wenn mir etwa gesagt
wird, daß jemand eine Petition, die ihm wichtig ist, nicht unterzeichnen
möchte, weil dann sein Name mit dieser politischen Sache in Verbindung
gebracht werden kann. Nun ist es in der Tat so, daß
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/06/22/unterst-tzerunterschriften-unterliegen-dem-wahlgeheimnis.html&#34;&gt;das Wahlgeheimnis weiter reicht&lt;/a&gt;


als so mancher annimmt, aber es ist auch so, daß man kaum Politik machen
kann, ohne dabei als Person in das Licht der Öffentlichkeit zu treten. Man
wird damit ab einem bestimmten Punkt nun einmal
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Person_der_Zeitgeschichte&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;zu einer Person der Zeitgeschichte&lt;/a&gt;

 und
der rechtliche Status, unter dem man agiert, verändert sich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ändert aber nichts an der Feststellung, daß zur informationellen
Selbstbestimmung im Sinne der Piraten auch die freie Wahl des eigenen Namens
gehört und daß die ganzen süffisanten &amp;ldquo;Anführungszeichen-Aaron&amp;rdquo;-Kommentare
unpiratig und fehl am Platze sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ändert andererseits auch nichts an der Feststellung, daß ich trotz meiner
zwei Dekaden Onlineerfahrung so meine Probleme habe, mit einem &amp;ldquo;Horst Acker&amp;rdquo;
oder einem &amp;ldquo;Phil Antrop&amp;rdquo; über Politik oder politische Personen zu reden.
Politik sollte mit offenem Visier gemacht werden, denn es geht um Menschen
und für was sie stehen. Anders ausgedrückt: Ich habe einen Wunsch nach
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/24/ueber-anonymitaet-reden.html&#34;&gt;Verkettbarkeit&lt;/a&gt;


weil ich, wenn es um Politik geht, einen Wunsch nach
Reputation habe. Ich will wissen, was ich erwarten kann, wenn ich dieser Person
vertraue. Denn in der Politik
&lt;a href=&#34;http://wiki.piratenpartei.de/2009-07-09_-_Offener_Brief_an_Bodo_Thiesen&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;spielt Vergangenheit&lt;/a&gt;


und der Umgang mit ihr nun einmal eine wichtige Rolle. Man kann nicht anonym
und politisch aktiv sein, weil man nicht anonym Verantwortung übernehmen
kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Rat an Mitpiraten, die eine über den Forenstammtisch hinausgehende
politische Rolle einnehmen wollen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wählt einen Namen, unter dem ihr eine Marke aufbauen wollt. Das ist
wahrscheinlich der Name, der in Eurem Personalausweis steht - schaut Euch
&lt;a href=&#34;http://www.zdf.de/ZDFmediathek/beitrag/video/987700/Schluss-mit-Vorratsdatenspeicherung#/beitrag/video/987700/Schluss-mit-Vorratsdatenspeicherung&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;padeluun bei Markus Lanz&lt;/a&gt;


an und wie schwer selbst dieser in meinen Kreisen recht etablierte
Markenname &amp;ldquo;padeluun&amp;rdquo; dem Moderator über die Lippen geht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Welchen Namen Ihr auch wählt: sorgt dafür, daß diese Marke Kontur bekommt
und Leute vertrauen dazu fassen können, damit sie wissen, wofür ihr steht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und sorgt dafür, daß Ihr Euch mit Inhalten auseinander setzt und nicht den
Namen von Personen, egal ob selbstgewählt oder von den Eltern ausgesucht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oh, und wenn Ihr Kinder bekommt: Da wir nun einmal das deutsche Namensrecht
haben, solltet Ihr Euer Kind mit einem Vorrat an Namen ausstatten, damit es
später einen zum Anlaß passenden Namen im Vorrat hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und vielleicht macht Ihr Euch auch für ein liberaleres Namensrecht in
Deutschland stark. Das geht aber nur, wenn ihr Herrn Koenig den Aaron laßt,
sonst werdet ihr unglaubwürdig.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kulturelles Defizit</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/02/28/kulturelles-defizit.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2010 08:37:53 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/02/28/kulturelles-defizit.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Seitdem ich für Geld andere Leute glücklich mache bin ich immer wieder
einige Jahre auf der Walz gewesen, und habe mich als Angehöriger des
fahrendes Volkes als Projektkraft bei wechselden Auftraggebern verdingt, um
danach wieder einige Jahre fest in einem Laden angestellt ein wenig
seßhafter zu werden, Kraft zu tanken und das Gelernte zu verarbeiten. Eine
der Sachen, die ich mich dabei immer wieder fasziniert haben sind die
unterschiedlichen Arbeitsstile der verschiedenen europäischen Kulturen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vielleicht ist meine Sample-Größe zu klein, vielleicht ist meine Auswahl von
anderen Faktoren beeinflußt, aber ich bin zu der festen Überzeugung gelangt,
daß zum Beispiel britische Firmenkulturen durch einen gemeinsamen Feind,
eine gemeinsame Zumutung zusammengehalten werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In jeder britischen Firma, in der ich jemals gewesen bin, gab es einen
Umstand, der vollkommen unerträglich war und den jeder, der dort gearbeitet
hat, auf das Blut gehaßt hat. In einer Firma zum Beispiel war es ein
Ansagensystem, das den Leuten circa einmal pro Stunde durch eine für den
weitaus größten Teil der Mitarbeiter nutzlose Ansagen jeden sinnvollen
Gedanken aus dem Hirn geblasen hat, Meetings unterbrochen und Redeflüsse
gestört.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einer anderen Firma befand man sich in einem Gebäude, das seit mindestens
2 Jahren im Zustand der Renovierung und des Umbaues befindlich war,
Stockwerk für Stockwerk. In einer dritten Firma befand man sich in einem
viktorianischen Stadthaus in einem der feinsten Viertel von London, aber
mußte in den Tiefpaterre-Räumen des Dienstbotentraktes zusammengepfercht
arbeiten - und vierteltypisch einige Meilen weit gehen oder fahren, um ein
Mittagessen oder auch nur eine Flasche Kakao in einem Cornershop kaufen zu
können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber niemand hat jemals einen Versuch unternommen, diese Sache zu verbessern
oder gar abzustellen. Stattdessen wurde geredet, sich beklagt und
gegenseitig bemitleidet. Abhilfe wäre kontraproduktiv gewesen, denn dann
hätte man der Gruppe die gemeinsame Identifikation weggenommen, die sie
zusammengeschweißt hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beeindruckt haben mich viele skandinavische Firmen. Auf irgendeine Weise hat
man dort einen Weg gefunden, mehr zu schaffen als in vielen anderen Firmen,
die ich gesehen habe, und gleichzeitig die Arbeit so zu organisieren, daß
niemand davon genervt ist. Zusammenhalt wird dort auf eine andere,
wesentlich schmerzfreiere Weise generiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das fängt schon auf eine subtile Weise am Morgen an:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In vielen dieser Firmen stellt der Arbeitgeber ein Frühstücksbuffet. Da es
kostenlos ist, essen die meisten Leute nicht daheim, sondern bringen die
Kinder in die Schule oder den firmeneigenen Kindergarten und gehen dann in
die Kantine zum Essen. Am Buffet säbelt man sich einige Scheiben Brot
herunter, greift sich Butter, einen Klecks Marmelade oder eine Scheibe Wurst
und einen Pott Kaffee und setzt sich dann gemeinsam mit den Kollegen auf
eine Bank. Man erzählt sich von gestern abend, von den Kindern oder dem
Theaterbesuch, oder daß man Segeln gewesen ist. Langsam, aber fast von
selbst driftet das Gespräch zum heutigen Tag und was passieren wird - wer
was ausprobieren wird, was fehlt, und was von einem selbst erwartet wird,
damit die anderen Mitglieder des Teams weiter arbeiten können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Übergang ist subtil, aber automatisch und er findet jeden Morgen statt.
Nach dem Frühstück sind irgendwie alle gebriefed und haben im Kopf eine
Liste von Dingen, die an diesem Vormittag weggehauen werden müssen, damit es
voran geht. Natürlich trifft man sich zum Mittagessen wieder, und tauscht
dort Ergebnisse aus, verabredet sich zu Besprechungen oder Präsentationen
und plant so gemeinsam beim Essen den Nachmittag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber auch das Arbeiten in Gruppen ist dort anders, auf eine sehr angenehme
Weise. Ein Freund von mir aus Deutschland, Olaf Schlüter, hat vor vielen
Jahren einmal den Spruch geprägt: &amp;ldquo;Team ist, wenn von sechs Leuten zwei
Arbeiten. Wenn das immer andere Zwei sind, dann funktioniert das Team.&amp;rdquo; Das
ist, auf eine Weise, präzise die Beschreibung dieser Arbeitsweise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Typischerweise haben wir dort zu sechs Personen, plus/minus ein paar,
zusammengesessen. Zwei haben rumgekaspert - würde man es formalisieren,
würde man es als Brainstorming bezeichnen. Zwei andere haben Dinge
vorbereitet - würde man es formalisieren, wäre es Pair Programming oder eine
Verallgemeinerung davon. Und zwei weitere haben etwas vorgeführt, umgesetzt
oder sonstwie etwas getan, das ein klassischer Beobachter &amp;ldquo;arbeiten&amp;rdquo; nennen
würde. Nach einer Weile durchmischt sich das, alle tauschen die Plätze,
reden miteinander und die Gruppe konfiguriert sich um, und dann geht es in
neuer Zusammenstellung weiter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei kommt es zu einem Effekt, den ich in Deutschland nahezu niemals
beobachten kann - außerhalb gewisser Geek- und Hackerzirkel jedenfalls. Und
das ist die Tatsache, daß man an Gesicht und Ansehen gewinnen kann, wenn man
in einer Diskussion seinen Fehler erkennt und sich dem Standpunkt seines
Gegenredners anschließt oder diesen übernimmt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist den meisten deutschen Firmenkulturen so entgegengesetzt, daß ich
überhaupt nicht mitbekommen habe was da passiert, als ich so einen
Positionswechsel das erste Mal beobachtet habe. Jemand, der Teamleiter gar,
obwohl das in diesen Gruppen kaum eine Rolle spielt, präsentierte seinen
Vorschlag an der Tafel und brachte dabei einige Abschätzungen hinsichtlich
Speicherplatz, Rechenaufwand und Kosten. Jemand anders aus der Gruppe
blickte von seinem Zettel auf, auf dem er einige Zahlen hingeschmiert hatte,
und meinte nur &amp;ldquo;That&amp;rsquo;s all wrong.&amp;rdquo; Er stand auf, griff sich den Filzstift
und skizzierte seinen Plan gleich neben dem anderen. &amp;ldquo;If you do it like
this, and this, then you can do it in less than half the time, and with only
a fraction of the storage.&amp;rdquo; Der Chef stutzte kurz, dachte nach und entschloß
sich dann, seine eigene Idee zu verwerfen und die seines Mitarbeiters zu
übernehmen. &amp;ldquo;You are completely right. This is much better. We will be doing
it your way.&amp;rdquo; Anerkennendes Nicken in der ganzen Runde, und ein
Gesichtsgewinn für beide im ganzen Team.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das alles führt zu einer Arbeitsweise, die ich als sehr entspannend
empfinde: Obwohl man echt viel Arbeit wegschafft, hat kaum jemand mal Streß.
Die meisten Fragen und Termine werden im Vorübergehen beim Frühstück oder
Mittagessen geklärt, und beim Arbeiten spielt man sich die Bälle zu. Die
Kultur ist so eingerichtet, daß Kooperation belohnt wird, und Ansehen
basiert nicht darauf, ob man sich durchsetzt, sondern ob man die Gruppe
voran bringt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist zugleich die Arbeitsweise und Einstellung, die der deutschen Politik
so vollkommen fehlt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es täte diesem Land echt gut, hätte man in der Koalition den
Expertenmeinungen von Techniker- und Juristenseite Gehör geschenkt, als es
um die Konstruktion des Zugangserschwerungsgesetzes ging, oder früher noch,
als es darum ging, die Stoßrichtung der Agenda auf diesem Gebiet überhaupt
festzulegen. Es hat eine klar artikulierte und durchstrukturierte Kritik an
der Idee des Zugangserschwerungsgesetzes selbst gegeben - Löschen statt
Sperren (und nicht etwa Löschen vor Sperren), Konstruktion internationaler
Zusammenarbeit (die noch dazu für andere Delikte nutzbringend einsetzbar
gewesen wäre) und Vermeidung eines sinn- und wirkungslosen
Grundrechtseingriffes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stattdessen hat man im Wahlkampfwahn den eigenen Irrweg zementiert. Man tat
das in dem Glauben, daß deutsche Kultur Durchsetzungskraft an sich mehr
belohnt als Korrektheit oder Brauchbarkeit der Lösung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gesichtsgewinn durch Übernehmen und Aufgreifen der besseren Idee, das ist
das große Defizit der akuellen politischen Kultur in unserem Land. Das ist
es wirklich: die Äußerungen in der Debatte im Petitionsausschuß und zum
Aufhebungsgesetz - ja, Frau Bär, auch und gerade sie sind gemeint! -
zeigen, daß man immer noch der Meinung ist, einen politisch Gewinn
bringenden Kurs zu verfolgen, oder vermeintlich Frau von der Leyen schützen
zu müssen, indem man an dem von ihr initiierten Irrwegen weiter festhält.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist zugleich die Hoffnung, die die Piraten in der deutschen Politik
darstellen. Denn einer der Kernpunkte des piratischen Denkens, der mir das
Herz aufgehen läßt, ist die Konzentration auf die Sachpolitik. Es ist die
Fähigkeit, das Bessere anerkennen zu können und ihm dadurch den Weg zu
bereiten, daß man sich selbst beiseite nimmt und hinter die bessere Idee
stellt. Selbst dann, wenn es nicht die eigene war.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundrechtsfusion und ein Grundrecht auf Netzneutralität</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/02/23/grundrechtsfusion-und-ein-grundrecht-auf-netzneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2010 05:57:16 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/02/23/grundrechtsfusion-und-ein-grundrecht-auf-netzneutralit-t.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es gibt in Deutschland ein Grundrecht, die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Meinungsfreiheit&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Meinungsfreiheit&lt;/a&gt;

. Es ist
ein Recht, das einem Menschen etwas erlaubt, nämlich die freie Rede sowie
die freie Äußerung und öffentliche Verbreitung einer Meinung in Wort,
Schrift und Bild sowie allen weiteren verfügbaren Übertragungsmitteln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist in Deutschland unseligerweise
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Meinungsfreiheit#USA&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;anders als in den USA&lt;/a&gt;


ein Recht mit einer Schrankenbestimmung, und in der Schrankenbestimmung sind
neben anderen Dingen explizit die &amp;ldquo;gesetzlichen Bestimmungen zum Schutze der
Jugend&amp;rdquo; genannt. Das ist nebenbei bemerkt einer von mehreren Gründen, warum
in Deutschland immer wieder Jugendschutzargumente zur Rechtfertigung von
Internet-Regulierung herhalten müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Gegenstück zur Meinungsfreiheit, dem &amp;ldquo;Recht zu Senden&amp;rdquo;, ist die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Rezipientenfreiheit&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Informations- oder Rezipientenfreiheit&lt;/a&gt;

, das
&amp;ldquo;Recht zu Empfangen&amp;rdquo;, d.h. sich aus allgemein zugänglichen Quellen
ungehindert zu informieren. Auch sie ist in Deutschland durch
Schrankenbestimmungen einschränkbar, unter anderem wieder durch den
Jugendschutz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein drittes Grundrecht, das uns heute beschäftigen soll, ist der in
Deutschland irreführend benannte
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Datenschutz&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Datenschutz&lt;/a&gt;

, der im englischen
Sprachraum unter dem besseren Begriff
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Privatsph%C3%A4re&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Privacy&lt;/a&gt;

 (&amp;lsquo;The Right To Be
Left Alone&amp;rsquo;) gefaßt wird, während das deutsche &amp;ldquo;Privatsphäre&amp;rdquo; im Kontext
dieser Diskussionen weniger gebräuchlich ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das zugehörige Grundrecht ist das
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Informationelle_Selbstbestimmung&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung&lt;/a&gt;

.
Es ist ein spannendes Grundrecht, weil es ein abgeleitetes Grundrecht ist,
das nicht ausdrücklich im Grundgesetz aufgeführt ist. Im Recht finden wir es
entsprechend auch erst seit 1983 als Folge des
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Volksz%C3%A4hlungsurteil&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Volkszählungsurteils&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Verfassungsgericht hat 2008 dann im Rahmen der Diskussion um den
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Bundestrojaner&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bundestrojaner&lt;/a&gt;

 ein weiteres,
verwandtes Grundrecht abgeleitet, das katastrophal umständlich bezeichnete
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Grundrecht_auf_Gew%C3%A4hrleistung_der_Vertraulichkeit_und_Integrit%C3%A4t_informationstechnischer_Systeme&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Grundrecht auf Gewährleistung der Vertraulichkeit und Integrität informationstechnischer Systeme&lt;/a&gt;

,
und es leitet sich aus dem Fernmeldegeheimnis und dem Recht auf
Unverletzlichkeit der Wohnung her.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese beiden Weiterentwicklungen des Rechts - von Grundrechten sogar! - sind
nur Eckpunkte. Hinter ihnen steht ein Rechtsempfinden um eine aktuelle
gesellschaftliche Diskussion, die derzeit nicht explizit und grundsätzlich
geführt wird, sondern bei der wir als Gesellschaft im Moment nur die
Grenzfälle und Überschneidungen mit anderen Dingen erforschen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wie-das-internet-mittler-eliminiert&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-das-internet-mittler-eliminiert&#34;&gt;
	Wie das Internet Mittler eliminiert
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Früher, vor dem Internet, haben wir unsere Grundrechte auf Meinungs- und
Informationsfreiheit kaum direkt und alleine ausüben können. Okay, wir haben
uns auf einen Platz stellen können und dort auf eine Kiste steigen können,
oder in der Menge zu Füßen des Redners stehen und ihm zuhören können. Aber
das setzt der Reichweite des Einzelnen recht enge Grenzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wann immer wir eine größere Menge Menschen erreichen wollten, mußten wir
publizieren und dabei haben wir auf das direkte Engagement von vielen
Personen zurückgreifen müssen, die an der Publikation beteiligt waren: Neben
dem Autor, dem Sender, waren immer auch ein Verleger, ein Lektor, ein
Setzer, ein Drucker, ein Distributor, ein Händler und schließlich der Käufer
des Buches involviert, bis es schließlich einem Leser vorlag. Das war eine
lange Pipeline von Menschen, die an dem Erscheinen dieses speziellen,
einzelnen Buches beteiligt waren, und die natürlich auch eine gewisse
soziale Kontrollfunktion ausgeübt haben - entweder direkt, indem sie auf den
Autor einwirkten oder indirekt durch wirtschaftliche Zwänge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zeitungen verkürzen das etwas: Der Betrieb zur Veröffentlichung einer
Zeitung ist jenseits der Textredaktion viel mehr auf die Veröffentlichung im
Allgemeinen ausgerichtet - eine Publikationsinfrastruktur, die nicht auf das
Erscheinen eines konkreten Textes hinarbeitet. Zeitungen üben für einen
bestimmten Kreis - Journalisten - eine viel geringere Kontrolle aus als das
etwa bei der Veröffentlichung eines Buches der Fall wäre. Die
Transaktionskosten für eine einzelne Publikation sind für einen Journalisten
viel geringer als für einen Buchautor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Flugblätter wie sie etwa in der Mensa einer Universität seit Erfindung des
Fotokopierers, des Laserdruckers und des DTP-Programmes massenhaft verteilt
werden, stellen auf eine Weise einen Endpunkt dieser Entwicklung des Mediums
Papier dar. Die Anzahl der Personen, die in die Publikation eines einzelnen
solchen Flugblattes involviert sind, ist für das Medium Papier minimal. Eine
einzelne Person, der Sender, kann die Publikation schreiben, durchsehen,
layouten, drucken und vervielfältigen und auch verteilen. Die Rezipienten,
die Leser in der Mensa, werden nahezu direkt erreicht - allerdings ist die
Reichweite räumlich und durch die Auflage recht beschränkt. Mittler jedoch
fehlen - all diese Kontrollinstanzen, die auf Publikation und Verbreitung
eines bestimmten Buches direkt einwirken können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Möglicherweise existieren immer noch Helfer, die an der Produktion des
Flugblattes beteiligt sind - etwa der Betreiber des Copyshops auf dem Campus -
aber sie haben keine besondere Mitwirkung an der Gestaltung und
Verbreitung dieses individuellen Flugblattes. Sie betreiben stattdessen eine
Infrastruktur, die allgemein eine Dienstleistung zur Verfügung stellt, ohne
am Zustandekommen der individuellen Kommuikation zwischen Verfasser und
Leser beteiligt zu sein und sie kontrollieren zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Internet trägt dies noch einen Schritt weiter: Es senkt die
Transaktionskosten zur Publikation noch weiter, es erhöht die Reichtweite,
es organisiert und kategorisiert automatisch und es bringt räumlich
entfernte, aber in den Interessen nahe Leute miteinander in Kontakt. Die
Transaktionskosten sinken - Blogs stellen ein vorgefertigtes Format und
vorgefertigte Software zur Publikation zur Verfügung, RSS ist ein
Mechanismus zur automatischen Distribution, Aggregatoren sind ein
Mechanismus zur Organisation und Kategorisierung von Kommunikation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch kann sich jeder nicht nur ohne technisches Wissen und ohne Kosten
für die Veröffentlichung eines spezifischen Textes eine Plattform schaffen
und auch Leute finden, die sich für seine speziellen Themen interessieren.
Es existieren Grundkosten für den Zugang zum Medium, aber die Kosten für die
individuelle Kommunikation sind Null und nur noch in aufgewendeter Zeit -
Aufmerksamkeit - beim Sender und Empfänger zu messen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Echtzeitmedien wie Twitter, Facebook-Kommunikation und Buzz machen dies noch
leichter - Publikation ist jetzt casual und mit GPS Location Updates wie in
Latitude plus Buzz auf Mobiltelefonen sogar automatisch. Das Finden von
Interessierten ist durch das Follower-Prinzip und die Idee der schwachen
Bindungen ebenfalls noch einmal erleichtert und ebenfalls casual, nebenbei,
mal eben so.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einer Weise kann man behaupten, daß sowohl Sender als auch Empfänger in
einer solchen Kommunikation nicht mehr als volle Personen zählen, da sie
ihren Anteil an der Kommunikation nebenbei erbringen. Wir haben also eine
Kommunikationspipeline mit einer Länge, die kleiner ist als zwei Personen.
Der Rest der Kommunikation ist so automatisiert, daß wir das Auffinden von
Kommunikationspartnern, das Generieren mancher Meldungen oder die Auswertung
dieser Meldungen einer technischen Infrastruktur überlassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch einen Schritt weiter gehen Peer-to-Peer Netzwerke. Für die Übertragung
einer einzelnen, sehr großen Datei finden sich Maschinen zusammen in einer
Gruppe. Sie finden sich über
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Magnet-Link&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Magnet-Links&lt;/a&gt;

 automatisch, ohne daß ein
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/BitTorrent#Tracker&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tracker&lt;/a&gt;

 zur
Kommunikationskoordination oder als zentrale Datenquelle notwendig wäre.
Wenn eine Maschine Daten hat, an der eine andere Maschine interessiert ist,
dann stellt sie diese zur Verfügung. Wenn eine Maschine Daten vermißt, die
zur Komplettierung der Datei notwendig sind, dann sucht sie einen Partner,
der den gesuchten Dateiteil hat. Die Dateiübertragung erfolgt dabei weder
auf Sender- noch auf Empfängerseite eins-zu-eins, sondern die Datei wird an
viele Empfänger gesendet, aber kein Empfänger enthält die gesamte Datei von
einem Sender, sondern aus vielen Quellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben hier eine reine Maschine-zu-Maschine Kommunikation und eine
Pipeline zur Publikation mit einer Länge von Null. Menschen sind am
Zustandekommen einer einzelnen individuellen Kommunikation nicht mehr
involviert - es gibt noch Infrastruktur, aber diese stellt nur allgemeine
Dienstleistungen zur Verfügung, die keiner einzelnen Kommunikation mehr
zurechenbar sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei wird nicht nur die direkte Strecke zwischen einem Sender und einem
Empfänger verkürzt. Stattdessen ergibt sich einer der Hauptnutzen des Netzes
aus der Tatsache, daß auch die Vernetzung einer Publikation teilweise oder
ganz automatisiert wird. Unter der Vernetzung einer Publikation verstehe ich
dabei einmal, daß Sender und Empfänger einer Kommunikation einander finden
können, daß man also die richtigen Leute erreicht. Zum anderen, daß die
Kommunikation mit anderen, unter bestimmten Aspekten verwandten Dokumenten
vorwärts und rückwärts verknüpft wird. Das Internet verknüpft also Leute mit
Leuten - über starke und schwache Bindungen von sozialen Netzen. Es
verknüpft Leute mit Dokumenten, über Suchen, Klassifizierungen, Feeds und
Subscriptions. Und es verknüpft Dokumente mit Dokumenten, über Links und
Trackbacks, Threads, in Suchmaschinen geworfene Zitate, Tags oder
Klickzähler und Gewichtungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Effekt ist, daß populäre Dokumente und Meinungen populärer werden und
mehr Verbreitung erfahren, daß populäre Personen populärer werden und mehr
Reichweite bekommen und daß so Kommunikation und Diskurs auf eine Weise
ermöglicht wird die vorher nicht existiert hat, weil Transaktionskosten für
eine individuelle Publikation, aber auch Transaktionskosten für Vernetzung
und Organisation vor dem Hintergrund der allgemeinen Infrastrukturkosten
vernachlässigbar klein sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Internet ist, selbst wenn wir für das Netz bezahlen, eine
Kommunikations-Flatrate. Längen von Publikations- und Suchketten verkürzen
sich und können für bestimmte Kommunikationsaufgaben sogar gegen Null gehen.
In der Regel sind die Kettenlängen nicht länger als zwei, das bedeutet, am
Zustandekommen einer einzelnen individuellen Kommunikation sind nur der
Sender und der Empfänger beteiligt - Mittler sind nicht mehr involviert.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;der-konflikt-um-die-mittler-ist-der-konflikt-netzneutralität&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#der-konflikt-um-die-mittler-ist-der-konflikt-netzneutralit%c3%a4t&#34;&gt;
	Der Konflikt um die Mittler ist der Konflikt &amp;ldquo;Netzneutralität&amp;rdquo;
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Wir haben nun einen offenen gesellschaftlichen Konflikt um die Ausübung
unserer Meinungs- und Informationsfreiheit im Internet. Der Konflikt ergibt
sich aus dem Wegfall von Mittlern bei der Produktion, Verbreitung und
Vernetzung von Personen und Dokumenten. Denn bisher hat jede Form von
gesellschaftlier Regulierung von Diskursen und Kommunikation immer an den
Mittlern statt an den Sendern und Empfängern angesetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach Auffassung derer, die
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/02/22/philipp-schindler-ber-alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html&#34;&gt;das Internet tatsächlich verwenden&lt;/a&gt;


statt nur darüber zu reden ist das beim Internet nicht akzeptabel. Es ist
nicht akzeptabel, weil das Internet eine Kommunikationsinfrastruktur ist und
ein Internet-Anbieter - sei es ein Zugangsanbieter, ein Dienstbetreiber oder
ein Betreiber eines Suchdienstes - nicht am Zustandekommen einer
individuellen Kommunikation beteiligt ist. Wenn er versucht, auf eine
individuelle Kommunikation einzuwirken - sie zu sperren, zu modifizieren
oder umzuleiten - dann richtet er für das Netz und die das Netz betreibende
Gemeinschaft als Gesamtheit mehr Schaden als Nutzen an. Wir wissen und
erfassen das instinktiv, und darum sind wir dagegen. Das ist genau die
Debatte um
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Netzneutralit%C3%A4t&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzneutralität&lt;/a&gt;

, die in
den USA vor einem kommerziellen Hintergrund geführt wird. In Deutschland
wird sie eigenartigerweise vor dem Hintergrund des Jugendschutzes geführt&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses aus der Erfahrung der Netznutzung gewonnene Wissen um den Wert der
unbeeinflußten neutralen Kommunikation ist es, das 134.000 Personen bewogen
hat, die
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2010/zensursula-anhoerung-es-bleibt-viel-zu-tun/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Petition gegen das Zugangserschwerungsgesetz&lt;/a&gt;


zu unterzeichnen und gegen Spielereien am DNS oder gar providerseitige
Eingriffe in einzelne Kommunikation mittels
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Deep_Packet_Inspection&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deep Packet Inspection&lt;/a&gt;

 zu sein.
Dabei ist es eigentlich unwichtig ob es in Deutschland um Kinderpornographie
geht oder auf EU-Ebene um
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Phorm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Werbeeinspeisungen&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es geht darum, die Finger aus der Kommunikationsinfrastruktur heraus zu
lassen. Wenn Infrastruktur sich stattdessen plötzlich für individuelle
Transaktionen auf dem Substrat dieser Infrastruktur interessiert und sie
manipuliert - ganz egal
&lt;a href=&#34;http://carta.info/23262/die-zeit-bedauert-das-scheitern-von-netzsperren/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;aus welchem Grund auch immer&lt;/a&gt;

 -
dann ist sie keine Infrastruktur mehr, sondern eine dritte Partei. Dann
gehen Transaktionskosten in die Höhe und der Nutzen der vernachlässigbaren
Kosten geht verloren -
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/01/26/ab-18.html&#34;&gt;kostenlos wird teurer&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Problem ist, daß die Idee der Regulierung von Kommunikation und
gesellschaftlichem Diskurs tief in den Institutionen unserer Gesellschaft
verankert ist. Die Zensursula-Debatte ist dabei nur die erste in einer lange
Reihe, und die Nächste steht dabei schon auf der Agenda:
&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1002/73294.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;der Jugendmedienstaatsvertrag&lt;/a&gt;

 ist das
zweite Einfallstor. Dort will man Sender, Empfänger und Mittler umfassend
kontrollieren - Sender sollen Inhalte markieren, Mittler sollen Inhalte
filtern oder für Inhalte von Sendern individuell verantwortlich gemacht
werden, und Empfänger sollen Filter installieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das mag man nun verklausulieren oder an einzelnen Stellen zurück rudern,
aber das ist nicht der Punkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Bildschirmtext&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;deutsche BTX&lt;/a&gt;

 ist gescheitert,
weil es als Netz zwischen Anbietern und Nutzern getrennt hat - es ist ein
sehr großer Aufwand gewesen, Informationen auf der Plattform BTX bereit zu
stellen, verglichen mit dem Aufwand einen eigenen Webserver zu betreiben,
und erst Recht verglichen mit dem Aufwand ein Blog bei einem Bloganbieter in
Betrieb zu nehmen oder gar verglichen mit dem Aufwand, einen Buzz-Stream zu
befüttern. Es ist gescheitert, weil die Kosten für eine Mail in BTX
gigantisch groß waren, verglichen mit den Kosten einen eigenen Mailserver zu
betreiben, und erst recht verglichen mit den Kosten eines Gmail-Accounts
oder den Kosten einer Twitter-Nachricht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Internet-Regulierung, sei es durch Zensursula, durch fehlgeleiteten
Jugendmedienschutz oder durch ACTA, treibt die Transaktionskosten für alle
in die Höhe, trennt zwischen Sendern und Empfängern und verhindert casual
communication. Sie zerstört das Medium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist der Grund warum wir dagegen kämpfen. Müssen. Wir können gar nicht
anders.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;weg-mit-den-scheindebatten&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#weg-mit-den-scheindebatten&#34;&gt;
	Weg mit den Scheindebatten
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Was wir brauchen, wollen und fordern müssen ist ein neues Grundrecht. Man
mag es das Grundrecht auf Netzneutralität nennen, oder das Grundrecht auf
mittlerfreie Kommunikation oder das Grundrecht persönliche Interaktion über
Kommunikationsnetze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es entsteht aus einer Grundrechtsfusion: Wir haben das Recht zu Senden und
das Recht zu Empfangen, das ergibt sich aus der Meinungs- und
Rezipientenfreiheit. Wir haben das Recht auf Privatsphäre und das Recht auf
Gewährleistung der Vertraulichkeit und Integrität informationstechnischer
Systeme. Das sind aber die Eckpunkte eines weiter reichenden Komplexes von
zusammengehörenden Dingen, die am Ende das Recht des Menschen darstellen,
andere Menschen zu finden und mit Ihnen Kontakt aufzunehmen und mit Ihnen zu
kommunizieren ohne daß sich ein Mittler dabei einmischt und diese
Kommunikation belauscht, verhindert, verändert, beschränkt oder sonstwie
darin eingreft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage ist - haben wir dieses Recht? Bekommen wir es? Können wir es
behalten angesichts der verschiedenen Interessengruppen, die gerade daran
rumnagen oder gar seine Existenz bestreiten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist die Frage, um die herum sich die Piratenpartei-Bewegung eigentlich
gegründet hat, an der der AK Zensur eigentlich arbeitet, um die es auf der
Seite der Netzbewohner bei der Jugendschutz- und Zensursula-Diskussion
eigentlich geht und die dem Prinzip Netzneutralität zugrunde liegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das ist die Debatte, die zu führen ist. Setzen wir sie auf die Agenda!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einthemenpartei</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/08/19/einthemenpartei.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 19:28:00 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/08/19/einthemenpartei.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine Einthemenpartei wie die Piraten macht es sich sehr einfach - sie beackert nur dieses eine Poltikfeld und sammelt das Stimmvieh ein. Schauen wir mal genauer hin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das hier ist ein Poltikfeld. Die weißen Punkte sind Stimmvieh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/politikfeld.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Politikfeld mit Stimmvieh&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit was also soll sich der medienkompetente und interessierte Bürger hier auseinandersetzen? Und sein Interessenvertreter im Parlament?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da stellen wir uns also mal ganz dumm und malen einen Kringel:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Politikfeld, um das es hier gehen soll, ist das Urheberrecht. Es sieht so aus:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/urheberrecht0.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Urheberrecht ist ein automatisches Recht: Man erwirbt es einfach indem man ein Werk erschafft. Die Schwelle, ab der etwas ein Werk ist, ist recht niedrig - ein Foto von einem Brötchen zum Beispiel kann ein Werk sein, oder ein Foto von Schafen auf einer Weide in Neuseeland, wie ich es dort oben gemacht habe. Auch ein Zeichensatz, eine Komposition, ein Brief, ein abgeschlossen formulierter Gedanke oder ein Aphorismus kann ein Werk sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist wirklich automatisch: Ich muß nichts dafür tun - ich brauche keine magischen ©-Symbole abzudrucken und ich brauche das Werk niemandem anzumelden. Man kann dennoch an sein Werk »© Copyright 2009 Kristian Köhntopp« malen. Das ist nett, und es ist psychologisch hilfreich, weil es potentielle Nutzer des Werkes animiert, nachzufragen und das Werk zu lizenzieren. Ich habe gute Erfahrungen und besser noch gutes Geld mit solchen Kennzeichnungen gemacht. Juristisch ist es jedoch nicht notwendiger Vodoo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lizenzieren? Ah ja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schaut man genauer hin, kann man zwei Unterthemen erkennen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/urheberrecht1.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beim Urheberrecht geht es um Verwertungsrechte, die man einem anderen abtreten kann. Das kann man nichtexklusiv oder für eine spezifische Nutzung tun, oder man kann es pauschal und dauerhaft machen. Letzteres ist zum Beispiel die präferierte Vertragsform, die Zeitungsverlage aktuell mit freien Autoren haben wollen. Der Autor kann den Artikel dann nicht mehr jemand anderem verkaufen, er muß nicht doppelt bezahlt werden, wenn der Artikel im Magazin und Online erscheint, und er muß auch nicht erneut bezahlt werden, wenn der Artikel in einem Sonderheft wieder aufgelegt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den anderen Ast unseres Diagrammes gibt es nur im europäischen Urheberrecht: Das Urheberpersönlichkeitsrecht schützt die Interessen des Urhebers an seinem Werk und seinem Namen - es bewirkt, daß ein Urheber auf Namensnennung im Zusammenhang mit dem Werk bestehen kann und daß ein Urheber gegen Veröffentlichungen vorgehen kann, in denen sein Werk entstellt oder sonstwie unautorisiert verändert wird. Man findet das Urheberpersönlichkeitsrecht an seltsamen Orten - die deutsche Bahn zum Beispiel hat den Prozeß gegen den Architekten des Berliner Hauptbahnhofs/Lehrter Bahnhof verloren: &amp;lsquo;Durch Änderungen am Bau sei die ursprüngliche Planung des Stararchitekten Meinhard von Gerkan &amp;ldquo;erheblich entstellt&amp;rdquo; worden.&amp;rsquo;, &lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/wirtschaft/0,1518,451178,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;berichtet der Spiegel&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Urheberrecht wirkt weit in das Poltikfeld Kultur hinein. Ich habe recht willkürlich einmal einige Themen herausgegriffen, die die Verbindung herstellen, aber es gibt noch viel mehr Wechselwirkungen zwischen den beiden Themen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/urheberrecht2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist einmal das Thema Privatkopie, das über Prozesse gegen P2P-Filesharing und das schwedische Anti-Piratebyrån letztendlich zur Gründung (und Namensgebung) der Piratenpartei in Schweden geführt hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber im Spannungsfeld Kultur und Urheberrecht finden sich noch weitere Themen, zum Beispiel DRM (Digital Restrictions Management), bei dem unter dem Vorwand des Kopierschutzes Monopole durch inkompatible Formate geschaffen werden sollen und bei dem es auch darum geht, den Kunden zum Lizenznehmer statt Eigentümer zu machen - dadurch kann man ihm Werke wieder entziehen (Amazon hat das mit dem Kindle schön demonstriert), ihn mit Regioncodes gängeln, sein Nutzungsverhalten auswerten (auch das wird am Kindle schön demonstriert) und ggf. noch weiter verkaufen und viele andere Dinge mehr. Der Text &amp;lsquo;&lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/philosophy/right-to-read.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Right to Read&lt;/a&gt;

&amp;rsquo; (1997) von Richard Stallman schildert all das als eine Art visonäre Dystopie - wir sind auf dem besten Weg dahin, sie Wirklichkeit werden zu lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die offene Frage, an der sich die öffentliche Diskussion derzeit entzündet ist die Frage, wie Urheber denn Geld verdienen sollen - im Raum steht eine Kulturflatrate, ein bürokratisches Monster mit noch größeren Tentakeln als VG Wort, GEMA und GEZ zusammen und ein absoluter Privacy-Albtraum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Thema kooperative Schöpfung als Gegensatz zur kompetetiven Schöpfung habe ich in einigen Texten in diesem Blog schon einige Male angesprochen, erstmal in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html&#34;&gt;Ein paar ideologische Steine in Rollen bringen&lt;/a&gt;

. Im kreativen Bereich wird dies durch die Creative Commons Lizenzen und in geringerem Ausmaß durch die GFDL und andere freie Lizenzen für Texte, Bilder und andere Werke realisiert, im Bildungsbereich, zu dem wir gleich kommen werden steht dem das Prinzip Open Access gegenüber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein anderes kontroverses Thema ist das Urheberrecht vs. die Neuschöpfung von Inhalten durch die Mittel des Zitates, der Parodie und Satire, oder durch Remixen und andere Formen der Ableitung. Bei Techdirt findet sich der Artikel &lt;a href=&#34;http://techdirt.com/articles/20090629/0230145396.shtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Myth Of Original Creators&lt;/a&gt;

, bei mir liest sich das in &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html&#34;&gt;Politik, Polemik und eine Agenda&lt;/a&gt;

 gar nicht so anders. Der Punkt, der hinter beiden Texten steht ist der, daß ein Urheberrecht im Internetzeitalter die Schaffung von neuen Werken ermutigen muß, und nicht als Hauptfunktion bereits existierende Inhalte schützen. Letzteres ist nur der Wunsch von Rechteverwertern, nicht der Wunsch von Kreativen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Thema Bildung steht mit dem Thema Kultur in enger Verbindung: Ohne Bildung kann man Kultur nicht richtig rezipieren und nicht alle Produkte einer Kultur kann man schon rezipieren, wenn man noch in der Ausbildung ist. Wir weiten unsere Skizze aus:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/urheberrecht3.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jugendschutz ist ein Thema, das speziell die Bundesrepublik Deutschland bis zur Lächerlichkeit ernst nimmt. Das hat kulturelle Gründe, ist vielfach aber auch Bequemlichkeit: Jugendschutz ist ein politisch bequemer Weg, Repression auszuweiten, mit der man sozial unerwünschtes Verhalten und den Zugang zu sozial unerwünschtem kulturellen Ausdruck auch bei Erwachsenen erschweren kann. Das betrifft nicht nur die Reifen, durch die man springen muß, wenn man indizierte Medien erwerben will, sondern es betrifft auch Situationen wie das lukrative Lottomonopol, das die Bundesrepublik angesichts der EU nur behalten kann, indem sie eine Jugendschutzsituation erfindet: Um Jugendliche vor imaginärer Lottospielsucht zu beschützen kann man in Deutschland nicht mehr online Lotto spielen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ging um Bildung - damit Bildung möglich ist, muß Wissen kostengünstig zugänglich sein. Wir treffen hier das Thema kooperative Schöpfung wieder, diesmal unter dem Namen Open Access. Ein verwandter Gedanke ist die Idee, daß Werke, die aus öffentlichen Geldern geschaffen worden sind auch frei und kostenlos verfügbar sein sollten - US amerikanische Geodaten zum Beispiel sind so zu bekommen, weil sie mit Steuergeldern erarbeitet wurden, oder originale Inhalte der BBC für Einwohner Großbritanniens. In Deutschland stehen dem kommerzielle Interessen des Privatfernsehens gegenüber und die Mediatheken der deutschen öffentlich-rechtlichen müssen die Inhalte, die wir mit unseren Rundfunk- und Fernseh-Gebühren bereits bezahlt haben nach 7 Tage hinter dem Schleier des Vergessens verschwinden lassen und dürfen nicht gespeichert oder weiter verbreitet werden können. Klar - wer würde sonst noch RTL gucken wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit Bildung möglich ist, muß der Zugang zu Wissen überhaupt möglich sein. Was ist mit Archivierung, mit der Freisetzung von Inhalten bei Ablauf der Schutzfristen des Urheberrechtes und mit den legalen Kopien unter dem Bildungsprivileg im Angesicht von DRM? Auch hier begegnen sich die Poltikfelder Kultur, Bildung und Urheberrecht wieder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir landen bei:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/urheberrecht4.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Rahmen der Medienpolitik wollen wir außerdem über das Netz eine mediale Grundversorgung sicherstellen, die für die politische Meinungsbildung notwendig ist. Außerdem sollen Behördenprozesse digitalisiert und automatisiert werden, um so Effizienzgewinne zu realisieren. Dem steht eine Durchsetzung von Urheberrechtsansprüchen gegenüber, bei denen die Rechtevertreter eine Art digitale Todesstrafe einführen wollen, die sogenannte Three Strikes Regelung, bei der ein Netzteilnehmer am Ende abgeklemmt wird. Dieser Widerspruch wird von der Politik noch nicht adressiert und auch nicht aufgelöst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Interessenlage sieht so aus:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/urheberrecht5.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alles zusammen reden wir gerade über das hier:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/urheberrecht6.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wobei ich andere Schutzrechte des Komplexes geistges Eigentum noch ausgespart habe - hier sind also keine Markenrechte, Namensrechte, Patente und andere Monopolrechte mit eingezeichnet und ich habe daher auch die Überschneidungen mit der landwirtschaftlichen Gentechnik (und deren Verbindungen zur Forschung) und viele andere Dinge noch nicht eingezeichnet - denn dann wird es wirklich unübersichtlich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Piratenthemen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/08/10/piratenthemen.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Aug 2009 06:55:37 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/08/10/piratenthemen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/piratenparty.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Aktueller denn je: &amp;lsquo;Meine Familie und ich&amp;rsquo;, aktuelle Ausgabe - in der Vorwegnahme des Bundestagswahlkampfes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Piratenthemen II</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/08/10/piratenthemen-ii.html</link>
      <pubDate>Mon, 10 Aug 2009 08:47:05 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/08/10/piratenthemen-ii.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Welt veröffentlicht einen Wahlkampfartikel pro Piratenpartei:
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.welt.de/webwelt/article4290267/Kanzleramts-Chef-fordert-scharfe-Regeln-im-Internet.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Thomas de Maiziere: Kanzleramts-Chef fordert scharfe Regeln im Internet&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thomas de Maiziere geht in die Offensive: Der Kanzleramts-Chef will die Kontrolle von Inhalten im Internet verschärfen und mittelfristig &amp;ldquo;Verkehrsregeln&amp;rdquo; fürs Netz einführen.
Andernfalls würden wir dort Scheußlichkeiten erleben, die jede Vorstellungskraft sprengen, sagte de Maiziere.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diese Art von Wahlwerbung die dem Prinzip des
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=B9uK7NgA53g&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Geh nicht raus!&lt;/a&gt;

-Spots
folgt, ist hochwirksam:
Obwohl die Welt eines der konservativsten Blätter am Markt ist, kann man in den Kommentaren die unmittelbare Überzeugungskraft dieser Art des Wahlkampfes erkennen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Dir fehlen die Worte&#34; oder &#34;Die Position der Piratenpartei zum Urheberrecht in einer Flatrategesellschaft&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/07/01/dir-fehlen-die-worte-oder-die-position-der-piratenpartei-zum-urheberrecht-in-einer-flatrategesellschaft.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2009 22:05:08 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/07/01/dir-fehlen-die-worte-oder-die-position-der-piratenpartei-zum-urheberrecht-in-einer-flatrategesellschaft.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich bin Mitglied in der Piratenpartei, aber dieser Text hier ist meine
Sicht auf das Thema und nicht eine abgestimmte Position der Piratenpartei.
&amp;ndash; Kris&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es geht um
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/07/01/urheberrecht-360-grad-ansicht.html&#34;&gt;Urheberrecht&lt;/a&gt;


und um den Graben des Nichtverstehens zwischen Online und Offline.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Position der Piratenpartei zum Urheberrecht wird in Fernseh- und
Zeitungsberichten oft falsch oder gar verzerrt dargestellt. Daran ist die
Piratenpartei sicher nicht ganz unschuldig, weil die Positionen der Partei
in ihren eigenen Texten ideologisch nicht ganz klar formuliert sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber der Hauptgrund ist tatsächlich, daß in den Medien das Vokabular und die
Ideen komplett fehlen, die notwendig sind, um eine der wichtigsten
Bewegungen der letzten 40 Jahre korrekt zu erfassen - denn was im Bereich
der Software-Entwicklung unter de Namen &amp;lsquo;Freie Software&amp;rsquo; subsumiert wird,
existiert auch außerhalb dieses Bereiches, aber nicht unter einem
einheitlichen Namen. Wir kennen es unter Begriffen wie freie Musik, Creative
Commons, Social Media, Blogosphäre und vielen anderen Begriffen mehr. Es
steht für eine neue, andere Art von Kulturschaffen, eine, die von der
Politik und den traditionellen Kreativen nicht oder nicht vollständig erfaßt
wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was genau ist anders?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nehmen wir einmal eine Site wie &lt;a href=&#34;http://flickr.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Flickr&lt;/a&gt;

 als Beispiel.
Leute laden dort Fotos herauf. Viele lizensieren ihre Fotos unter einer der
von Flickr angebotenen Creative Commons Lizenzen. Sehr viele User erlauben
es, anderen Benutzern von flickr die Fotos zu kommentieren, Kommentare
direkt im Bild einzutragen oder die Fotos zu taggen. Flickr stellt Fotos,
Kommentare und Tags per Suche, als RSS-Strom und als Download zur Verfügung.
Andere verweden Fotos in Flickr als Datenquellen für Mashups oder
Flickr-basierende Anwendungen. Fotos werden in Sets, Alben und Pools
kategorisiert und kanalisiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Wert von Flickr als Site ergibt sich nur zu einem kleinen Teil aus dem
Hochladen der Fotos - es wäre mir ein leichtes, meine Fotos stattdessen auf
meiner eigenen Site in meiner eigenen Gallery zu archivieren und zu
publizieren. Das wäre auch kostengünstiger, als sich bei Flickr einzutragen
und dann einen Pro-Account zu bezahlen, damit die lästigen Einschränkungen
wegfallen, die ein kostenloser Flickr-Account mit sich bringt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber wer sich einen Pro-Account holt, der tut dies in der Regel nicht, um
ein Foto-Archiv oder eine Galerie zu haben. Er tut dies stattdessen auch und
in vielen Fällen genau deswegen, weil sich aus der Zusammenarbeit mit
anderen und der Vernetzung von Inhalten ein Mehrwert ergibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Mehrwert ergibt sich aus der Zusammenarbeit und der Vernetzung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das haben wir doch schon mal gehört?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Metcalfes_Law&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Metcalfes Law&lt;/a&gt;

 über
Kommunikationsnetze sagt da etwas drüber, und die Formulierung &amp;lsquo;&lt;em&gt;Ein&lt;/em&gt;
Telefon nützt niemandem etwas&amp;rsquo; bringt es auf den Punkt. Weswegen die
klassischen Kinder-CB-Walkietalkies ja auch immer als Set von Zweien
verkauft werden. Das Gesetz gilt so ähnlich aber auch für den Output von
kooperativen sozialen Netzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber worauf ich hier eigentlich hinauswill ist die Zusammenarbeit. Sie ist
von einer besonderen Art - sehr menschlich nämlich. Sie ist
vorbedingungslos, freiwillig und sie wird gegeben frei von Verpflichtungen,
die für mich entstehen - für manche Menschen ist das zusammen die Definition
von (Nächsten-)Liebe. Fremde Menschen, die ich womöglich nie persönlich
getroffen habe, beziehen sich auf meine Bilder, kommentieren meine Texte,
referenzieren meine Werke, zitieren mich, oder bauen ihre Werke und Ideen
auf Teilen von meinen Ideen und Werken auf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das funktioniert, weil mehrere Dinge zusammentreffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einmal: In dem New Yorker-Artikel über die Logik des Kostenlosen wird
gezeigt, daß sich die Dinge verändern, wenn der Preis einer Sache als Null
wahrgenommen wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es wird auch gezeigt, daß der Preis einer solchen Sache womöglich nicht
wirklich Null ist - er wird nur so wahrgenommen, weil wir feste
Infrastrukturkosten mental nicht auf eine einzelne Transaktion umrechnen,
sondern als bloße Kosten unserer Existenz pauschal abschreiben - zwar sieht
die Steuer bei den Autofahrern unter uns x Cent pro Kilometer als
entstehende Kosten unter Berücksichtigung aller Umlagekosten an, aber mental
haben diese Autofahrer &amp;lsquo;sowieso ein Auto&amp;rsquo; und rechnen pro Fahrt bestenfalls
die Spritkosten für den Kilometer an, wenn überhaupt. Man hat das Auto halt
&amp;lsquo;sowieso&amp;rsquo;, da kann man es auch nutzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genauso rechnet niemand die Kosten für Computer, Strom und Netz anteilig an
den Transaktionskosten der Flickr-, Blog- oder sonstwie-Teilnahme ab. Man
&amp;lsquo;ist halt sowieso online&amp;rsquo;, man hat &amp;lsquo;den Bug da sowieso weg machen müssen&amp;rsquo;
oder &amp;lsquo;sowieso grad einen Text fertig geschrieben&amp;rsquo;. Dann kann man den auch
noch mal schnell ins Netz stellen, aufarbeiten, oder sonstwie verfügbar
machen. Solange die Kosten für diese &lt;em&gt;individuelle&lt;/em&gt; Transaktion so klein
sind, daß sie als nicht existent wahrgenommen werden greift die Logik des
Kostenlosen - ich will das einmal als &lt;em&gt;subjektive Kostenlosigkeit&lt;/em&gt; oder
&lt;em&gt;marginale Transaktionskosten&lt;/em&gt; bezeichnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum anderen: Die Vorbedingungslosigkeit des Teilens der Ergebnisse meiner
Arbeit heißt nicht, daß das Teilen tatsächlich bedingungslos ist. Lizenzen
wie Creative Commons (insbesondere in der BY-SA-Variante) oder Konstrukte
wie die GNU General Public License wären sonst unnötig. Tatsächlich gibt es
eine &lt;em&gt;Nachbedingung&lt;/em&gt;, und diese ist &lt;em&gt;Fairness&lt;/em&gt;. So wie ich die Ergebnisse
meiner Arbeit zur Verfügung stelle, so sollst Du mit den Ergebnissen Deiner
Arbeit umgehen, wenn Du auf meiner Arbeit aufbaust oder sie integrierst.
Diese Nachbedingung vermeidet die
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Tragedy_of_the_commons&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tragedy of the commons&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese beiden Eckpunkte - subjektive Kostenlosigkeit und Fairness - erzeugen
etwas, das in der Welt außerhalb des Netzes weithin unbekannt ist und sehr
selten gesehen wird: Sie erzeugen Überfluß und aus dem Überfluß Kooperation,
und dadurch noch mehr Überfluß: Wenn ich (erstens) von was auch immer genug
für mich habe und ich (zweitens) durch das Teilen keinen Aufwand habe und
ich (drittens) bemerke, daß ein anderer mein Teilen nicht zur persönlichen
Bereicherung verwendet, dann greift ein Teil der menschlichen Natur, dem das
Teilen eine Freude ist und es entsteht eine kooperative Kultur.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-kultur-des-netzes-ist-eine-solche-kooperative-kultur&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#die-kultur-des-netzes-ist-eine-solche-kooperative-kultur&#34;&gt;
	Die Kultur des Netzes ist eine solche kooperative Kultur.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das, was von den Rechteverwertern (und meist gar nicht von den Kreativen)
als Piraterie und &amp;lsquo;Diebstahl&amp;rsquo; ideologisiert wird, das ist in den Begriffen
des Netzes in Wirklichkeit etwas anderes: Es ist Kooperation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist dieselbe Kooperation, die mich meine Texte kostenlos ins Netz stellen
läßt, die Menschen bewegt, alle Charthits der letzten 50 Jahre zu sammeln,
zu digitalisieren, korrekt zu taggen und dann über Monate hinweg als Torrent
zu seeden. Wir beide bringen eine Dienstleistung für alle anderen Teilnehmer
im Netz, wir stellen eine Ressource bereit, die kopiert werden kann, die
bezogen und referenziert werden kann, die als Baustein verwendet werden
kann, um mehr und Neues zu schaffen. Wir tun das, weil wir das können - das
Zeug ist halt sowieso da, da kann ich es auch grad noch publizieren und
anderen zur Verfügung stellen. Teilen kostet mich nichts, Distribution und
Kopieren sind subjektiv kostenlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist die Urerfahrung der Kooperation, einen tatsächlichen nützlichen
Dienst zu bringen und das Netz zu bereichnern, die dann von den
Rechteverwertern als &amp;lsquo;vollkommenes fehlen jeglichen Schuldgefühls&amp;rsquo;
verteufelt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natürlich ist da kein Schuldgefühl, in einer kooperativen Kultur ist so
etwas ja auch ein Dienst, etwas Gutes, der Erhalt und die liebevolle Pflege
eines Stücks Kultur. Es &lt;strong&gt;schafft&lt;/strong&gt; Kultur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Sichtweise und dieses Denken ist Rechteverwertern vollkommen fremd.
Ihre Aufgabe, die Grundlage ihrer Existenz, ist es ja genau Knappheit zu
schaffen, Bedarf zu fördern und Verfügbarkeit so gering zu halten, daß aus
dieser Differenz Gewinne abgeschöpft werden können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das - dieser fundamentale Unterschied im Denken - ist der Riß, der durch
unsere Gesellschaft geht, wenn wir über die Urheberrechtsfrage diskutieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben zwei Universen, das des kooperativen und das des kompetitiven
Schaffens von Werken. Das eine verlinkt, bezieht, referenziert und bennent -
CC-BY-SA. Das andere denkt über eine Vergebührung von Zitaten -
Leistungsschutzrechte - und eine Vergebührung von Bezügen und Verlinkungen -
Posnerismus - nach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das, was die Piratenpartei in ihrem Programm stehen hat, ist nicht &amp;lsquo;die
totale Legalisierung der Raubkopie&amp;rsquo;, wie heute auf 3sat zu hören. Ja,
Bauerfeind, ich schau Dich an! Das, was die Piratenpartei da - ungeschickt -
versucht, der Offline-Gesellschaft zu erklären ist meinem Empfinden nach in
etwa das:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Netz ist eine kooperative Kultur. So etwas kennt ihr nicht, aber so
etwas gibt es und es hat im Netz die letzten 40 Jahre gut funktioniert.
Der Begriff in Eurem kompetitiven Universum der Knappheit, der unserem
Erleben noch am nächsten kommt, ist die Privatkopie, aber eigentlich
meinen wir CC-BY-SA, die GPL, und ja, Open Access auch irgendwie, aber das
ist noch mal &amp;rsquo;nen Extraartikel wert. Was wir wollen ist eine
Re-Legalisierung von dem, was ihr Privatkopie nennt. Aber eigentlich
wollen wir, daß die Offline-Gesellschaft den kooperativen/kompetitiven
Dualismus im Kulturschaffen des 21. Jahrhunders anerkennt. Wir fordern,
daß das kooperative Universum mit seinen characteristischen Eigenschaften
der subjektiven Kostenlosigkeit und der Fairness geschützt wird, damit die
digitale Allmende weiter gedeihen kann. Wir wollen ein Urheberrecht, daß
diese Ideen anerkennt und ihnen Raum bietet.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das bringt die Piratenpartei so derzeit nicht klar rüber. Weil ihr die
Worte fehlen - die Gesellschaft außerhalb des Netzes kennt die Konzepte
nicht und hat keine Worte dafür, und den Piraten ist es wie den meisten
Netzbewohnern so selbstverständlich, daß sie keine Worte dafür brauchen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Falscher Planet, falsches Jahrtausend</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/06/23/falscher-planet-falsches-jahrtausend.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2009 21:18:20 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/06/23/falscher-planet-falsches-jahrtausend.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ingo hat in
&lt;a href=&#34;http://blog.windfluechter.net/index.php?/archives/567-Dirk-Hillbrecht-bei-Unter-den-Linden,-Phoenix.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dirk Hillbrecht bei &amp;ldquo;Unter den Linden&amp;rdquo;, Phönix&lt;/a&gt;


eine Youtube-Variante von &amp;ldquo;Unter den Linden&amp;rdquo; verlinkt. Dort diskutieren
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Rupert_Scholz&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Prof. Rupert Scholz&lt;/a&gt;

 (CDU) und
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Dirk_Hillbrecht&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dirk Hillbrecht&lt;/a&gt;

 (Piraten)
zum Thema &amp;ldquo;Unter Piraten - Wem gehört das geistige Eigentum?&amp;rdquo;. Der Beitrag
ging mir dann noch den ganzen Tag im Kopf rum, weil er mich ziemlich
schockiert hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das, was Herr Scholz da erzählt und argumentiert hat, kam mir sehr
altmodisch und weltfremd vor. Hat der die letzten 20 Jahre keinen Strom und
kein Netz gehabt? Und dann ging mir auf, daß genau das der Fall war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Name ist Kristian Köhntopp. Ich bin in etwa seit dem Jahresende 1987
online, mit Modem an Mailboxen. Morgen feiere ich mein &lt;a href=&#34;http://www.toppoint.de/der-verein/geschichte/vorgeschichte.htm#erstesunix&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;21-jähriges
Unix-Jubiläum&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Habe mir heute (hoechstwahrscheinlich) einen Zweitrechner bestellt.
Endlich UNIX!&amp;rdquo;  &amp;ndash; Nachricht mir in der Toppoint Mailbox, 24-6-88 18:42&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Google datiert mein ältestes auffindbares Posting im Netz auf
&lt;a href=&#34;http://groups.google.com/group/sub.sources.unix/browse_thread/thread/308b75e5e0ac6ca3/243434f7906f7ecf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;1989&lt;/a&gt;

 -
ich bin also seit mindestens 20 Jahren online. Ich werde Ende diesen
Jahres seit 17 Jahren Linux eingesetzt haben. Die Logs und Statistiken
meiner eigenen Domain gehen 12 Jahre zurück.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich lebe online.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alle Texte, die ich seit 1983 geschrieben habe, sind auf dem Computer
geschrieben worden. Sie liegen auf einem halben Dutzend Rechnern im Netz
verstreut. Seit 1986 achte ich darauf, portable Formate zu verwenden, um
auch bei einer Migration auf neue Systeme keine Daten zu verlieren. Seit 20
Jahren lese ich laufend meine Mail, ich bin jeden Tag in fünf verschiedenen
IM-Systemen zu erreichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe Freunde und Kollegen, die ich noch niemals in Persona getroffen
habe. Meine Arbeitgeber seit eineinhalb Jahrzehnten setzen in ihren
geschäftskritischen Systemen ausschließlich Open Source Software ein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin einige Jahre für eine Firma tätig gewesen, bei der ich weder den
finnischen noch den deutschen Firmensitz je betreten habe, und bei der ich
erst kurz vor dem Ausscheiden einmal Gelegenheit hatte, den amerikanischen
Firmensitz von innen zu sehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe in einem Bewerbungsgespräch gesessen, bei dem mein zukünftiger
Arbeitgeber das Gespräch mit den Worten &amp;lsquo;Wir haben uns dann im Web schon mal
über sie informiert. Fachlich ist wahrscheinlich alles klar, wir müssen nur
noch sehen, ob das menschlich auch paßt.&amp;rsquo; eröffnet hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich mache mir Sorgen, was mit meinem Arbeitsplatz ist, wenn einmal das DSL
ausfällt und überlege mir einen Backup-Anschluß via Kabelfernsehen ins Haus
legen zu lassen. Dann fällt mir ein, daß mein Mobiltelefon ja eine UMTS-Flat
hat und daß ich damit wahrscheinlich überbrücken kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich reiste beruflich fast drei Jahre durch Europa und die USA, aber ich war
immer zu Hause -
&lt;a href=&#34;http://craphound.com/est/download.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Eastern Standard Tribe&lt;/a&gt;

 oder in
meinem Fall der Stamm der MESZler war immer für mich erreichbar, wo immer
ich war: Ich habe nicht mehr oder weniger Kontakt mit meinen Freunden gehabt
bloß weil ich mal ein paar Wochen auf einem anderen Kontinent war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist die Welt, in der ich existiere und das sind die Dinge, mit denen ich
jeden Tag umgehe. Sie sind für mich real. Sie definieren und sie finanzieren
meine Existenz in dieser Welt, seit mehr als zwei Dekaden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin kein Einzelfall. Alle Leute die ich kenne leben auch so, mehr oder
weniger. Und deren Freunde auch. Wir sind viele, so viele, daß wir in sechs
Wochen 134000 Unterschriften zusammenbekommen ohne das Haus verlassen zu
müssen. Wir sind definitiv keine 80 Millionen und wir haben den Rest dieses
Landes so
&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b4bff801&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;dermaßen weit abgehängt&lt;/a&gt;

, daß wir nicht
einmal mehr eine gemeinsame Sprache haben. Wenn irgendwas in dieser
Diskussion deutlich geworden ist, dann das.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rupert Scholz und mit ihm die Partei, die er repräsentiert, stehen für diese
Welt der Zurückgebliebenen. Wir nennen sie
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/09/18/alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html&#34;&gt;Alte Männer mit Kugelschreibern&lt;/a&gt;


oder Internetausdrucker. Wir wissen nicht, wie wir mit ihnen reden sollen
und wie wir ihnen unsere Welt erklären sollen, und wir hoffen, daß es eine
biologische Lösung für dieses Problem gibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dirk Hillbrecht war sanft mit Rupert Scholz - das muß er auch. Diese Leute
glauben, daß noch politischer Gestaltungsspielraum da wäre, weil sie nicht
verstehen, was Computer eigentlich sind, was das Netz seinem Wesen nach
eigentlich ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unsere Computer sind Kopiermaschinen. Um ein Programm auszuführen muß es von
einem Medium in den Speicher, vom Speicher in den Prozessor kopiert werden,
ebenso alle Daten. Ergebnisse werden zurück kopiert. Der Befehlssatz eines
jeden Rechners hat circa zehn Mal mehr Kopier- als Rechenbefehle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unsere Netze sind Kopiermaschinen. Wir sagen wir &amp;lsquo;senden eine Nachricht&amp;rsquo;,
aber das Wort ist falsch. &amp;lsquo;Senden&amp;rsquo; impliziert, daß die Nachricht sich bewegt
und für den &amp;ldquo;Ab&amp;rdquo;-Sender nicht mehr da ist. Das ist in der realen Welt so,
aber nicht im Netz: Wir kopieren eine Nachricht an die Empfänger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Wesen aller IT ist die Kopie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Wesen aller Kommunikation und der darauf aufbauenden Kultur ist es auch.
Wer jemals eine &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/RT&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Retweet&lt;/a&gt;

-Welle durch
Twitter hat laufen sehen, oder einem Exchange-Server beim Verdauen des
neusten Powerpoint-Spams mit lustigen Katzenbildern zusehen konnte, der weiß
dies aus eigener Anschauung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein, im Ernst - dieses Blog hier ist voll von orignalem Content. Das Zeugs
ist nicht ganz schlecht, glaube ich, weil mir Leute schreiben, die das
verwenden oder gar bezahlen wollen. Dieses Blog ist auch voll von Links und
von Zitaten. Ohne diese Links und Zitate wäre dieses Blog sinnlos. Und
dieses Sharing von Inhalten, das Weitergeben von URLs und Texten ist
wichtig, denn
&lt;a href=&#34;http://netzwertig.com/2009/06/05/nachrichtengeschaeft-im-internet-warum-bezahlinhalte-nicht-funktionieren/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;es macht das Wesen von Nachrichten und Diskussionen aus&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Computer sind Kopiermaschinen. Das Netz macht aus allen Computern auf der
Welt eine einzige Kopiermaschine. Und die Generation Rupert Scholz glaubt,
daß sie noch politischen Gestaltungsspielraum hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier ist die Wahl. Sie ist die einzige Wahl. Sie ist digital, wie das
Medium, das die Wahl erzwingt:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Kopieren hinnehmen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jede Kommunikation von Jedermann mit jedem anderen immer auf ihre Legalität hin
untersuchen und filtern.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Im Fall 2 bildet sich sofort ein Overlay-Netzwerk und Fall 1 tritt ein - es
wird weiter kopiert. Nur daß wir halt eine Gesellschaft mit Überwachung und
heimlichem Kopieren bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jede der beiden Entscheidungen verändert unsere Lebensart.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, ich habe auch keine Lösung. Ich kann nur garantieren, daß dies die Wahl
ist, und daß sie unausweichlich ist. Und meine Präferenz ist auch klar. Sie
hängt damit zusammen wie ich lebe.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unterstützerunterschriften unterliegen dem Wahlgeheimnis</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/06/22/unterst-tzerunterschriften-unterliegen-dem-wahlgeheimnis.html</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2009 11:22:36 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/06/22/unterst-tzerunterschriften-unterliegen-dem-wahlgeheimnis.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chris erklärt in
&lt;a href=&#34;http://chris-wf.livejournal.com/4505.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Unterstützungsunterschriften unterliegen dem Wahlgeheimnis&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Da ich ja in letzter Zeit für die PIRATEN in RLP fleißig
Unterstützungsunterschriften sammle, stoße ich immer wieder auf Bürger,
die Bedenken haben, das recht umfangreiche Formular auszufüllen. … Andere
haben da etwas schwerwiegendere Bedenken: Sie könnten als Unterstützer
einer stark regierungskritischen Partei oder als potentielle
Raubmordkopierer, Amokläufer oder (ganz trendy) Pädokriminelle mit
unangenehmen Konsequenzen rechnen. Dazu habe ich mal etwas recherchiert und
bin auf eine recht eindeutige Stellungnahme der brandenburger
Landesbeauftragten für den Datenschutz vom Mai 1994 gestoßen: … Aber vor
allem wird deutlich, dass die Unterstützungsunterschriften dem gleichen
Wahlgeheimnis unterliegen, wie die Stimmzettel bei der Wahl selbst.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn Du also der Meinung bist, daß man in Deinem Bundesland die
Piratenpartei wählen können sollte - unabhängig davon, wie Deine eigene
politische Überzeugung ist - dann solltest Du Dir von
&lt;a href=&#34;http://ich.waehlepiraten.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ich.waehlepiraten.de&lt;/a&gt;

 das
Unterstützerformular herunterladen, es ausfüllen und es in die Post tun.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
