<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>free software on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/free-software.html</link>
    <description>Recent content in free software on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Aug 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/free-software/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>MySQL Testcases</title>
      <link>/2012/08/20/mysql-testcases.html</link>
      <pubDate>Mon, 20 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/20/mysql-testcases.html</guid>
      <description>In Entwickler kritisieren Oracles Umgang mit MySQL berichtet Heise über die Entdeckung von Sergei, daß Oracle zu einigen Bugs keine Tests mehr ins Open Source Repository von MySQL stellt.
Damit man die Vorgänge ein bischen besser versteht, muß man den Hintergrund ein wenig erläutern: Die meiste Open Source Software, die Datenbanken benutzt, verwendet MySQL als primäre Datenbanken. Der Support für Varianten von MySQL, PostgreSQL oder gar kommerzielle Datenbanken ist in der Regel schlecht bis nicht vorhanden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Busybox, die GPL und Wirrniss</title>
      <link>/2012/02/11/busybox-die-gpl-und-wirrniss.html</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/02/11/busybox-die-gpl-und-wirrniss.html</guid>
      <description>Was bisher geschah: Jemand bei Sony schreibt einen Aufruf , einen Ersatz für Busybox zu schreiben, der nicht unter der GPL steht.
 Busybox is a widely used program which implements several Linux command line utilities in a single, multi-tool binary. It is provided under the GPL license. Due to its utility and ubiquity, it has been used in a very large number of embedded devices. This includes use by companies who are not as diligent about their GPL commitments as they should be.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acht Jahre SCO-Prozeß</title>
      <link>/2011/08/31/acht-jahre-sco-proze.html</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/31/acht-jahre-sco-proze.html</guid>
      <description>Im März 2003 begann die Firma, die mal Caldera hieß und sich in SCO Group umbenannte, IBM auf eine Fantasiesumme von Schadenersatz zu verklagen, weil Ex-Caldera sich im Besitz des Unix-Copyrights wähnte und der Auffassung war, daß IBM im Rahmen seiner Linux-Initiative Ex-Caldera geraubmordkopiert hätte. Sich mit den Anwälten von IBM anzulegen ist eine unglaublich gute Idee, die der Idee, einen Feldzug in Rußland im Winter zu führen, in nichts nachsteht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieso wir Helden sein wollen</title>
      <link>/2010/07/21/wieso-wir-helden-sein-wollen.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/21/wieso-wir-helden-sein-wollen.html</guid>
      <description>Vor drei Jahren schrieb ich etwas zu Echten Helden und daß das Wunder unserer Zeit darin liegt, daß es leichter denn je ist, ein Held zu werden, indem man einfach etwas tut und dadurch die Welt fundamental verändert.
Warum wollen Leute Echte Helden sein? Dazu gibt es ein wunderbares Video von RSAnimate , das erklärt, wieso Geld als Motivator nicht funktioniert außer für die primitivsten und langweiligsten Tätigkeiten und was Leute wirklich motiviert: Self Direction, Mastery und Purpose.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Downloading communism...</title>
      <link>/2010/02/25/downloading-communism.html</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/02/25/downloading-communism.html</guid>
      <description>Eigentlich war es ja als Witz gedacht, aber die Mediendinosaurier nehmen so etwas schon mal ernst.
Schreibt der Inquirer :
 A MAFIAA CABAL called the International Intellectual Property Alliance, which is an umbrella group for the entertainment cartels such as the MPAA and RIAA, has demanded that Indonesia, Brazil and India should be placed on a special trade watchlist merely because they recommend the use of open source software.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einthemenpartei</title>
      <link>/2009/08/19/einthemenpartei.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/19/einthemenpartei.html</guid>
      <description>Eine Einthemenpartei wie die Piraten macht es sich sehr einfach - sie beackert nur dieses eine Poltikfeld und sammelt das Stimmvieh ein. Schauen wir mal genauer hin.
Das hier ist ein Poltikfeld. Die weißen Punkte sind Stimmvieh.
Politikfeld mit Stimmvieh
Mit was also soll sich der medienkompetente und interessierte Bürger hier auseinandersetzen? Und sein Interessenvertreter im Parlament?
Da stellen wir uns also mal ganz dumm und malen einen Kringel:
Das Politikfeld, um das es hier gehen soll, ist das Urheberrecht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neue Ideen in Dateisystemen (oder: BTRFS in Fedora 11)</title>
      <link>/2009/02/06/neue-ideen-in-dateisystemen-oder-btrfs-in-fedora-11.html</link>
      <pubDate>Fri, 06 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/02/06/neue-ideen-in-dateisystemen-oder-btrfs-in-fedora-11.html</guid>
      <description>There are two kinds of fool. One says, “This is old, and therefore good..” And one says “This is new, and therefore better..”	—John Brunner, in The Shockwave Rider
 Neue Ideen in Dateisystemen sind so eine Sache. Es handelt sich bei einem Dateisystem ja um Infrastrukturcode par excellence, und so reden die meisten Leute gerne von ihrem letzten Datenverlust, wenn man sie nach Dateisystemen befragt. Das ist nicht neu, ich habe in The Importance Of FAIL das Thema ja schon mal angeschnitten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Was bringt ext4?</title>
      <link>/2009/01/23/was-bringt-ext4.html</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/01/23/was-bringt-ext4.html</guid>
      <description>Der Linux-Kernel 2.6.28 enthält das ext4-Dateisystem standardmäßig und sowohl Fedora als auch Ubuntu werden es unterstützen. Was bringt ext4 an Änderungen?
Ein Dateisystem ist für die meisten Benutzer eine quasi unsichtbare Sache. Es sind halt Dateien da und wenn man auf diese zugreift hat man halt Daten. So sind Dateisystem-Features für die meisten Leute also eine sehr unspektakuläre Sache. Die folgende Übersicht ist also etwas geekzentrisch.
Extents   ext2 und ext3 sind sehr traditionelle Dateisysteme, die intern im Grunde auf Technik von 1984 basieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Git &#34;gewinnt&#34;</title>
      <link>/2009/01/05/git-gewinnt.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/01/05/git-gewinnt.html</guid>
      <description>Irgendwann war allen klar, daß CVS es nicht mehr bringt und was Besseres her muss. Das hat dazu geführt, daß ich statt einem Versionskontrollsystem in 2000 jetzt in 2009 etwa vier davon parallel verwenden muss. Da wäre einmal das traditionelle &amp;ldquo;besser als CVS, aber sonst alles genauso&amp;rdquo; SVN, und dann eine Reihe von verteilten Versionskontrollsystemen, namentlich git, bzr (&amp;ldquo;Bazar&amp;rdquo;), hg (&amp;ldquo;Mercurial&amp;rdquo;). Neben diesen gibt es dann einen Haufen relativ wenig Gebrauchtes oder experimentelles Zeugs, das sich mangels Community nicht anzusehen lohnt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Echtes Heldentum und ein spontaner Ausbruch gesunden Menschenverstandes</title>
      <link>/drafts/echtes-heldentum-und-ein-spontaner-ausbruch-gesunden-menschenverstandes.html</link>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/echtes-heldentum-und-ein-spontaner-ausbruch-gesunden-menschenverstandes.html</guid>
      <description>Anfang dieser Woche schrieb Ken Starks vom HeliOS Projekt über eine Lehrerin in Austin, die nichts von freier Software und Linux wußte. HeliOS ist eine Initiative, die alte Computer als Spenden entgegen nimmt, sie mit Linux und anderer freier Software aufrüstet und sie Schulkindern ohne eigenen Rechner in Austin, TX zur Verfügung stellt. Einer dieser Schüler gab nun eine Demo seines Rechners und verteilte Linux-CDs, was die Aufmerksamkeit der Lehrerin, Karen, auf sich zog.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skalierung in die Breite</title>
      <link>/2008/11/20/skalierung-in-die-breite.html</link>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/11/20/skalierung-in-die-breite.html</guid>
      <description>Dies ist quasi der 2. Teil zum MySQL-Sun-Dilemma :
In diesem Kommentar bei El Reg sehen wir dasselbe Problem in einigen Jahren auf Intel zu kommen. Der Kommentator sieht wie ich, daß vorhandene Software in der Regel nur einen Core busy hält, oder einen Core pro Verbindung belegen kann, wenn wir über Serversoftware reden.
Ein dicker Multicore-Rechner macht vorhandene Software also nicht schneller. Er sorgt nur dafür, daß die Maschine bei mehr Last (mehr Verbindungen) nicht langsamer wird, so denn der Rest der Infrastruktur, also etwa Platten, Netz und Speicherbus, mithalten können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Markteintrittsschranke</title>
      <link>/2008/06/15/markteintrittsschranke.html</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/06/15/markteintrittsschranke.html</guid>
      <description>In Die Wikipediatisierung des Wissens gibt es einen weiteren Artikel, der versucht, das Phänomen Wikipedia und nicht auf Code basierende Open Source Strukturen zu analysieren. Der Artikel verwendet das übliche Angstvokabular, das sich auch in vergleichbaren Artikel im Spiegel oder der Süddeutschen Zeitung findet:
 Die entscheidende Frage ist: Ist die beeindruckende statistische Progression von Wikipedia auch eine kulturelle Revolution oder zumindest ihr Vorbote? Oder ist sie ein Teil der Informations-Versklavung und Wissens-Nivellierung im Zeitalter der allgemeinen Datenexplosion?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CS101: From NAND to Tetris in 14 simple steps</title>
      <link>/drafts/cs101-from-nand-to-tetris-in-14-simple-steps.html</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/cs101-from-nand-to-tetris-in-14-simple-steps.html</guid>
      <description>Shimon Schocken preist seinen Kurs &amp;ldquo;From NAND to Tetris in 14 steps&amp;rdquo; an:  Wenn mich Leute nach Informatik fragen, dann sage ich ja meistens: &amp;ldquo;Informatik ist über 0 und 1 - komplizierter wird es nicht mehr, nur mehr.&amp;rdquo;
Die Schwierigkeit in der Informatik ist mehr die Anzahl der Abstraktionsebenen, die übereinander gestapelt werden, nicht die Kompliziertheit des Stoffes. Weil Abstraktionen immer Lecks haben, muß man in der Informatik immer ein paar dieser Ebenen gleichzeitig offen haben und &amp;ldquo;high level&amp;rdquo; und &amp;ldquo;low level&amp;rdquo; zur selben Zeit denken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Historische Kernelsourcen</title>
      <link>/2008/05/27/historische-kernelsourcen.html</link>
      <pubDate>Tue, 27 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/05/27/historische-kernelsourcen.html</guid>
      <description>In anderen Artikeln habe ich ja schon an Hand von http://lxr.linux.no/ Strukturen im Linux-Kernel referenziert und in Erklärungen verwendet.
Auf Tamacom gibt es zum Vergleich die Quellen von Linux 2.6, FreeBSD 7, NetBSD 4.x, OpenBSD 4.x, GNU Hurd 0.3 und OpenSolaris zum verlinken. Auch liegen dort ein UNIX V7 Kernel und ein 4.3BSD rum.
Minnie hat eine schöne Sequenz wirklich alter Unix-Trees, der die Entwicklung der 70er Jahre und einige BSD-Trees miteinander vergleicht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Echte Helden</title>
      <link>/2007/09/07/echte-helden.html</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/09/07/echte-helden.html</guid>
      <description>Man hat mich gebeten, auf den Kieler Linuxtagen am 7/8. September etwas salbungsvolles zum Thema 15 Jahre Linux zu erzählen. Und das etwas mit Kiel zu tun hat.
Damit bin ich offiziell ein alter Sack.
Sobald man gebeten wird, über Rückblicke zu referieren und von der guten alten Zeit zu schwelgen ist man offiziell ein alter Sack.
So die Sorte Typ, die von den Helden vergangener Zeiten erzählt. Für die Richard Dean Anderson noch McGyver war, der mit dem Taschenmesser in der Hand noch selber Leben rettete, und nicht Sesselpuper bei Stargate.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL V3 RC3 - Was steht drin?</title>
      <link>/2007/04/02/gpl-v3-rc3-was-steht-drin.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/04/02/gpl-v3-rc3-was-steht-drin.html</guid>
      <description>Die GPL V3 ist sehr einfach zu lesen - wenn man wissen will, was drin steht, muss man lediglich die Präambel lesen, die in sehr klaren Worten und ohne juristisches Blafasel genau erklärt, was die Ziele und Methoden der GPL V3 sind und wieso sie Lizenz so aussieht wie sie aussieht. Der dritte Entwurf der GPL V3 ist nun fertig und wird weit besser aufgenommen als der zweite Entwurf .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL: Microsoft, Novell, Samba.org und die Freiheiten der GPL</title>
      <link>/2006/11/12/gpl-microsoft-novell-samba-org-und-die-freiheiten-der-gpl.html</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/11/12/gpl-microsoft-novell-samba-org-und-die-freiheiten-der-gpl.html</guid>
      <description>In Business und OSS verweist Jörg Möllenkamp auf Samba Team Asks Novell zu Reconsider und spielt ein Gedankenexperiment durch:
 So im gedanklichen Hintergrund stellt sich mir jetzt die Frage, was wohl passieren würde, wenn das Entwicklungsteam eines wesentlichen Bestandteils der Umgebung einer der Großdistributionen plötzlich die Lizenz entziehen würde. Als Gedankenspiel: Das Samba-Team zieht die Lizenz von Novell für Samba zurück.
 Samba beschreibt sich selbst wie folgt:
 Samba is an Open Source /Free Software suite that has, since 1992 , provided file and print services to all manner of SMB/CIFS clients, including the numerous versions of Microsoft Windows operating systems.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Urteilsbegründung zu GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt</title>
      <link>/2006/09/22/urteilsbegr-ndung-zu-gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/09/22/urteilsbegr-ndung-zu-gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</guid>
      <description>Nachtrag zu GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt :
 Harald Weltes Blog zum Thema gpl-violations.org Press Release  Urteilsbegründung (hier im Volltext als PDF ) Groklaw Artikel  Golem Artikel  Heise Artikel   Aus der Urteilsbegründung:
 Die GPL ist auf das Rechtverhältnis zwischen den Urhebern und der Beklagten anwendbar. Die drei Softwareprogramme [ msdosfs, initrd und mtd ] werden unstreitig ausschließlich unter den Bedingungen der GPL lizensiert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL: Marktdurchdringung ist kein Wert an sich</title>
      <link>/2006/09/19/gpl-marktdurchdringung-ist-kein-wert-an-sich.html</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/09/19/gpl-marktdurchdringung-ist-kein-wert-an-sich.html</guid>
      <description>Kommentar zu GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt.
 Ich glaube nicht das bei der BSD Lizenz ein Konstruktionsfehler vorliegt. Ich denke, es war beabsichtigt das auch &amp;ldquo;Codeklauer&amp;rdquo; damit Geld verdienen können. Man könnte auch sagen, das dies die wahre Freiheit ist. Übrigens kann mit GPL Software auf ähnlicher Weise Geld verdient werden. Was machen denn die Distributoren, auch wenn das jetzt etwas überspitzt ist. Es wird niemand daran gehindert GPL Software zu verkaufen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt</title>
      <link>/2006/09/10/gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/09/10/gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</guid>
      <description>Auf dem Heise Newsticker heißt es:
 Harald Welte, Mitentwickler des Netfilter-Firewallcodes im Linux-Kernel und Gründer des Projekts gpl-violations , hat vor Gericht einen Erfolg für die GPL erzielt. Wie er in seinem Blog berichtet, entschied das Landgericht Frankfurt am 6.9. im Sinne seiner Klage wegen GPL-Verletzung. Details dazu wollen Welte und sein Anwalt Till Jaeger, Mitbegründer des Instituts für Rechtsfragen der Freien und Open Source Software (ifrOSS ), allerdings erst nach Veröffentlichung des der schriftlichen Urteilsbegründung nennen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL V3 (2nd draft)</title>
      <link>/2006/07/30/gpl-v3-2nd-draft.html</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/07/30/gpl-v3-2nd-draft.html</guid>
      <description>GPL V3 (2nd draft) (Changes highlighted)
In Von der GPL und den daran hängenden Kommentaren habe ich einmal versucht, die GPL V2 zu erläutern, und was sie genau bewirkt. Der zweite Draft der GPL V3 ist nun veröffentlicht.
Man kann ihn sich im Wiki ansehen oder sich das PDF mit den markierten Changes zum ersten Draft herunterladen.
Eine Lizenz zu schreiben ist ein hartes Stück Arbeit. Die GPL hat es sich zum Ziel gesetzt, nicht nur juristisch wasserdicht zu sein, sondern den Sachverhalt dennoch so allgemeinverständlich als möglich auszudrücken, und dabei nur so lang wie notwendig zu sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL - ja oder nein</title>
      <link>/2006/07/26/gpl-ja-oder-nein.html</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/07/26/gpl-ja-oder-nein.html</guid>
      <description>Manche Lizenznehmer haben komische Vorstellungen davon, wie sie mit der Lizenz umgehen können: &amp;ldquo;Nein, die GPL trifft auf uns aus einer Reihe von Gründen nicht zu.&amp;rdquo; &amp;ldquo;Ja, wird haben trotzdem ein Recht, die Software zu nutzen oder weiter zu verbreiten.&amp;rdquo;
Der erste Prozess weltweit überhaupt über die Tragfähigkeit der GPL findet in Deutschland statt.
Mehr bei GPL Violations.ORG und Harald Weltes Blog .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Change Request</title>
      <link>/2005/07/26/change-request.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/07/26/change-request.html</guid>
      <description>Changekoordinator: kris@webde-ag.de (Kristian Köhntopp) ID Change Request: 30726 Eingangsdatum: 25.07.2005  Titel: Deinstallation Kristian Köhntopp/Senior Security Engineer
Projektnummer: entfällt
Beschreibung: Deinstallation des Prozesses Senior Security Engineer von Kristian Köhntopp; Begründung: Installation des Prozesses &amp;ldquo;MySQL Consulting&amp;rdquo; auf dieser Hardware
Betroffene Teams/Abteilungen: IT, SE, Abuse, Legal, Presse, Freemail, Portal; Priorität: plangemäß, hoch
Externe Abhängigkeiten: MySQL AB; Abhängigkeiten von anderen Changes: Der Risikomanagementprozess ist mit fast allen anderen Prozessen im Unternehmen gekoppelt. Er muss auf Ersatzhardware installiert werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Open Source und kommerzielle Software</title>
      <link>/2005/07/06/open-source-und-kommerzielle-software.html</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/07/06/open-source-und-kommerzielle-software.html</guid>
      <description>In Open Source Software und Firmen habe ich versucht zu formulieren, unter welchen Gesichtspunkten es für Firmen rentabel und sinnvoll sein kann, &amp;ldquo;Intellectual Property mit Gewinn zu verschenken&amp;rdquo;:
 Wenn wir Open Source schreiben, dann tun wir das in dem Bewusstsein, daß wir von vorneherein geschäftsspezifische Logik und allgemeingültigen Code getrennt halten müssen.
Allen allgemeingültigen Code entwickeln wir auf Kosten des Hauses so weit, daß er vom Projekt als unsere Contribution in die offizielle Codebasis zurück akzeptiert wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Softwarepatente? Abgelehnt!</title>
      <link>/2005/07/06/softwarepatente-abgelehnt.html</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/07/06/softwarepatente-abgelehnt.html</guid>
      <description>Die Abstimmung zu Software-Patenten im EU-Parlament hat stattgefunden und das Parlament lehnt die umstrittene Richtlinie ab. Golem berichtet in Softwarepatente? Abgelehnt! :
 Europäisches Parlament lehnt umstrittene Richtlinie ab Wie sich gestern bereits abzeichnete, hat das Europäische Parlament am heutigen Mittwoch die Softwarepatent-Richtlinie mit einer Mehrheit von 648 Stimmen abgelehnt und damit das Gesetzgebungsverfahren beendet. Zwar wurde nach außen hin fast einhellig gefordert, Softwarepatente nach dem US-Vorbild in Europa zu verhindern, in der Frage, wie weit diese Ablehnung gehen sollte, gab es jedoch große Differenzen, die zu einer regelrechten Lobbyschlacht führten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qt4 wird vollständig GPL</title>
      <link>/2005/02/07/qt4-wird-vollstaendig-gpl.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/02/07/qt4-wird-vollstaendig-gpl.html</guid>
      <description>Trolltech teilt mit, daß Qt4 für Windows jetzt auch unter der GPL lizensiert wird.
Der Qt3 Sourcecode für Unix-Betriebssysteme stand schon immer sowohl unter der GPL als auch wahlweise unter einer Bezahllizenz zur Verfügung, während für die Windows-Variante des Sourcetrees nur die Bezahllizenz verfügbar war. Mit Qt4 ändert Trolltech diese Strategie: Qt4 wird plattformübergreifend wahlweise unter der GPL oder einer Bezahllizenz verfügbar sein.
Windows ist nach Aussage von Trolltech ganz knapp die populärste Plattform for Qt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der GPL</title>
      <link>/2005/02/07/von-der-gpl.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/02/07/von-der-gpl.html</guid>
      <description>Trolltech hat seine Qt Bibliothek ab der Version 4 komplett unter GPL gestellt. Das bedeutet, daß nicht nur die Unix-Version der Bibliothek unter der GPL verfügbar ist, sondern auch die Windows-Version. Grund genug einmal nachzulesen, was denn in der GPL drinsteht, und wieso das so ist.
Die Originalquelle zum Thema ist natürlich die Licenses -Seite der GNU Website (Deutsche Version der GPL ). Dort findet man nicht nur den Text der Lizenz , sondern auch eine sehr lange GPL FAQ , die keine Frage mehr offen lassen sollte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar ideologische Steine ins Rollen bringen</title>
      <link>/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html</guid>
      <description>Im Nachbeben zu Rumble in the Jungle analysiert Malte Diedrich :
 Kai Pahl versucht (immer mal wieder in den Kommentaren), durch beständiges Nachfragen herauszubekommen, was die Blogschreiber eigentlich stört, gibt es doch eine Reihe von Aggregationslösungen wie z. B. Bloglines, Daypop oder Blogdex, bekommt aber nicht so recht eine Antwort.Drei Dinge sind meiner Meinung nach gegenüber den zitierten Lösungen anders: IzyNews will für die Blogtexte Geld haben (es gibt eine kleinere Version mit 20 Feeds umsonst, aber darüber hinaus muss man zahlen), sie ignorieren CC-Lizenzen und sie ändern das Medium.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rumble in the Jungle</title>
      <link>/2005/01/04/rumble-in-the-jungle.html</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/01/04/rumble-in-the-jungle.html</guid>
      <description>Eine RSS-Plattform, izynews.de, repliziert RSS-Feeds nach IMAP. Das ist neu, und für viele Leute sicherlich praktisch. izynews.de macht das jedoch für Geld, und ohne Lizenzen für die Feeds zu kaufen oder die Lizenzen auf den Feeds zu beachten. Das ist schlecht, und verärgert den Schockwellenreiter, IT&amp;amp;W und Herrn Vetter vom Lawblog.
Neu ist es nicht - Slashdot versuchte zum Beispiel einst, Artikel der Benutzer als Buch zu verkaufen, und hatte einen Copyright-Vermerk, der die Artikel der Benutzer quasi in Besitz nahm.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
