<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>wlan on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/wlan.html</link>
    <description>Recent content in wlan on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Feb 2022 20:55:37 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/wlan/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Incident Management und Transparenz</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/18/incident-management-und-transparenz.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 May 2010 11:14:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/18/incident-management-und-transparenz.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In einem  Kommentar zu &amp;ldquo;Wie man aus Versehen WLAN-Daten mitschneidet&amp;rdquo;
schreibt Florian:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sorry, sowas DARF nicht &amp;ldquo;passieren&amp;rdquo;. Nicht Google und keinem anderen
Unternehmen, dass auch nur entfernt von Seriösität und Vertraulichkeit
lebt. Hört bitte auf, die Schuld wieder den &amp;ldquo;Medien&amp;rdquo; oder der &amp;ldquo;Politik&amp;rdquo;
zuzuschieben. Google hat Scheisse gebaut.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aber so etwas passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es passiert so oft, daß es Standards dafür gibt. In der Sprache und dem
&lt;a href=&#34;http://www.tct.de/systemberatung/it/images/itil2.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Prozeßmodell&lt;/a&gt;

 von
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/IT_Infrastructure_Library&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ITIL&lt;/a&gt;

 ist so etwas ein
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Incident_Management&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Incident&lt;/a&gt;

: &amp;ldquo;Ein Ereignis,
das nicht zum standardmäßigen Betrieb eines Services gehört und das
tatsächlich oder potenziell eine Unterbrechung dieses Services oder eine
Minderung der vereinbarten Qualität verursacht.&amp;rdquo; Das ist vornehm für
&amp;ldquo;Scheiße gebaut oder in der Scheiße stecken&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So etwas passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe es oft genug gesehen. In einem anderen Leben war es mein Job,
Incidents zu managen, also zu erkennen, daß wir in der Scheiße stecken und
Leute zusammenzutrommeln, die das dann sofort beheben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Folge dann festzustellen, woran das lag (Das nennt man in ITIL:
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Problem_Management&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Problem Management&lt;/a&gt;

) und
Maßnahmen einzuleiten, die dafür sorgen, daß das nicht wieder passiert (in
ITIL ein Aspekt von
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Change_Management_%28ITIL%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Change Management&lt;/a&gt;

,
nämlich der Aspekt, der die Prozesse und Arbeitsanweisungen selbst changed).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In jenem Leben war mein Job die Security-Seite des gesamten Betriebes. Wäre
ein WLAN-Fail wie bei Google zu dieser Zeit bei meinem Arbeitgeber
geschehen, wäre er als Privacy-Problem genau bei mir als zuständigem
Techniker und bei dem Kollegen gelandet, der Datenschutzbeauftragter und
Jurist der Firma war. In noch einem anderen Leben war mein Job
Datenbank-Consultant. Und auch da kommt es schon einmal vor, daß man
bemerkt, daß die Dinge nicht so liegen wie einem die Betreiber der Anlage
schildern daß sie liegen sollten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So etwas passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch anderswo als bei Google. Und ja, es passiert &amp;lsquo;aus Versehen&amp;rsquo;, also aus
Unachtsamkeit, Unkenntnis, durch Fehlbedienung oder Fehlinterpretation von
Arbeitsanweisungen und aus tausend anderen Gründen. Sei es, daß ein Laden
mehr Daten erfaßt als er glaubt, daß er das tut. Oder daß ein anderer Laden
glaubt, Daten physisch zu löschen und sich dann herausstellt, daß die
entsprechenden Datensätze seit Jahren nur als &amp;lsquo;ungültig&amp;rsquo; geflaggt werden
statt entfernt zu werden, oder daß ein dritter Laden personenbezogene Daten
glaubt zu pseudonymisieren und sich hinterher herausstellt, daß sich diese
Pseudonyme intern trivial aufdecken lassen, um mal typische
Fehlersituationen herauszugreifen ohne zu konkret zu werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In jedem der genannten drei Fälle handelt es sich in den konkret erlebten
Situationen vermutlich gegen einen Verstoß gegen geltendes Recht des
jeweiligen Landes, indem der Incident aufgetreten ist. Der Unterschied
zwischen dem Vorgehen von Google und dem Vorgehen in anderen mir bekannten
Fällen ist der, daß Google den Fall dokumentiert und öffentlich macht und
&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1005/75160.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;unter Aufsicht löscht&lt;/a&gt;

, statt das
Problem still und heimlich im Kämmerlein unter den Teppich zu kehren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ob das PR-Technisch global ein Gewinn ist weiß ich nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber mir persönlich nötigt das eine ganze Menge Respekt ab und ist eher
geeignet, mein Vertrauen in die Ehrlichkeit von Google zu stärken.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WLANs mappen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2010 11:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Als Nachtrag zu
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html&#34;&gt;Wie man aus Versehen WLAN Daten mitschneidet&lt;/a&gt;


hier die Erklärung zu &amp;ldquo;&lt;em&gt;Weswegen fahren Leute eigentlich systematisch durch
die Straßen der Großstädte der Welt und zeichnen die Kennungen von WLAN
Access Points und vermutlich auch GSM Basisstationen auf?&lt;/em&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun, jedesmal, wenn Ihr ein Handy online nehmt um dort eine Kartenanwendung
Eurer Wahl zu aktivieren, muß das Handy seine Position bestimmen. Das kann
vollkommen freihändig passieren, also nur mit dem GPS-Chip im Handy, wie es
die originale Nokia Map-Anwendung in meinem E90 getan hat. Das Handy braucht
dann freie Sicht zum Himmel und circa 80 Sekunden lang eine relativ stabile
Position, damit es funktioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für die mobile Anwendung ist das nicht wirklich akzeptabel, wie ich selbst
ausprobieren konnte, als ich auf der Suche nach dem Kunden mitten in London
stand und jeweils 2 bis 3 Minuten lang zur Salzsäule wurde, bevor ich wußte,
wo ich lang mußte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu kommt, daß GPS Hardware eine ganze Menge Strom zieht und den Akku des
Mobiltelefons binnen einer oder zweier Stunden auch bei guter Kondition und
voller Ladung leicht leer lutschen kann. Auch das mit dem E90 getestet,
indem ich auf der Suche nach besagtem Kunden vergessen habe die
Kartenanwendung nach Gebrauch zu beenden - ein Handy mit Multitasking kann
auch Nachteile haben, liebe geplagte iPhone-Anwender.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moderne GPS-Anwendungen machen daher etwas anderes: Sie verwenden
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Enhanced_GPS&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EGPS&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Assisted_GPS&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;AGPS&lt;/a&gt;

 oder gar
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Wi-Fi_Positioning_System&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GPS-freie Lokalisierungen&lt;/a&gt;

 (
&lt;a href=&#34;http://www.skyhookwireless.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Skyhook&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EGPS verwendet eine Grobpeilung auf der Basis von Kennungen der
Basisstationen um die Position des Telefons grob (auf Genauigkeit von
Mobilfunkzellen) zu schätzen. Zellengrößen im Mobilfunk sind sehr
unterschiedlich, sie können mehrere Kilometer groß sein, im
Innenstadtbereich als Mikrozellen aber auch einzelne Plätze oder Teile von
Plätzen abdecken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Technisch ist es auch denkbar, daß das Mobiltelefon das Mobilfunknetz nach einer
&lt;a href=&#34;http://blogperso.univ-rennes1.fr/mohamed.laaraiedh/index.php/post/2008/10/09/FP7-WHERE-Project&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Triangulation des Telefons&lt;/a&gt;


fragt - das Netz &amp;lsquo;sieht&amp;rsquo; ein Telefon ja oft mit mehr als einer Basisstation
gleichzeitig, mit unterschiedlichen Signalstärken, und die Basisstation hat
oft mehrere Antennen, die jeweils Richtcharacteristik haben. Dadurch kann
das Mobilfunknetz die Position eines Telefons genauer bestimmen als das
Telefon das alleine kann und dem Telefon diese Informationen bereitstellen
(lieber noch würde man dem Teilnehmer einen Dienst auf der Basis dieser
Daten verkaufen, also location based services).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AGPS ist eine weitergehende Unterstützung der Positionsbestimmung des
Telefons, in der das Telefon nur die Signale der GPS Satelliten mißt, sie
aber nicht selber auswertet, sondern an einen Server im Netz weiter gibt.
Der Server hat eine genauere Uhr als das Mobiltelefon, was für GPS
Genauigkeit von entscheidener Bedeutung ist. Er hat weiterhin mehr Speicher
und CPU, sodaß er die für die Berechnung der Position notwendigen
Nachschlagetabellen im Speicher halten kann statt sie erst herunter laden zu
müssen (letzteres ist der Grund für 40 Sekunden der 80 Sekunden GPS
Startzeit).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/wifi.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GPS-lose Lokalisierungsdienste wie Skyhook oder eben Google haben außerdem
eine recht gute Karte von Sendern aller Art in der Stadt - Basisstationen
für GSM wie für WLAN. Ein Telefon, das seine Position bestimmen möchte, kann
nun messen, welche Sender und Senderkennungen es sehen kann und diese
Informationen an den Lokalisierungsdienst hochladen. Der
Lokalisierungsdienst gibt nun eine Position und eine Genauigkeit als
Ergebnis zurück. Telefone ohne GPS Hardware verwenden ausschließlich solche
Positionierungsdienste zur Positionsbestimmung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man gar kein WLAN sehen kann, sich also in der Pampa befindet, dann
können nur GSM Basisstationen verwendet werden. Man hat dann natürlich ein
ziemliches Schätzeisen, das zur Navigation nur eingeschränkt verwendbar ist.
In der Stadt dagegen ist ein solcher Dienst für Straßen und Hausnummern in
der Regel genau genug und viel, viel schneller als irgendeine GPS-Variante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit man einen solchen Dienst anbieten kann braucht man eine Verknüpfung
von GPS-Positionen mit den Sendern, die an dieser Position sichtbar sind.
Und dafür wiederum braucht man etwas, mit dem man Sender wiedererkennen
kann. Skyhook und Google verwenden dafür die MAC-Adresse der Basisstation,
also die in der Netzwerkkarte eingebrannte Hardware Adresse (6 Bytes, wie
bei allen neueren IEEE Protokollen) und die ESSID, den WLAN Netzwerknamen
(32 frei wählbare Bytes, oft vom Netzbetreiber gewählter Klartext der das
Netz beschreibt).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die MAC Adresse steht im Absenderfeld jedes Paketes, das der Access Point
selbst generiert, und die ESSID steht (zusammen mit der MAC Adresse) auch in
den Beacon Paketen, die der Access Point alle paar Millisekunden abstrahlt,
um das Netz für Empfänger in der Gegend anzupreisen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man den Access Point nicht versteckt (in privat betriebenen Netzen
nicht üblich), dann strahlt der AP die Beacon laufend und im Klartext aus,
auch wenn die Payload im Netz mit WEP oder einer WPA-Geschmacksrichtung
verschlüsselt ist. Das muß er, damit ein Client (etwa ein Laptop) das Netz
&amp;lsquo;sehen&amp;rsquo; und dem Benutzer zur Auswahl anbieten kann. Der Benutzer verbindet
den Laptop dann mit der ESSID des Netzes, indem er den Schlüssel für dieses
Netz eingibt, und das wiederum erlaubt dann auch die Entschlüsselung von
Payload Paketen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/wardriving-map.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sarumans-turm.de/blog/?page_id=111&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wardriving&lt;/a&gt;

, Sarumans Turm&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit Firmen wie Skyhook oder Google einen solchen Positionierungsdienst
anbieten können brauchen sie laufend aktuelle Karten, die sichtbare ESSIDs
und MAC-Adressen auf GPS-Koordinaten abbilden. Dazu genügt es im Grunde, die
Beacon-Pakete der Netze aufzufangen, die man bei der Durchfahrt sieht. Das
ist auch das, was Google intendiert hatte. Man kann das zum Beispiel daran
sehen, daß Google nach eigener Auskunft alle 200ms (fünf mal pro Sekunde)
den Kanal wechselt, um so regelmäßig alle WLAN-Frequenzen durchzuprobieren,
die in Deutschland zugelassen sind. Der Scanner im Street View- oder
Skyhook-Wagen verhält sich dabei genau wie ein Laptop, der noch nicht mit
einer ESSID assoziiert ist und der für die Erstellung der Liste der WLANs in
der Umgebung alle vorhandenen Frequenzen abtastet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Vergangenheit hat Google diese Daten von Skyhook lizensiert, aber
wenn man sowieso Street View Cars durch die Straßen schicken muß, um
Turn-Based Navigation realisieren zu können, dann kann man diese Daten
natürlich auch selbst erfassen, statt Skyhook zu finanzieren - darum ein
Stück
&lt;a href=&#34;http://freshmeat.net/search/?q=stumbler&amp;amp;section=projects&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Stumbler&lt;/a&gt;

-Software
und eine WLAN-Antenne in den Street View Cars.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Fehler, den Google dabei gemacht hat, ist alle empfangenen Pakete und
Paketfragmente aufzuzeichnen, anstatt schon bei der Aufzeichnung nur die
Beacons aufzuzeichnen. Empfangen muß Google genau wie Skyhook oder jeder
Client-Laptop auch erst einmal alle Pakete, weil erst dann durch das
Typ/Subtyp-Feld im WLAN-Frame erkennbar wird, was ein Payload-Paket ist und
was ein Management-Paket (Beacons sind nur ein Typ von Management Paketen,
es gibt noch viele mehr). Mit den aufgefangenen Payload-Paketen kann niemand
etwas anfangen (*1) falls das Netzwerk mit einem WEP- oder WPA-Key
geschützt ist, da sie dann verschlüsselt sind. Nur wenn das Netz
unverschlüsselt ist liegen die Daten der Payload offen vor (*2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(*1) Angriffe auf WEP gibt es zu Hauf, aber sie brauchen in der Regel mehr
Daten als man in 200ms auffangen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(*2) Falls nicht noch eine weitere Sicherung wie ssh, SSL oder ein VPN
verwendet worden ist, was jeder vernünftig denkende Mensch in einem offenen
WLAN hoffentlich grundsätzlich macht.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie man aus Versehen WLAN-Daten mitschneidet</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2010 15:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;spiegel-online-service&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#spiegel-online-service&#34;&gt;
	Spiegel Online Service:
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Technische Erklärung dessen, was passiert ist: dieser Artikel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wozu macht Google das eigentlich?
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html&#34;&gt;WLANs mappen&lt;/a&gt;

-Artikel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wer ist dieser Kristian Köhntopp eigentlich?
&lt;a href=&#34;https://www.xing.com/profile/Kristian_Koehntopp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;XING-Profil&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wiktionary.org/wiki/tl;dr&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;TL;DR&lt;/a&gt;

:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Google sammelt wie Skyhook und andere Unternehmen die Hardware-Adressen
und Netzwerknamen von WLANs, weil diese in dicht besiedelten Gebieten
eine sehr schnelle und recht gute Näherung für eine Positionsbestimmung
sind (GPS: 80 Sekunden, WLAN-Fingerprint der Position: &amp;lt;2 Sekunden,
Details im Artikel &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html&#34;&gt;WLANs mappen&lt;/a&gt;

).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dazu hat Google alle unverschlüsselten Pakete aufgezeichnet, die deren
WLAN-Antenne gesehen hat: 32 Kanäle, je Kanal 1/5 Sekunde, immer im
Kreis, genau wie jeder Laptop, der ein passendes WLAN sucht. Normal sind
nur Beacon-Signale (&amp;ldquo;Ich bin das WLAN mit dem Namen &amp;hellip;&amp;quot;)
unverschlüsselt, und das sind auch die Daten, für die sich Google
interessiert.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aber es gibt auch in 2010 noch Leute, die Klartext-Daten über
unverschlüsselte WLAN-Verbindungen rausblasen. Das ist sehr leichtsinnig
und komplett unsicher. Google hat durch einen Programmierfehler
unzusammenhängende 1/5 Sekunden-Fragmente von solchen ungeschützter
Kommunikation aus diesen Netzen aufgefangen als das Auto vorbeigefahren
ist. Das ist kein gezielter Lauschangriff, sondern eine Panne.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es ist Google hoch anzurechnen, daß sie den Fall ehrlicherweise
öffentlich gemacht haben, anstatt unter den Teppich zu kehren, wie es
sonst &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/18/incident-management-und-transparenz.html&#34;&gt;allgemein üblich&lt;/a&gt;

 ist.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;originalartikel&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#originalartikel&#34;&gt;
	Originalartikel
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vor zwei Tagen schreibt Google im Firmenblog:
&lt;a href=&#34;http://googleblog.blogspot.com/2010/05/Wi-Fi-data-collection-update.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wi-Fi data collection: an update&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In that blog post, and in a technical note sent to data protection
authorities the same day, we said that while Google did collect publicly
broadcast SSID information (the Wi-Fi network name) and MAC addresses (the
unique number given to a device like a Wi-Fi router) using Street View
cars, we did not collect payload data (information sent over the network).
But it’s now clear that we have been mistakenly collecting samples of
payload data from open (i.e. non-password-protected) Wi-Fi networks, even
though we never used that data in any Google products.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und weiter&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;So how did this happen? Quite simply, it was a mistake. In 2006 an
engineer working on an experimental Wi-Fi project wrote a piece of code
that sampled all categories of publicly broadcast Wi-Fi data. A year later,
when our mobile team started a project to collect basic Wi-Fi network data
like SSID information and MAC addresses using Google’s Street View cars,
they included that code in their software—although the project leaders did
not want, and had no intention of using, payload data.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Politik und Datenschützer sind in Aufregung:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Spiegel:  &lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/0,1518,694958,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Googles Datenpanne: Fehler im perfekten System&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Heise:  &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Politik-fordert-von-Google-Aufklaerung-ueber-WLAN-Datensammlung-Update-1000800.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Politik fordert von Google Aufklärung über WLAN-Datensammlung&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Süddeutsche:  &lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/computer/83/511193/text/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google: Datenpanne bei Street View: &amp;lsquo;&amp;lsquo;Unabsichtlich&amp;rsquo;&amp;rsquo; ausgespäht&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FAZ:  &lt;a href=&#34;http://www.faz.net/s/Rub7FC5BF30C45B402F96E964EF8CE790E1/Doc~E357C4E3B946C426E927F02C8925B7750~ATpl~Ecommon~Scontent.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Googles Street View Datenpanne: Schlamperei oder Vorsatz?&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Blogoscoped:  &lt;a href=&#34;http://blogoscoped.com/archive/2010-05-15-n73.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Say They Were Collecting More Wi-Fi Data Than They Meant To&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;BBC: &lt;a href=&#34;http://news.bbc.co.uk/2/hi/technology/8684110.stm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google admits wi-fi data collection blunder&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Register: &lt;a href=&#34;http://www.theregister.co.uk/2010/05/14/google_street_view_cars_were_collecting_payload_data_from_Wi-Fi_networks/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Street View snooped Wi-Fi for personal data: Network payloads collected &amp;lsquo;by mistake&amp;rsquo;&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Slashdot: &lt;a href=&#34;http://yro.slashdot.org/story/10/05/14/2259204/Google-Says-It-Mistakenly-Collected-Wi-Fi-Data-While-Mapping&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Says It Mistakenly Collected Wi-Fi Data While Mapping&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Schauen wir also mal in die Technik und versuchen wir die Fragen, die sich
aus dieser Aktion ergeben zu beantworten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Standard zum Thema WLAN stammt von der IEEE und ist erstaunlicherweise
frei herunterladbar. Er befindet sich
&lt;a href=&#34;http://standards.ieee.org/getieee802/download/802.11-2007.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;

 (PDF),
wo man einen PDF-Download des Dokumentes bekommen kann. Der Standard ist
lang und wem das zu lang ist, der findet
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/802.11#Frames&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;in der Wikipedia&lt;/a&gt;

 und bei
&lt;a href=&#34;http://www.wi-fiplanet.com/tutorials/article.php/1447501&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;bei Wi-Fi-Planet&lt;/a&gt;

 eine Übersicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich schrieb in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/06/24/internet-mit-kugelschreibern-und-bussen.html&#34;&gt;Internet mit Kugelschreibern (und Bussen)&lt;/a&gt;


ja schon einmal:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mein Rechner hat also keine Internet-Karte. Aber er kann jede seiner
Netzwerkschnittstellen als Internet-Transport verwenden. Das eigentliche
&amp;lsquo;Internet&amp;rsquo; in meinem Rechner ist dann ein Stück Software, das neben
einigen anderen Dingen Pakete einkapselt und auskapselt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Internet-Pakete werden im Netz also nirgendwo direkt verschickt, sondern je
nach Medium in anderen, für das Medium spezifischen Frames eingekapselt. Auf
einem Ethernet sind es Ethernet-Frames, auf einem WLAN-Netz sind es die IEEE
802.11 Payload Frames.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun ist ein WLAN besonders, es unterscheidet sich von einem Kabelnetzwerk in
dem Sinne, daß viele der Annahmen nicht gelten, die man in Kabelnetzen
machen darf. Im Standard selbst findet man:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The PHYs used in IEEE Std 802.11 are fundamentally different from wired
media. Thus, IEEE 802.11 PHYs&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Use a medium that has neither absolute
nor readily observable boundaries outside of which STAs with conformant
PHY transceivers are known to be unable to receive network
frames&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Are unprotected from other signals that may be sharing the
medium&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Communicate over a medium significantly less reliable than
wired PHYs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Have dynamic topologies&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lack full connectivity, and therefore the assumption normally
made that every STA can hear every other STA is invalid
(i.e., STAs may be “hidden” from each other)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Have time-varying and asymmetric propagation properties&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;May experience interference from logically disjoint
IEEE 802.11 networks operating in overlapping areas&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was der Standard uns damit sagen will:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Teilnehmer (Physical Layer Interfaces, PHYs) in einem WLAN arbeiten in
einem Medium, das nicht wie ein Kabel absolut oder erkennbar begrenzt ist,
sodass entscheidbar wäre, ob eine Station mit dem Medium verbunden ist oder
nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ebenso kann das Medium durch andere Dinge, die nichts mit Netzteilnehmern zu
tun haben, gestört werden oder es kann sich mit anderen Netzen nach
demselben Standard überlappen, und ist daher schon konstruktionsbedingt
weniger zuverlässig als ein kabelgebundenes Netz ist. Die Netzwerktopologie
ist dynamisch in dem Sinne, daß der Standard explizit transportable
(abgeschaltet bewegte) und mobile (angeschaltet bewegte) Stationen
unterstützen muss und daß Netzteilnehmer nach Belieben im
Sichtbarkeitsbereich einer Antenne erscheinen und verschwinden können -
durch Bewegung, Störungen, Änderung der Ausbreitungsbedingungen oder durch
An- und Abschalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher gibt es in einem WLAN neben den Payload Frames, die die Nutzdaten der
User enthalten noch eine ganze Menge weiterer Frametypen, die mit der
Netzwerk-Administration im weitesten Sinne zu tun haben. Der Artikel bei
&lt;a href=&#34;http://www.wi-fiplanet.com/tutorials/article.php/1447501&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wi-Fi Planet&lt;/a&gt;


gliedert sie schön auf in Frames, die mit der Netzwerkverwaltung zu tun
haben - Anmelden, Abmelden, Bekanntmachen (Beacons) und Eigenschaften
abfragen (Probes), Datenflusskontrolle (ganz klassisch: RTS, CTS und ACK) und
die Payload selbst halt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man eine Softwarekomponente schreiben will, die dem Erfassen und
Decodieren von WLAN-Daten im Allgemeinen gelten soll, dann wird man also
erst einmal alle Datenpakete von der Antenne ab mitschneiden und sie
hinterher sortieren in die Pakete, die einen interessieren und die, die
nicht weiter spannend sind. Das ist das, was diese Bibliothek macht, die
oben in dem Google-Statement erwähnt wird: Sie schaltet eine Wi-Fi-Antenne
und -Karte in den Monitor-Modus und schreibt einfach alle Pakete mit, die
sie zu sehen bekommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit diesen Daten kann man eine ganze Reihe nutzbringender Dinge tun - neben
der Kartierung von Funknetzwerken auf der Basis von MAC-Adressen und
Beacon-Paketen halt auch Netzwerke debuggen, das Verhalten von Clients und
Basisstationen im Netz beobachten oder amoklaufende Clients identifizieren -
was man halt tut, wenn man im Netz
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/OSI-Modell#Die_sieben_Schichten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;unterhalb der Ebenen 3 und 4&lt;/a&gt;


(Netzwerkschicht/IP und Transportschicht/TCP) im Gerätetreiber-Keller
rumkriechen muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist auch das, was ein Haufen anderer Pakete tun. Auf meinem Rechner
finde ich beim Durchblättern von Macports
&lt;a href=&#34;http://freshmeat.net/projects/wireshark&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wireshark&lt;/a&gt;

 (Ethereal),
&lt;a href=&#34;http://freshmeat.net/projects/aircrack-ng&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aircrack&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://freshmeat.net/projects/kismet&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kismet&lt;/a&gt;

 und diverse andere Stumbler,
die alle genau das tun, was auch diese Google Bibliothek tut - plus
zusätzlich Funktionalität zum Angreifen und Knacken dieser Netzwerke (etwa
bei Aircrack), die die Google Bibliothek genau nicht hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man dann denkt wie ein Haufen Physiker&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn man nun einmal ein paar Schritte zurücktritt und das Gesamtbild auf
sich wirken lässt, dann erkennt man Muster: Alles in allem wirkt der Ansatz
von Google auf mich wie eine Firma von Physikern oder anderen
Experimental-Forschern mit akademischem Background, die beschlossen haben,
einmal &amp;lsquo;so richtig&amp;rsquo; in die Wirtschaft zu gehen und ihre Methoden dort hin
zu portieren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;schrieb ich in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/11/07/das-google-missverstaendnis.html&#34;&gt;Das Google-Missverständnis&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu dem Ansatz, den typische Physiker (stellvertretend für alle
Naturwissenschaftler) typischerweise wählen gehört auch das Aufbewahren von
Messdaten in Rohform - hier also der betreffenden aufgefangenen Wi-Fi-Pakete.
Das braucht man, um frühere Ergebnisse nachvollziehen zu können oder
fehlerhafte Berechnungen neu ablaufen zu lassen, aber auch, um historische
Daten mit neueren Daten zu vergleichen und so ggf. Schlüsse über die
Zeitachse ziehen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genau genommen muss das sogar technisch zwangsläufig so sein, denn ein Google
Streetview Car ist, wenn man darüber nachdenkt, ein rollender Haufen
Festplatten mit einem Satz Kameras, einem sehr guten GPS und eben einem
Stapel von Wi-Fi und wahrscheinlich auch GSM-Antennen. Denn neben
Wi-Fi-Kennungen zur Triangulation würde ich, wenn ich so etwas baute, auch
die Kennungen von GSM-Basisstationen loggen wollen. Das Streetview-Car dockt
dann irgendwann ans Google-Mutterschiff an und injiziert seine
Datenerfassungen ins Firmen-Netzwerk, wo dann mit der Auswertung begonnen
wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern ist die Erklärung für den Ablauf der Dinge, die Google uns gibt,
schlüssig und plausibel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gehen wir doch mal in den
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/0,1518,694958,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Spiegel-Artikel&lt;/a&gt;

 und
schauen uns die dort gestellten Fragen an. Was können wir beantworten?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;warum-entwickeln-google-programmierer-schnüffel-software&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#warum-entwickeln-google-programmierer-schn%c3%bcffel-software&#34;&gt;
	Warum entwickeln Google-Programmierer Schnüffel-Software?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Weil Google WLANs auf einer Karte verzeichnen will
(&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html&#34;&gt;Wozu ist das gut?&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entwickelt worden ist eine Bibliothek zur Erfassung von 802.11 Frames. Erst
nachdem man einen Frame erfasst hat, kann man auf die Felder Frame-Type und
Frame-Subtype schauen und entscheiden, ob es etwa ein Beacon-Frame ist, in
dem die ESSID eines Netzwerkes angekündigt wird, oder ein Payload-Frame.
Bibliotheken, die WLAN-Interfaces in den Monitor-Modus schalten und dann
alle Frametypen mitschneiden sind nicht selten - sie sind die Grundlage
jedes Netzwerkmanagementsystems und in mannigfacher Zahl und Missgestalt Teil
jeder Macports- oder Linux-Distribution.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wie-kommt-schnüffelcode-in-das-umstrittene-street-view-projekt&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-kommt-schn%c3%bcffelcode-in-das-umstrittene-street-view-projekt&#34;&gt;
	Wie kommt Schnüffelcode in das umstrittene Street-View-Projekt?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Wenn man ESSIDs kartieren möchte, dann muss man genau das tun: Eine Karte in
den Monitor-Modus schalten und aufgefangene Beacon-Frames und MAC-Adressen
von Karten zusammen GPS-Koordinaten und Zeitstempeln loggen. Streetview-Cars
sind rollende Datenerfassungsmaschinen, die werten nicht aus, sondern
schneiden nur mit. Das Sortieren hätte später beim Upload ins Google
Corporate Netzwerk passieren müssen oder - besser - man hätte den
Streetview-Maschinen von Anfang an diese minimale Sortierfunktionalität
(Payload Frames nicht aufzeichnen) mitgeben müssen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wurde-die-software-nicht-getestet&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wurde-die-software-nicht-getestet&#34;&gt;
	Wurde die Software nicht getestet?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Normal geht Google sogar noch weiter - einerseits wird Software getestet,
andererseits wird eine ganze Menge Zeit darauf verwendet, Code von Kollegen
durchzusehen und zu reviewen. Insbesondere bei sicherheitskritischen
Codestücken wird dies standardmäßig getan. Das ist aber code-zentriertes
Arbeiten - datenzentriert scheinen solche Mechanismen nicht zu existieren.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;warum-merkt-google-drei-jahre-lang-nicht-was-da-passiert&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#warum-merkt-google-drei-jahre-lang-nicht-was-da-passiert&#34;&gt;
	Warum merkt Google drei Jahre lang nicht, was da passiert?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Weil der Prozess weitgehend automatisiert ist und niemand die Rohdaten
angesehen hat, sondern alle Menschen mit den Daten beschäftigt waren, die
aus der Verarbeitungs-Pipeline herausfallen, nachdem die Daten aus den
Streetview-Cards aufbereitet worden sind. Erst die Nachfrage des Hamburger
Datenschutzbeauftragten hat bewirkt, daß sich jemand einmal die gesamte
Pipeline von vorne bis hinten angesehen hat und katalogisiert hat, was für
Daten da eigentlich anfallen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-fazit&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#das-fazit&#34;&gt;
	Das Fazit:
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Software, die da zur Erfassung der WLAN-Daten geschrieben und betrieben
worden ist folgt der Struktur, die die Technik und der WLAN-Standard der
IEEE vorgeben. Das Vorgehen, das Google bei der Erfassung der Daten zeigt,
ist logisch, vernünftig und in Deutschland illegal
(&lt;a href=&#34;http://dejure.org/gesetze/TKG/89.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;§89 TKG&lt;/a&gt;

 und
&lt;a href=&#34;http://dejure.org/gesetze/StGB/202b.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;§202b StGB&lt;/a&gt;

, wahrscheinlich).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Erklärungen, die Google für das Entstehen des Fehlers gegeben hat, sind
in im Kontext der Standards und im Vergleich mit anderer Software, die
ähnliches leistet, konsistent und schlüssig. Der Fehler, der zu dem Problem
geführt hat, ist naheliegend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zudem hat Google das Problem umgehend zugegeben und öffentlich gemacht,
nachdem es entdeckt worden ist und geeignete Maßnahmen zur Eindämmung des
Problems getroffen: Die Daten wurden im Corporate Network zusammengezogen,
physisch isoliert und weitere Datenerfassung eingestellt. In Rücksprache mit
den Behörden wird nun entschieden, ob die Daten gesäubert werden dürfen oder
als Beweismaterial zurückbehalten werden müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Sicherungsmechanismen, die Google für die Qualitätskontrolle und für die
rechtliche Zulässigkeit der Datenerfassung einsetzt, sind unzureichend und
der bestehende Reviewprozess muss auf diesem Gebiet verbessert werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alles in allem finde ich das recht gut nachvollziehbar und geradezu
vorbildlich gehandhabt, und verstehe die Hysterie und das Fingerzeigen in
der Berichterstattung nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oh, und falls einer von Euch noch ein ungesichertes WLAN am Laufen hat ohne
AP-Betreiber zu sein - oder über ein beliebiges öffentliches Netz noch
unverschlüsselt kommuniziert: Bitte ändert das. Wir haben 2010 und nach dem
BGH-Urteil ist das sowieso&amp;hellip; leichtsinnig.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

