<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>wlan on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/wlan.html</link>
    <description>Recent content in wlan on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 May 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/wlan/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Incident Management und Transparenz</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/18/incident-management-und-transparenz.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/18/incident-management-und-transparenz.html</guid>
      <description>In einem Kommentar zu &amp;ldquo;Wie man aus Versehen WLAN-Daten mitschneidet&amp;rdquo; schreibt Florian:
 Sorry, sowas DARF nicht &amp;ldquo;passieren&amp;rdquo;. Nicht Google und keinem anderen Unternehmen, dass auch nur entfernt von Seriösität und Vertraulichkeit lebt. Hört bitte auf, die Schuld wieder den &amp;ldquo;Medien&amp;rdquo; oder der &amp;ldquo;Politik&amp;rdquo; zuzuschieben. Google hat Scheisse gebaut.
 Aber so etwas passiert.
Es passiert so oft, daß es Standards dafür gibt. In der Sprache und dem Prozeßmodell von ITIL ist so etwas ein Incident : &amp;ldquo;Ein Ereignis, das nicht zum standardmäßigen Betrieb eines Services gehört und das tatsächlich oder potenziell eine Unterbrechung dieses Services oder eine Minderung der vereinbarten Qualität verursacht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WLANs mappen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/17/wlans-mappen.html</guid>
      <description>Als Nachtrag zu Wie man aus Versehen WLAN Daten mitschneidet hier die Erklärung zu &amp;ldquo;Weswegen fahren Leute eigentlich systematisch durch die Straßen der Großstädte der Welt und zeichnen die Kennungen von WLAN Access Points und vermutlich auch GSM Basisstationen auf?&amp;rdquo;
Nun, jedesmal, wenn Ihr ein Handy online nehmt um dort eine Kartenanwendung Eurer Wahl zu aktivieren, muß das Handy seine Position bestimmen. Das kann vollkommen freihändig passieren, also nur mit dem GPS-Chip im Handy, wie es die originale Nokia Map-Anwendung in meinem E90 getan hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie man aus Versehen WLAN-Daten mitschneidet</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wie-man-aus-versehen-wlan-daten-mitschneidet.html</guid>
      <description>Spiegel Online Service:    Technische Erklärung dessen, was passiert ist: dieser Artikel. Wozu macht Google das eigentlich? WLANs mappen -Artikel. Wer ist dieser Kristian Köhntopp eigentlich? XING-Profil  TL;DR :  Google sammelt wie Skyhook und andere Unternehmen die Hardware-Adressen und Netzwerknamen von WLANs, weil diese in dicht besiedelten Gebieten eine sehr schnelle und recht gute Näherung für eine Positionsbestimmung sind (GPS: 80 Sekunden, WLAN-Fingerprint der Position: &amp;lt;2 Sekunden, Details im Artikel WLANs mappen ).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
