<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Verkehr on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/verkehr.html</link>
    <description>Recent content in Verkehr on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</managingEditor>

    
    <webMaster>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</webMaster>

    
    <lastBuildDate>Wed, 14 Jan 2026 11:18:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/verkehr/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Two Years Megane</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2025/08/10/two-years-megane.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 01:02:03 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2025/08/10/two-years-megane.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;It has now been two years since &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2023/08/13/electric-cars-and-numbers.html&#34;&gt;we got the Megane e-Tech&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2025/08/megane-01.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Renault Megane e-Tech parked in Zandvoort aan Zee at the beach promenade in rainy weather.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2025/08/megane-02.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;The car uses Google Automotive Services (GAS). It is basically an Android with a really big battery pack.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;energy&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#energy&#34;&gt;
	Energy
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;On long-distance drives in the Netherlands, we use about 14.4 kWh/100 km at the maximum allowed speed of 100 km/h.
In Germany I usually dial in 115 km/h, and we end up at about 15.8 kWh/100 km.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the city, energy consumption varies, and we see anywhere between 14.5 and 15.5 kWh/100 km.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A liter of diesel contains about 10 kWh of energy,
so that&amp;rsquo;s roughly equivalent to 1.5 liters of diesel per 100 km.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For the first few months with the Megane we did not have a charge point at home.
Instead, we charged at a local Vattenfall charge point.
That involved parking around 400 m away (two corners).
The charge point (two connectors) was usually free, and charging did not require planning.
We paid around 0.32 EUR/kWh for that.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2025/08/megane-08.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;When charging, the display looks like this.
This is at home, starting at 14% going up to 80%, at 11 kW.
This is not what you normally do, you&amp;rsquo;d just plug in the car when you return home  and replace what has been used.
That means, normally you put in 6-12 kWh.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Since we got our own charge point the car is usually connected when arriving at home
and is kept at 80% state of charge (SoC).
Doing that takes about 15 seconds on arrival, and another 15 seconds on departure.
So I can say that &amp;ldquo;keeping an electric car charged&amp;rdquo; takes about 30 seconds.
The rest happens automatically, and I do not have to bother.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On the Autobahn, we stop approximately every 2 to 2.5 hours.
Getting a coffee, finding a toilet, or buying a sandwich usually takes longer than
recharging the car at a fast charger to 80%.
In the Netherlands, this is almost invariably a Fastned station,
and I have yet to encounter a situation where at least one connector wasn&amp;rsquo;t immediately free.
In Germany, the situation is less homogeneous, but generally not critical at all.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fast charging can be expensive, but so far we have two charge cards,
and that seems to cover us well in the Netherlands and Germany.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2025/08/megane-07.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;The Scenic had USB-A. The Megane finally offers USB-C connectors for all seats.
I had to change out all USB cables in the car, but in the end it is much better.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;reliability-and-service&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#reliability-and-service&#34;&gt;
	Reliability and Service
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Some people report higher tire wear in their electric cars, but I cannot confirm that for the Megane.
The car weighs 1.6 tonnes including the battery, which is pretty much the same as the Grand Scenic we had before.
It is not a particularly heavy car, and consequently I do not expect higher tire wear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2025/08/megane-09.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;At &lt;a href=&#34;https://carsized.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Carsized&lt;/a&gt;

 you can compare car sizes.
Here is the Grand Scenic and the Megane e-Tech, as seen from the side.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We bought this car pre-owned.
It was a demonstrator at the dealership, which we got at a good price.
There were several problems with the car, which took a long time to resolve:
several missing software updates and, consequently, a lighting system malfunction;
a problem with the driver profile (the car would not store seat positions);
and several other comfort features.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It turned out that the dealership did an incomplete change of ownership,
because identity and car records are stored in many different systems:
in the car, at Google, at Renault, and at Orange, the internet provider used by the car.
Debugging that took them several months,
and then a two-day repair stopover at the dealership to resolve it.
It seems the process is better documented because of that, which is good, I guess.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2025/08/megane-05.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Trunk space. Limited, if you come from a Grand Scenic, but sufficient.
If you flip one or both back seats, things are possible.
Unlike the Scenic, this does not load flat.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2025/08/megane-06.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Sub-trunk: Storage for the charge cable and other utensils.
We never use that charge cable: When not driving long-distance, we charge at home.
On long distance, fast chargers are being used. They have their own cables.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Since this intervention, the car has had zero problems.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Driving electric is a revelation.
It is silent.
Power is just there—no delay, no issues at low speeds, and then continuously as you accelerate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Accelerating in Sport mode is hilarious, and uses insane amounts of energy.
It is fun, though, to leave a car four times the price in the dust at a traffic light.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;summary&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#summary&#34;&gt;
	Summary
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;This is a modern car.
That means it is a rolling bunker.
Outward visibility is poor: the A-pillar is so wide it creates blind spots,
and vision through the tiny window in the back is so bad that the rear mirror is a camera system.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2025/08/megane-04.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;What it looks like from the center spot. Notice the monstrously wide A-pillars.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I understand why: EU regulation (GSR-2) demands it, but it still sucks.
There are a sufficient number of cameras, collision warnings and similar things to compensate,
but you really do need these things in order to drive safely.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2025/08/megane-03.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;A fake 3D drone view synthesized from the various camera images.
It gives you a good idea of what happens around you when parking.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the end I do not really think it&amp;rsquo;s a win, but it works.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sometimes I go to Germany in a rental car because my wife needs the Megane at home.
This is usually a car with a combustion engine.
That sucks—driving electric spoils you.
It is so much more convenient and comfortable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We will never go back to combustion.
This is so much better.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Energiekosten beim Elektroauto</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/09/13/energiekosten-beim-elektroauto.html</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 01:02:03 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/09/13/energiekosten-beim-elektroauto.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das neue Auto hat eine Batterie mit 60 kWh Kapazität, also muss es 42 kWh aufnehmen, um von 10 % auf 80 % zu kommen.
Die 80 % sind eine Art magische Grenze, weil die Ladegeschwindigkeit des Autos insbesondere beim Schnellladen unterwegs
vom Füllstand der Batterie abhängig ist, und ab 80 % stark absinkt.
Die letzten 20 % dauern also lange.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu kommt, daß das Auto auch beim elektrischen Bremsen – beim Rekuperieren – lädt und wenn der Akku-Füllstand über 80 % ist,
ist das Rekuperationsvermögen durch die geringere Ladegeschwindigkeit der Batterie eingeschränkt.
Ist das Auto also in städtischen Umgebungen unterwegs, wird man beim dauernden Bremsen im Stadtgebiet oberhalb von 80 %
Energie durch mechanischen Bremsen verschwenden, anstatt sie durch elektrisches Bremsen zurückzugewinnen.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;ladeleistung&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#ladeleistung&#34;&gt;
	Ladeleistung
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ersetzt werden müssen&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;60 kWh * (0.8 - 0.1) = 42 kWh
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;und das dauert circa 30 Min. bis 35 Min. an einem Schnell-Lader, zum Beispiel von Fastned.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/energiekosten-01.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ladekurve für den Renault Megane 60 kWh an einem Schnell-Lader von Fastned.
Man erkennt, wie die Ladeleistung mit zunehmendem Akku-Füllstand sinkt und gegen Ende sogar
unter die Motorleistung (55 kW Dauerleistung) absinkt.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;kosten&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kosten&#34;&gt;
	Kosten
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Mit Fastned Gold bezahlt man 0.483 Euro/kWh, also&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;42 * 0.483 = 20.28 Euro   # Laden von 10 % bis 80 %
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;14 * 0.483 = 6.76 Euro    # Laden von 100 km Reichweite
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;für einen Ladevorgang bzw. für 100 km Reichweite bei 14 kWh/100 km.
Daheim kostet die kWh in der Theorie 33 Cent, das wären dann entsprechend 13,86 Euro für 42 kWh und 4.62 Euro für 100 km Reichweite.
Das ist theoretisch, weil wir bis Ende 2024 noch die Saldierungsregelung haben, bei der die Solarproduktion mit dem Verbrauch 1:1 verrechnet wird,
und wir fett Guthaben haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daheim fährt das Auto also gratis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/energiekosten-02.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Unsere Solaranlage in O/W-Lage produziert ihr Maximum am späten Nachmittag, um circa 17:00 Uhr. Auch dann werden 5 kW nicht überschritten.
Das Laden des Autos zieht jedoch 11 kW, sodaß ein reines Überschußladen ohne spezielle Steuerung nicht möglich ist.
Selbst dann sind 42 kWh Ertrag am Tag nur an guten Tagen im Hochsommer machbar.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um den Anteil des selbst erzeugten Stromes zu maximieren, wäre es sinnvoll, das Auto oft zu laden,
und auch die Ladeleistung des Anschlusses auf die Menge des selbst produzierten Stromes zu begrenzen (&amp;ldquo;Überschußladen&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viele Ladepunkte können das nicht von Hause aus, und selbst bei denen, die es können, setzt die Elektronik enge Grenzen:
Der Regelbereich für den Ladestrom geht vom Maximum von 16 Ampere bis auf minimal 6 Ampere herab.
Bei drei Phasen ist die minimale Ladeleistung also &lt;code&gt;6 Ampere * 230 V * 3 Phasen = 4140 Watt&lt;/code&gt;,
kann man Auto und Ladesäule auf eine Phase einschränken, kann man immerhin auf 1380 Watt herunter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Bild ist erkennbar, daß der Energieverbrauch am Meßtag für den Gesamthaushalt 50.8 kWh war,
dem 17.2 kWh Produktion gegenüber stehen. Davon wurden 6.9 kWh eingespeist, und 40.5 kWh bezogen.
Insgesamt hatten wir an diesem Tag einen Unterschuß von 33.65 kWh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ohne den heimischen Ladepunkt hätten wir an einen öffentlichen Ladepfahl gegen müssen.
Der nächstgelegene Ladepunkt ist eine Querstraße weiter und auch nicht teurer:
Wir zahlen 0.34 Euro/kWh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/09/energiekosten-03.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Öffentlicher Ladepunkt von Vattenfall bei Nutzung mit einer Vattenfall InCharge oder Eneco Karte.
Die Energiekosten liegen bei 0.34 Euro/kWh.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;mobilität-ist-energieintensiv&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#mobilit%c3%a4t-ist-energieintensiv&#34;&gt;
	Mobilität ist energieintensiv
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Für die Akten:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir verbrauchen ohne Auto im Schnitt 15 kWh/Tag im Haus (3 Leute, ein Rechner, der alleine 900 kWh/Jahr zieht),
für 5500 kWh/Jahr, und eine Basislast von 300 Watt nachts.
Das ist im Vergleich recht viel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100 km im großen Auto sind 14 kWh/100 km, also etwa so viel wie ein Haus-Tag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100 km im Carver sind 7 kWh/100 km, also 1/2 Haus-Tag.
Der Carver hat auch nur einen Schnarchlader, also Schuko, und kann direkt aus dem Solar-Array laden, nachmittags, von März bis Oktober.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;wie-oft-und-wo-laden&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-oft-und-wo-laden&#34;&gt;
	Wie oft und wo laden?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;10 % bis 80 % von einem 60 kWh Akku sind 42 kWh,
und bei einem Verbrauch von 14 kWh (Sommer) sind die in 3 Stunden leer.
Ich muss also alle 3 Stunden eine halbe Stunde pausieren, um zu laden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Winter vermutlich öfter, aber ich glaube, im Winter will ich eine Tour Amsterdam–Berlin eher mit der Bahn machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das große Auto hat eine Reichweite von 300 bis 400 km, je nachdem wie man es fährt.
Der Carver hat eine Reichweite von 100 km und verbraucht die Hälfte vom großen Auto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beide Fahrzeuge können wir daheim laden, und beide Fahrzeuge erledigen lokale Fahrten ohne Fremdladen:
Sie werden in der Regel daheim geladen.
Das ist in der Regel 1-2 mal die Woche der Fall.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nur bei Fernreisen geht der Renault an fremde Lader, und dann an Schnell-Lader.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;fahrerlebnis&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#fahrerlebnis&#34;&gt;
	Fahrerlebnis
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Im Stadtverkehr ist das Elektroauto eine Offenbarung.
Es ist super sparsam, weil das ganze Beschleunigen durch Bremsen mit Rekuperation wieder zu Akkuladung umgewandelt wird
(ca. 70 % Effizienz), während ein Verbrenner in dieser Situation gerne einmal säuft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch Beschleunigen und den Hintern aus dem Weg räumen oder im Stau ohne Nerv vorwärts kriechen ist mit einem Elektroauto sehr viel weniger nervig.
Die Fahrassistenzsysteme im großen Auto machen es noch angenehmer, aber selbst der Carver glänzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf der Autobahn lernt man gleichmäßige gemächliche Geschwindigkeiten sehr schätzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich glaube, das Tempolimit von 120 km/h wird in Deutschland faktisch automatisch kommen,
sobald nur genügend elektrische Autos auf der Straße sind.
Niemand in so einer Kiste hat dauerhaft das Bedürfnis,
sinnlos Akku durchzubladen ohne Effekt.
Die Verbrenner-Raser sitzen dann zwischen den ganzen e-Mobilen fest.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
