<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>book on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/book.html</link>
    <description>Recent content in book on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fertig gelesen: AI Superpowers</title>
      <link>/2021/09/05/fertig-gelesen-ai-superpowers.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/05/fertig-gelesen-ai-superpowers.html</guid>
      <description>This 2018 book in some aspects is already outdated: Silicon Valles Techbro Kai-Fu Lee describes what AI is and what he thinks it will do to our future, the nature of work and the job market. But since then, the worlds view on what AI can and cannot do, what the problems to solve really are and a lot of other things have changed.
 AI Superpowers:China, Silicon Valley, and the New World Order , Kai-Fu Lee</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Old Man&#39;s War</title>
      <link>/2021/09/05/fertig-gelesen-old-mans-war.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/05/fertig-gelesen-old-mans-war.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Old Man&amp;rsquo;s War &amp;rdquo; is the first &amp;ldquo;large&amp;rdquo; works by John Scalzi,
 Old Man&amp;rsquo;s War , John Scalzi
The plot premise is weird, but simple: Humanity has taken to the stars, but with private enterprise. Basically all advanced space technology is controlled by the Colonial Union. Life on earth on the other hand goes on almost as before.
John Perry enlists to serve in the Colonial Defense Force at the age of 75, to protect humanity, but mostly to have the CU fight the effects of him aging with some unspecified Scifi tech.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: These Savage Shores</title>
      <link>/2021/09/05/fertig-gelesen-these-savage-shores.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/05/fertig-gelesen-these-savage-shores.html</guid>
      <description>Ram V is a writer, sometimes for comics. Together with artist Sumit Kumar he wrote a simple story: English Vampires vs. Indian Rakshasa.
 These Savage Shores , Ram V &amp;amp; Sumit Kumar
The 1760&amp;rsquo;ies. An english vampire puts his peers at risk by not having his desires unter control, and is exiled to Calicut, India. He soon finds out that even older and fiercer beings rule the night: Rakshasa, the Vampire equivalent of Indian Myth.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: This Is How You Lose The Time War</title>
      <link>/2021/09/05/fertig-gelesen-this-is-how-you-lose-the-time-war.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/05/fertig-gelesen-this-is-how-you-lose-the-time-war.html</guid>
      <description>Max Gladstone and Amal El-Mohtar co-authored This Is How You Lose The Time-War , not exactly a Science Fiction novel.
 This Is How You Lose The Time War , Amal El-Mohtar and Max Gladstone
Red and Blue are representatives, spies and saboteurs of two nearly all-powerful, warring factions. They travel through time to manipulate events at critical points in history in favor of their respective factions. They are leaving each other messages, they taunt each other, and gradually earn mutual respect.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Typeset in the Future</title>
      <link>/2021/09/05/fertig-gelesen-typeset-in-the-future.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/05/fertig-gelesen-typeset-in-the-future.html</guid>
      <description>Dave Addey ran a Tumblr once, titled &amp;ldquo;Typeset in the Future&amp;rdquo;, in which he dissected the typography of Science Fiction films. This has been turned into the eponymous book.
 Typeset in the Future , Dave Addey
In 2013, Addey nerded over the fonts in a Science Fiction movie and discovered it was a Eurostile variant (&amp;ldquo;Eurostile Extended Bold&amp;rdquo;). He started a Tumblr about this, and in great detail went through a number of movies, and about every sign, letter and font used in there.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: UNIX: A History and a Memoir</title>
      <link>/2021/09/05/fertig-gelesen-unix-a-history-and-a-memoir.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/09/05/fertig-gelesen-unix-a-history-and-a-memoir.html</guid>
      <description>The memoir of Brian Kernighan, and the story of how UNIX came to be and what working at Bell Labs was like at that time: UNIX: A History and a Memoir is required reading for anyone who wants to know where Unix concepts came from and what ideas were behind its inception.
 &amp;quot;UNIX: A History and a Memoir &amp;quot;, Brian Kernighan
Kernighan takes us through the history and the setting of Bell Labs, why it existed and what it did.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: 88 Names</title>
      <link>/2021/08/03/fertig-gelesen-88-names.html</link>
      <pubDate>Tue, 03 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/08/03/fertig-gelesen-88-names.html</guid>
      <description>It began with a tweet by Sebastian Bergmann , which made me buy &amp;ldquo;88 names &amp;rdquo; by Matt Ruff. The book is a tour of massive multiplayer online role playing games for people who do not play, and also a discussion of identity on the Internet.
John Chu has a small sherpa company, an outfit that helps causal players who have the coin to experience hard content in MMORPGs in an easy and successful way without investing too much time into the game.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: A Kim Jong-Il Production</title>
      <link>/2021/08/03/fertig-gelesen-a-kim-jong-il-production.html</link>
      <pubDate>Tue, 03 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/08/03/fertig-gelesen-a-kim-jong-il-production.html</guid>
      <description>Paul Fischer writes &amp;ldquo;A Kim Jong-Il Production &amp;rdquo;, a documentary the 1978 abduction of the famous South Korean actress Madam Choi, and her ex-husband, the filmmaker Shin Sang-Ok.
Before becoming the leader of North Korea, Kim Jong-Il headed the Ministry for Propaganda. Dissatisfied with the talent available, he had the famous actress Choi Eun-Hee kidnammed. When her ex-husband started to investigate, he had him kidnapped in Hong Kong and transported to North Korea by ship.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Mara und der Feuerbringer</title>
      <link>/2021/08/03/fertig-gelesen-mara-und-der-feuerbringer.html</link>
      <pubDate>Tue, 03 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/08/03/fertig-gelesen-mara-und-der-feuerbringer.html</guid>
      <description>Tommmy Krappweis ist nicht nur der Schöpfer von &amp;ldquo;Bernd, das Brot&amp;rdquo;, sondern auch ein Musiker, Stuntman, Filmemacher und Autor diverser Bücher. In der Trilogie um &amp;ldquo;Mara und der Feuerbringer&amp;rdquo; nimmt er uns mit in die Geschichten um die 14-jährige Münchnerin Mara Lorbeer in der Welt der nordischen Sagen.
 &amp;quot;Mara und der Feuerbringer , Band 1&amp;quot;, Tommy Krappweis
Mara Lorbeer ist 14, Scheidungskind und lebt bei ihrer esoterisch angehauchten Mutter in München.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Merchant Princes Omnibus</title>
      <link>/2021/07/28/fertig-gelesen-the-merchant-princes-omnibus.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/07/28/fertig-gelesen-the-merchant-princes-omnibus.html</guid>
      <description>Charles Stross &amp;ldquo;The Merchant Princes &amp;rdquo; series of six books is another &amp;ldquo;Sliders &amp;rdquo; type of story, with the usual Stross-like twist. The story follows Miriam Beckstein, a woman who thinks she is a tech journalist. Miriam falls off a chair while looking at a strange pattern, and finds herself in a medival parallel earth.
 &amp;quot;The Merchant Princes Omnibus &amp;quot;, Charles Stross
In the course of the story, Miriam learns that she is actually from this parallel earth, and really is the Countess Helge Thorold-Hjorth in the kingdom of Gruinmarkt, which sits in the place of her world lines Boston.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Outland</title>
      <link>/2021/07/23/fertig-gelesen-outland.html</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/07/23/fertig-gelesen-outland.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Outland &amp;rdquo; is the first book by Dennis E. Taylor, preceding the Bobiverse and also &amp;ldquo;The Singularity Trap&amp;rdquo;. It is a &amp;ldquo;Sliders &amp;rdquo; storyline, much like [Pratchett&amp;rsquo;s and Baxter&amp;rsquo;s &amp;ldquo;Long Earth&amp;rdquo;]({% link _posts/2016-02-28-fertig-gelesen-the-long-earth.md %}), in which our heroes discover a parallel dimension with a seemingly uninhabited earth, and then need to colonize it.
 Outland , Dennis E. Taylor
Dennis E. Taylor is a computer programmer writing Scifi, and had problems finding a publishher for his debut novel, &amp;ldquo;Outland&amp;rdquo;, in 2015, so he self-published.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Montecrypto</title>
      <link>/2021/06/05/fertig-gelesen-montecrypto.html</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/06/05/fertig-gelesen-montecrypto.html</guid>
      <description>Wir hatten hier in den Reviews schon eine ganze Menge Tom Hillenbrand: [Drachenväter]({% link _posts/2014-08-11-fertig-gelesen-drachenvater.md %}), [Drohnenland]({% link _posts/2014-08-17-fertig-gelesen-drohnenland.md %}), und [Die Drohnen des Monsieur Leclerq]({% link _posts/2015-11-29-fertig-gelesen-die-drohnen-des-monsieur-leclerq.md %}).
Das aktuelle Buch von Tom Hillenbrand ist Montecrypto , das sich mit dem Hype um Cryptocurrencies beschäftigt und eine Art &amp;ldquo;Der Graf von Monte Cristo&amp;rdquo;-Geschichte erzählt.
 Montecrypto , von Tom Hillenbrand
Gregory Hollister, ein reicher Investor, ist verstorben. Angeblich hat er noch eine große Menge Geld, und dieses ist in Bitcoin angelegt und irgendwo versteckt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Black Count</title>
      <link>/2021/06/05/fertig-gelesen-the-black-count.html</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/06/05/fertig-gelesen-the-black-count.html</guid>
      <description>Another Monte-Cristo-themed book, Tom Reiss&#39; The Black Count nicely complements the german sci-fi novel [Montecrypto]({% link _posts/2021-06-05-fertig-gelesen-montecrypto.md %}) by Tom Hillenbrand. It is a biography of the father of the French write Alexandere Dumas, Thomas-Alexandre Dumas Davy de la Pailleterie.
 &amp;quot;The Black Count &amp;quot;, by Tom Reiss.
Alexandre Dumas, the author of &amp;ldquo;The Three Musketeers&amp;rdquo;, &amp;ldquo;The Count of Monte Cristo&amp;rdquo; and many other books, is one of the most read French authors.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Needle</title>
      <link>/2021/05/14/fertig-gelesen-needle.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/14/fertig-gelesen-needle.html</guid>
      <description>Needle and Through the Eye of a Needle are books by Hal Clement. Hal Clement was a Hard Sci-Fi author born in 1922, and &amp;ldquo;Needle&amp;rdquo; was written in 1950 as his first book, for Campbell, no less, and sold to Doubleday. The followup was produced almost 30 years later, in 1978.
 Needle 
The story begins with two spaceships crashing into planet earth, some time in the 1950&amp;rsquo;s idea of a future, close to an island in the Pacific ocean.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Antivirus Hackers Handbook</title>
      <link>/2021/05/14/fertig-gelesen-the-antivirus-hackers-handbook.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/14/fertig-gelesen-the-antivirus-hackers-handbook.html</guid>
      <description>The Antivirus Hackers Handbook by Jaxeon Koret and Elias Bachaalany is part book, part a research report, detailing the findings of Jaxeon Koret and Elias Bachaalany in how Antivirus programs work, try to protect themselves and can be attacked and exploited.
 The Antivirus Hackers Handbook 
The book assumes that you have some basic knowledge how compilers produce programs, what assembler looks like and how to map that on program statements in the code you write, and have access to IDA Pro free edition, Ghidra, Hopper or some other reverse engineering and analysis tool.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Witcher</title>
      <link>/2021/05/14/fertig-gelesen-the-witcher.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/14/fertig-gelesen-the-witcher.html</guid>
      <description>So, Netflix&#39; &amp;ldquo;The Witcher &amp;rdquo; was weird, and could not decide what it wanted to be: A &amp;ldquo;Hercules Legenday Journey&amp;rsquo;s&amp;rdquo;-like half-comedy, half-camp series, or something else, darker and denser, with more story and background. It hinted at a better story, better told, that did not make it into the final product, and died somewhere between the scriptwriting and the cutting table.
Investigating, I got myself the equivalent of the Witcher Boxed Set on the Kindle and started reading.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Titan</title>
      <link>/2021/05/14/fertig-gelesen-titan.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/05/14/fertig-gelesen-titan.html</guid>
      <description>The story of Heaven&amp;rsquo;s River , stranding in and then exploring an alien megastructure, is one that has been written before: In Niven&amp;rsquo;s Ringworld , Clarke&amp;rsquo;s Rama , and Farmer&amp;rsquo;s Riverworld . John Varley&amp;rsquo;s take on this, very seventies, is Titan , Wizard , and Demon , the Gaia Trilogy.
 Titan , Wizard and Daemon
Cirocco Jones is the Commander of the Earth science ship Ringmaster, and is right now approaching the orbit of Saturn, where she and her crew discover a new moon.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Children of Ruin</title>
      <link>/2021/04/07/fertig-gelesen-children-of-ruin.html</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/07/fertig-gelesen-children-of-ruin.html</guid>
      <description>Children of Ruin is the second part of [Children of Time]({% link _posts/2017-11-07-fertig-gelesen-children-of-time.md %}) by english Sci-Fi author Adrian Tchaikovsky.
 In &amp;ldquo;Children of Time&amp;rdquo;, mankind reached for the stars, almost suceeded and also almost died out. They did manage to create a digital lifeform, though, and also to seed and uplift life from earth on another world - just not the intended one. And so we ended up with a race of intelligent giant jumping spiders that manage to befriend the broken artificial intelligence orbiting their world and to rescue the remnants of humankind from themselves.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Conan, The Barbarian</title>
      <link>/2021/04/07/fertig-gelesen-conan-the-barbarian.html</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/07/fertig-gelesen-conan-the-barbarian.html</guid>
      <description>Conan, The Barbarian by Robert E. Howard is a collection of all Conan stories.
 Imaginary Worlds Ep 114: The Man Behind the Sword (Episode Transcript PDF ) discussed Robert E. Howard, his 1930&amp;rsquo;s character Conan, The Barbarian and how Howard&amp;rsquo;s Conan is different from the Schwarzenegger character, and a much deeper and more complicated story. Go, and listen to the episode, it is well worth the time.
Having seen the Schwarzenegger film, but never actually having read the book I went out and got this complete collection.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Heaven&#39;s River</title>
      <link>/2021/04/07/fertig-gelesen-heavens-river.html</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/07/fertig-gelesen-heavens-river.html</guid>
      <description>Heaven&amp;rsquo;s River is the fourth part of the Bobiverse Trilogy, in which the original Bob finds a decaying alien megastructure, and investigates.
 Previously in the Bobiverse:
 [We are Legion (We are Bob)]({% link _posts/2017-03-02-fertig-gelesen-we-are-legion-we-are-bob.md %}) [For We Are Many]({% link _posts/2017-07-28-fertig-gelesen-for-we-are-many.md %}) [All These Worlds]({% link _posts/2017-11-06-fertig-gelesen-all-these-worlds.md %})  Bob Johannson is a successful software developer, and cashes out. Then he dies, becomes a sentient spaceship and von Neumann probe, and then earth is almost destroyed in a war.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Masters of Doom and The Game Engine Black Book: Doom</title>
      <link>/2021/04/07/fertig-gelesen-masters-of-doom.html</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/07/fertig-gelesen-masters-of-doom.html</guid>
      <description>Masters of Doom: How Two Guys Created an Empire and Transformed Pop Culture by David Kushner is the story of the two Johns: Carmack and Romero, and the early video game culture and the genre of the 3D first person shooter.
 A lot of todays &amp;ldquo;hard core&amp;rdquo; and somewhat toxic video game culture was defined by the two Johns and the company they built, as well as the culture that followed.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Other Minds</title>
      <link>/2021/04/07/fertig-gelesen-other-minds.html</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/07/fertig-gelesen-other-minds.html</guid>
      <description>Peter Godfrey-Smith writes Other Minds: The Octopus and the Evolution of Intelligent Life , a book about the body, the mind and the life of Octopi.
Octopi are creatures that are across the tree of life about as different as can be from humans. How different are they? Their blood is not based on iron, as ours, but uses copper to transport Oxygen, and consequently is not red from hemoglobin, but blueish from hemocyanin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Terry Jones&#39; Barbarians</title>
      <link>/2021/04/07/fertig-gelesen-terry-jones-barbarians.html</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/07/fertig-gelesen-terry-jones-barbarians.html</guid>
      <description>Terry Jones&#39; Barbarians: An Alternative Roman History by Alan Ereira is the writeup to the BBC series &amp;ldquo;Terry Jones&#39; Barbarians &amp;rdquo;.
 Terry Jones, who sadly died in early 2020, was not only a member of Monty Pythons Flying Circus, but among many other things a TV author and presenter for a number of BBC series on medieval and ancient history. In many cases, he takes the controversial position and presents a view of history that challenges the popular view.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Vanishing Middle Class</title>
      <link>/2021/04/07/fertig-gelesen-the-vanishing-middle-class.html</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/04/07/fertig-gelesen-the-vanishing-middle-class.html</guid>
      <description>The Vanishing Middle Class: Prejudice and Power in a Dual Economy by Peter Temin analyzes the economical and political structure of the USA. Temin does this through the lens of the &amp;ldquo;Dual Economy &amp;rdquo; Model.
 Dual Economies are normally prevalent in colonial societies of &amp;ldquo;less developed&amp;rdquo; countries. These countries usually have local production and production for a global export market, and besides economical and income structures around this separation, there are also social segration and a certain degree of isolation of the social groups from each other - in politics as well as attempts to prevent social migration into the higher ranked group.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Building the Cycling City</title>
      <link>/2020/08/17/building-the-cycling-city.html</link>
      <pubDate>Mon, 17 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/08/17/building-the-cycling-city.html</guid>
      <description>Melissa and Chris Bruntlett have been living in Vancouver close to the station, and decided to do as many daily runs as possible without a car, using public transport or bikes. In late 2015, early 2016 they did an extended visit to the Netherlands which resulted in a changed world view about what proper Urban Infrastructure can look like. Meanwhile they are living with two kids near Delft, in the Netherlands.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: A Wizard&#39;s Guide To Defensive Baking</title>
      <link>/2020/08/16/fertig-gelesen-defensive-baking.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/08/16/fertig-gelesen-defensive-baking.html</guid>
      <description>A Wizard&amp;rsquo;s Guide To Defensive Baking is a Yound Adult Coming-of-Age story about Mona. Mona works in her aunt&amp;rsquo;s bakery, and also is a hedge wizard. Her talent is mostly limited to influencing dough and baked goods, her familiar is a sourdough starter named Bob.
 A Wizards Guide To Defensive Baking, T. Kingfisher, Amazon Mona is a 14-year-old girl living in Riverbraid, a random city-state near a river in the floodplain of an otherwise unnamed country that vaguely feels like northern Italy during renaissance times.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Rolf Ulrici</title>
      <link>/2020/06/03/fertig-gelesen-rolf-ulrici.html</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/03/fertig-gelesen-rolf-ulrici.html</guid>
      <description>Als ich noch ein ganz kleiner Kris war, habe ich die Schülerbüchereien von mehreren Schulen durchgelesen und mich dann über die Gemeindebücherei hergemacht. Es ist jetzt mehr als 40 Jahre her, daß ich da im Schülerteam mitgearbeitet habe, aber die Chefin, die damals gerade angefangen hatte und die auch das Schülerteam begründet hat, ist immer noch da und macht ihren Job. Das ist unglaublich großartig.
Groß geworden bin ich unter anderem mit den Büchern von Rolf Ulrici , Raumschiff Monitor und Erdschiff Giganto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Deathworlders</title>
      <link>/2020/05/01/fertig-gelesen-deathworlders.html</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/01/fertig-gelesen-deathworlders.html</guid>
      <description>In the foreword to his short story &amp;ldquo;With Friends Like These&amp;quot; , Alan Dean Foster writes
HFY?    My favorite writer of science fiction was, and still is, the inimitable Eric Frank Russell. When I was turning in short stories to the magazines instead of papers to my college professors and collecting rejection slips instead of credits and grades, I often wondered why Russell had stopped writing. I miss him.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Delta-V and Space Barons</title>
      <link>/2020/05/01/fertig-gelesen-delta-v-and-space-barons.html</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/01/fertig-gelesen-delta-v-and-space-barons.html</guid>
      <description>A lot of super rich people are currently busy blowing their money into space. Who are these people, and what drives them?
 Space Barons , Christian Davenport, 10.99 Eur (Kindle)
In Space Barons, Christian Davenport goes through the rather short list of super rich men who are trying to get private spacecraft flying, tells their history, successes and failures, and their motivations - or, in some cases, the story of the death of their dreams and how they drop out of the second, private space race.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Die Krone der Sterne: Hexenmacht/Maschinengötter</title>
      <link>/2020/05/01/fertig-gelesen-die-krone-der-sterne.html</link>
      <pubDate>Fri, 01 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/01/fertig-gelesen-die-krone-der-sterne.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Hexenmacht&amp;rdquo; (German Edition) and &amp;ldquo;Maschinengötter&amp;rdquo; (German Edition) are part 2 and 3 in the series &amp;ldquo;Die Krone der Sterne&amp;rdquo; (The Crown of Stars) by Kai Meyer. See [Die Krone der Sterne]({% link _posts/2017-02-13-fertig-gelesen-die-krone-der-sterne.md %}) for a review of part 1.
 Hexenmacht , Kai Meyer, 12.99 Eur (Kindle)
Where part 1 spent a lot of time with world building and tourism, showing of the wonder and the atmosphere of the universe, part 2 is approaching from a different angle - we get a lot more action, and a lot less background.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Exit Strategy</title>
      <link>/2019/11/22/fertig-gelesen-exit-strategy.html</link>
      <pubDate>Fri, 22 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/11/22/fertig-gelesen-exit-strategy.html</guid>
      <description>Exit Strategy by Martha Wells is the fourth book in the the Murderbot Diaries ([All Systems Red]({% link _posts/2017-11-08-fertig-gelesen-all-systems-red.md %}), Artificial Condition, Rogue Protocol, Exit Strategy, Network Effect).
This novella is the culmination of the Murderbot Novellas, in which our nameless murderbot cyborg tries to nail the evil GrayCris corporation for the series of crimes against settlers and researchers, has to rescue it&amp;rsquo;s &amp;ldquo;owner&amp;rdquo;, sponsor and friend Dr. Mensah from the claws of GrayCris, and make friends on the way.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Fashion and Its Social Agendas: Class, Gender, and Identity in Clothing</title>
      <link>/2019/11/21/fertig-gelesen-fashion-and-its-social-agendas-class-gender-and-identity-in-clothing.html</link>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/11/21/fertig-gelesen-fashion-and-its-social-agendas-class-gender-and-identity-in-clothing.html</guid>
      <description>Fashion and Its Social Agendas: Class, Gender, and Identity in Clothing by Diane Crane is an analysis of the changes in society during the various phases of the industrial revolution through the lens of clothing in various societal strata.
The book studies fashion and clothing choices in three countries - France, the United States, and England - over a period of 150 years. France and England are examples of class societies in the nineteenth century.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Wiz Biz</title>
      <link>/2019/11/20/fertig-gelesen-the-wiz-biz.html</link>
      <pubDate>Wed, 20 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/11/20/fertig-gelesen-the-wiz-biz.html</guid>
      <description>The Wiz Biz by Rick Cook is a book in the genre of &amp;lsquo;magical realism&amp;rsquo;. Some real-world person is being transported into a universe with predictable magic in a classical fantasy setting and is applying scientic method and industrial production methods to the setting.
In this book, the real-world person is Walter Zumwalt, a stereotypical hacker, which as part of a hail-mary summoning rital is being transported into a magical war between the good guys and the bad guys.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Change Agent</title>
      <link>/2019/11/18/fertig-gelesen-change-agent.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/11/18/fertig-gelesen-change-agent.html</guid>
      <description>Change Agent is Daniel Suarez fifth book.
 As usual, he builds his stories around one technology or technological change and constructs an action-rich storyline around it. For &amp;ldquo;Change Agent&amp;rdquo;, this is CRISPR genetic modification of living beings. He basically imagines a programmable genetic agent that rewrites living beings including humans on the go - the eponymous change agent.
It&amp;rsquo;s 2045, and an Interpol Agent Kenneth Durand is trying to pursue the Huli Jing cartel, a criminal black market corporation that produces enhanced designer babies for rich prospectice parents.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Infinity Engine</title>
      <link>/2019/11/18/fertig-gelesen-infinity-engine.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/11/18/fertig-gelesen-infinity-engine.html</guid>
      <description>Infinity Engine is the third and final book in Neal Asher&amp;rsquo;s Transformation Sequence , a trilogy set in the Polity Universe .
 This is the conclusion of the three book arc about the redemption of the mis-manufactured and temporarily mad AI Penny Royal. Asher takes us through a set of encounters he prepared two other books for, contrasting the reconstruction and the redemption of Penny Royal with the descend into madness of the forensic AI Brockle, and weaving together all the other story-strands that he set up earlier into a literally star-shattering finale.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Streetfight: Handbook for an Urban Revolution.</title>
      <link>/2018/11/04/fertig-gelesen-streetfight.html</link>
      <pubDate>Sun, 04 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/11/04/fertig-gelesen-streetfight.html</guid>
      <description>Janette Sadik-Khan über ihren Job als Transportation Commissioner in New York und den Umbau und die urbane Erneuerung von New York.
 Streetfight JSK ist bekannt für ihre Low Budget overnight intervention style Veränderungen in New Yorker Wohngebieten, in denen mit Verkehrshütchen und Farbe eine Veränderung erst einmal getestet wird. Nachdem die Bewohner die Auswirkungen ausprobiert und erfahren haben können, kann dann eine sauber debuggte und dauerhafte Lösung errichtet werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Das Spielhaus</title>
      <link>/2018/09/25/fertig-gelesen-das-spielhaus.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/25/fertig-gelesen-das-spielhaus.html</guid>
      <description>Das Spielhaus hat viele Türen und sie führen zu vielen Orten und Zeiten auf der Erde. Gelangt man hinein, entdeckt man, daß die Spiele, die hier gespielt werden, alle auf Planung, Umsicht und Taktik basieren und nicht auf Zufall. Doch nur die besten Spieler gelangen in das Obergeschoß, in dem um die wirklich interessanten Einsätze gespielt wird: Lebensjahre, Fähigkeiten, Erinnerungen, und andere Dinge, die wirklich wichtig sind.
 Die Intrige von Venedig Die unglücklich verheiratete venetianische Jüdin Thene muß zusehen, wie ihr Ehemann im Untergeschoß des Spielhauses das Vermögen der Familie und ihre Mitgift verspielt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Der Tag, an dem Hope verschwand</title>
      <link>/2018/09/25/fertig-gelesen-der-tag-an-dem-hope-verschwand.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/25/fertig-gelesen-der-tag-an-dem-hope-verschwand.html</guid>
      <description>Hope Arden ist wenig bemerkenswert. Wer immer sie trifft, vergißt sie nach wenigen Minuten, sobald er sie nicht mehr sieht. Vergißt auch, daß es sie gegeben hat, daß er mit ihr gesprochen hat oder daß sie je existiert hat. Seit ihrem sechzehnten Lebensjahr geht es ihr so, und sie schlägt sich deshalb mit Diebstählen durch. Was einfach ist, weil man sie ja sofort vergißt.
 Der Tag, an dem Hope verschwand Hopes Freundin Reina hatte Perfection, ein Social Media Dingsi, das Leute verbessert - sie animiert, sich zu fitten, sich mit Self-Help Sprüchen zu bombardieren und sich in glatte Corporate Abziehbilder von Hochglanz-Glamour zu verwandeln.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Die vielen Leben des Harry August</title>
      <link>/2018/09/25/fertig-gelesen-die-vielen-leben-des-harry-august.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/25/fertig-gelesen-die-vielen-leben-des-harry-august.html</guid>
      <description>Harry August lebt sein Leben das erste Mal, und es war nicht schön, 1919 als uneheliches Kind eines ziemlich verkommenen englischen Landadeligen als Bastard aufgezogen zu werden, aufzuwachsen, Weltkrieg, Nachkriegszeit, Tod 1989 in Newcastle&amp;hellip;
 Die vielen Leben des Harry August Dann wird Harry wiedergeboren, in exakt dasselbe Leben zur selben Zeit und er kann sich an alle seine vorher gemachten Erfahrungen erinnern. Anders als andere Menschen lebt Harry in einer Zeitschleife oder eine Sequenz von alternativen Universen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Ignition!</title>
      <link>/2018/09/25/fertig-gelesen-ignition.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/25/fertig-gelesen-ignition.html</guid>
      <description>John Drury Clark war Chemiker mit einer Spezialisierung auf Raketentreibstoffe in den fünfziger und sechziger Jahren und er hat das überlebt. Das Buch sind seine Memoiren, die nicht nur die Anforderungen und die Fortschritte dokumentieren, die wir bei Rakentreibstoffen in dieser Zeit gemacht haben, sondern auch die zum Teil sehr improvisierten Ausrüstungsteile, mit denen geforscht worden ist und natürlich eine Reihe von Anekdoten über Dinge, die nicht ganz funktioniert haben oder auch spektakulär schief gegangen sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Murderbot Diaries</title>
      <link>/2018/09/25/fertig-gelesen-murderbot-diaries.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/25/fertig-gelesen-murderbot-diaries.html</guid>
      <description>Murderbot is a corporate owned killing machine, a secbot, a half-organic artificially intelligent android. Its purpose is to protect corporate assets - settlers and science teams - in hostile environments for as long as it makes economic sense.
 All Systems Red Due to an incident of an unclear nature, Murderbot manages to hack its governor module, which chains it to its owning corporation and prevents it from going rogue. So finally unleashed, there is nothing at all which can hold Murderbot back from…</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Reflex, Impulse, Exo &#43; Griffin</title>
      <link>/2018/09/25/fertig-gelesen-reflex-impulse-exo-griffin.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/25/fertig-gelesen-reflex-impulse-exo-griffin.html</guid>
      <description>Reflex, Impulse and Exo are the continuation of [Jumper]({% link _posts/2016-02-28-fertig-gelesen-jumper.md %}). Jumper was dealing with a young man, living with an alcohol dependent father and dealing with abuse. The young man leaves, builds a new existence and in this conflicts with secret services and terrorists. In the course of the story he makes peace with his father and his past, manages to build a meaningful relationship and build a stable life and income.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Sled Driver</title>
      <link>/2018/09/25/fertig-gelesen-sled-driver.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/25/fertig-gelesen-sled-driver.html</guid>
      <description>The SR-71 was the fastest, highest, stealthiest airplane, built from exotic materials, and it looked really mean - but was unarmed. Its engines were its only defense and the only thing it ever shot were pictures. How did it come to be, how did it fly, what did it do and what was it like to fly it.
 Sled Driver Brian Shul describes the SR-71 from a pilots perspective, without bothering too much about the physics and the engineering, concentrating on the operations from a pilots POV and the doing of things.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Throne of Glass</title>
      <link>/2018/09/25/fertig-gelesen-throne-of-glass.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/09/25/fertig-gelesen-throne-of-glass.html</guid>
      <description>The young and incredibly pretty (except for the scars that document her suffering in the salt mines) Mary Sue was about eight when she was found half frozen at the shore of a winterly river by the King of Assassins, who took her in and forged her into the deadliest of his assassins through harsh and cruel training. Too bad that, eighteen years old, she was caught, punished and was sent to the salt mines of Endovier, by the king who conquered her homeland and slaughtered her parents.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Altered Carbon</title>
      <link>/2018/07/31/fertig-gelesen-altered-carbon.html</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/31/fertig-gelesen-altered-carbon.html</guid>
      <description>Die Menschen haben es bis zum Mars geschafft und dort die Überreste einer interstellaren Zivilisation gefunden. Mit Hilfe der dort gefundenen Technologien haben sie sich in der Galaxis begrenzt ausgebreitet - begrenzt, denn Überlicht-Reisen funktionieren nicht, nur überlichtschnelle Kommunikation. Doch menschliche Bewußtseine lassen sich aufzeichnen, übertragen und in Gastkörper übertragen und das ist die Grundlage der Geschichte von Altered Carbon.
 Altered Carbon Takeshi Kovacs wird also von einer außerirdischen Welt in den Körper eines Hardboiled Detective auf der Erde runtergeladen und bekommt ein Angebot, daß er nicht ablehnen kann: Den Mord/Selbstmord von Laurens Bancroft aufklären.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Anathema</title>
      <link>/2018/07/31/fertig-gelesen-anathema.html</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/31/fertig-gelesen-anathema.html</guid>
      <description>Die Grundidee hinter Anathema ist gar nicht schlecht, auch wenn die Verpackung so Klischee ist, daß es schmerzt: Ein Mädchen wächst behütet (als Sklavin in einem Haushalt) auf und weiß nix über die Welt. Sie ist zugleich das Subjekt einer Prophezeihung (in diesem Fall ein Orakel) und wird große Veränderung herbei führen. Das Expose in einem Gratiskapitel las sich spannend.
Die Geschichte selbst ist dann leider inkonsistent erzählt, die Charactere sind flach und die Geschichte hätte mit einem ordentlichen Editor gewonnen - straffer, bessere Ausgestaltung und zielgerichteter erzählen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Casino Royale</title>
      <link>/2018/07/31/fertig-gelesen-casino-royale.html</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/31/fertig-gelesen-casino-royale.html</guid>
      <description>Dieses erste James Bond Buch soll stellvertretend für die ganze Reihe aufgeführt werden, die in Kinde unlimited verfügbar ist. Fleming hat beginnend in 1953 pünktlich zum April so gut wie jedes Jahr einen neuen Agentenroman veröffentlicht.
 Casino Royale Der James Bond dieser Geschichten ist deutlich ein Mann der 50er und 60er, und viel weniger der Action Superhero der frühen Bond Verfilmungen - es wird deutlich, wie viel näher die Filme der mit Casino Royale begonnenen Reihe am Roman sind als die Filme vor diesem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Social Architecture: Building Online Communities</title>
      <link>/2018/07/31/fertig-gelesen-social-architecture-building-online-communities.html</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/31/fertig-gelesen-social-architecture-building-online-communities.html</guid>
      <description>Der leider viel zu früh verstorbene Pieter Hintjens ist nicht nur Urheber und Contributor bei zahlreichen Open Source Projekten gewesen (darunter ZeroMQ), sondern hat sich auch sehr weitreichende Gedanken zu dem Umfeld von erfolgreichen Open Source Projekten gemacht.
 Social Architecture Im Buch erklärt er die Systematik, die hinter der Konstruktion der ZeroMQ Community steht, wie er dazu gekommen ist und warum sie seiner Meinung nach funktioniert. Er stellt die Toolbox (&amp;ldquo;Strong Mission&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Free Entry&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Free Contributors&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Strong Protocols&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Fair Authority&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Non-Tribalism&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Self-Organisation&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Tolerance&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Measurable Success&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Decentralisation&amp;rdquo;, &amp;hellip;) vor, und diskutiert am Beispiel von ZeroMQ die Umsetzung.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The House That Jack Ma Built</title>
      <link>/2018/07/31/fertig-gelesen-the-house-that-jack-ma-built.html</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/31/fertig-gelesen-the-house-that-jack-ma-built.html</guid>
      <description>Eine Biographie von Jack Ma, dem Gründer von Alibaba. Zugleich eine Geschichte über die Entwicklung in Asien.
Wahrscheinlich hat jeder den TED Talk von Hans Rosling gesehen, in dem er mit Statistiken zeigt, daß sich die Welt in den letzten 50 Jahren fundamental verändert hat - und zwar zum Besseren. Mit Ausnahme von Afrika hat die Menschheit extremen Hunger und extreme Armut besieht, und insbesondere für Asien dokument Rosling eine unglaubliche Entwicklung in die Moderne.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Good Taste</title>
      <link>/2018/07/15/fertig-gelesen-good-taste-isaac-asimov-1976.html</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/07/15/fertig-gelesen-good-taste-isaac-asimov-1976.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Good Taste&amp;rdquo;, Isaac Asimov (1976)
In which the spacer Chawker Minor, leaves his home, the Orbital Habitat Gammer, and tours other places, including the deadly depths of the Gravity well created by the mass of planet Earth. The literal dirt.
And he brings back with him spectacular new flavors.
That does not go over well.
 ‘The idea for the dish occurred to me, actually, on the Other-World Kapper, which is why I called it Mountain Cap, in tribute.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Apollo Guidance Computer: Architecture and Operation</title>
      <link>/2017/12/08/fertig-gelesen-the-apollo-guidance-computer-architecture-and-operation.html</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/08/fertig-gelesen-the-apollo-guidance-computer-architecture-and-operation.html</guid>
      <description>Frank O&amp;rsquo;Brien explains an outstanding piece of engineering: The Apollo Guidance Computer (AGC) was the computer that controlled the thrusters and navigation on the Apollo Command Module, and a second instance, on the Lunar Module. It&amp;rsquo;s a 32kg box with core memory and core rope ROM, a 16 bit discrete CPU (15 data bits and parity) running at 1 MHz effective, and some very special hardware behind its I/O ports.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: How to Make a Zombie</title>
      <link>/2017/11/09/fertig-gelesen-how-to-make-a-zombie.html</link>
      <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/09/fertig-gelesen-how-to-make-a-zombie.html</guid>
      <description>Frank Swain takes us on a tour of the myths, stories and historic reports of the undead corpse throughout the history of humanity. Referencing sources and quoting people, he shows us the various aspects of the mindless physical body shuffling around after the soul departed, and how that as a theme has been following us around throughout our history.
The first chapter deals with the &amp;ldquo;original&amp;rdquo; haitian zombies, later chapters take us to victorian experimentation with corpses of the executed, soviet experiments and many other encounters between humans and the living undead.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Zombie Survival Guide</title>
      <link>/2017/11/09/fertig-gelesen-the-zombie-survival-guide.html</link>
      <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/09/fertig-gelesen-the-zombie-survival-guide.html</guid>
      <description>Max Brooks, author of World War Z, delivers a straight on, zero tongue in cheek, nitty-gritty survival guide for the coming Zombie Apocalypse. The book delivers exactly what is promised in the table of contents: The Solanum Virus and how it works and does not work, Weapons and Combat Techniques that work, defending your home, public spaces or other places, how to organise a breakout or run, useful equipment to have or to loot, and then fighting back and finally containing the outbreak.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: All Systems Red</title>
      <link>/2017/11/08/fertig-gelesen-all-systems-red.html</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/08/fertig-gelesen-all-systems-red.html</guid>
      <description>»I COULD HAVE BECOME a mass murderer after I hacked my governor module, but then I realized I could access the combined feed of entertainment channels carried on the company satellites.«
 This is how »All Systems Red« begins.
The protagonist in this book is a robot mercenary android, or Murderbot, as it refers to itself. In a universe of corporations and contracts, Expeditions and Exploration teams are taking these company supplied machines with the for their own safety, and for compliance reasons.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Collapsing Empire</title>
      <link>/2017/11/08/fertig-gelesen-the-collapsing-empire.html</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/08/fertig-gelesen-the-collapsing-empire.html</guid>
      <description>»The mutineers would have gotten away with it, too, if it weren’t for the collapse of the Flow.
There is, of course, a legal, standard way within the guilds for a crew to mutiny, a protocol that has lasted for centuries. A senior crew member, preferably the executive officer/first mate, but possibly the chief engineer, chief technician, chief physician or, in genuinely bizarre circumstances, the owner’s representative, would offer the ship’s imperial adjunct a formal Bill of Grievances Pursuant to a Mutiny, consistent with guild protocol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Children of Time</title>
      <link>/2017/11/07/fertig-gelesen-children-of-time.html</link>
      <pubDate>Tue, 07 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/07/fertig-gelesen-children-of-time.html</guid>
      <description>The people of Earth are on the verge of transcendence: They almost managed to create mind uploads, they are on the verge of creating true synthetic AI, they have been traveling to remote stars and are beginning to terraform worlds, on which they will seed Earth lifeforms and uplift them. All this progress, though, draws the ire of militant terrorists from the &amp;ldquo;Non Ultra Nature&amp;rdquo; radicals, which culminates into the sabotage of Brin 2 lab while seeding a terraformed world, and at the same time the complete destruction of humanity and its in-system colonies back home.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: River of Teeth</title>
      <link>/2017/11/07/fertig-gelesen-river-of-teeth.html</link>
      <pubDate>Tue, 07 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/07/fertig-gelesen-river-of-teeth.html</guid>
      <description>»In the early twentieth century, the Congress of our great nation debated a glorious plan to resolve the meat shortage in America. The idea was this: import hippos and raise them in Louisiana&amp;rsquo;s bayous. The hippos would eat the ruinously invasive water hyacinth; the American people would eat the hippos; everyone would go home happy. Well, except the hippo&amp;rsquo;s. They&amp;rsquo;d go home eaten.«
This plan, on which Congress did not follow through in our timeline, is the premise and the setting for Sarah Gailey&amp;rsquo;s alternate universe story &amp;ldquo;River of Teeth&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: All these worlds</title>
      <link>/2017/11/06/fertig-gelesen-all-these-worlds.html</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/06/fertig-gelesen-all-these-worlds.html</guid>
      <description>All these worlds is the third and final part of the adventures of Bob, conqueror of the universe and saviour of humanity.
Bob started out as a dead computer programmer, uploaded as a control AI into the core of a von Neumann probe and spaceship. He then went forth and multiplied, mostly because he needed more of himself to cover up first his own fuckups and then to clean up the mess all of humanity made of his homeworld during his departure.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Sourdough</title>
      <link>/2017/11/06/fertig-gelesen-sourdough.html</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/06/fertig-gelesen-sourdough.html</guid>
      <description>Lori Clary is a software engineer and silicon valley geek, programming embedded systems and robot arms at General Dexterity for a living. She&amp;rsquo;s living the silicon valley lifestyle - basically coding all day, collapsing in her hole of a non-appartment, and not having contact with real people at all. With one exception: She&amp;rsquo;s ordering dinner from a delivery service that is run by two mysterious brothers, who make a mean spicy soup and crusty bread.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Edgedancer</title>
      <link>/2017/10/19/fertig-gelesen-edgedancer.html</link>
      <pubDate>Thu, 19 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/19/fertig-gelesen-edgedancer.html</guid>
      <description>Edgedancer Right now, one month before we get Oathbringer, the third part of The Stormlight Archive , we get Edgedancer. This is a Novella that previously was part of Arcanum Unbounded , a collection of short stories playing in the Cosmere . As a standalone Novella is has been expanded and is now 40k words long.
Edgedancer picks up the story of Lift , a scrappy Reshi thief that happens to bond with a Spren to follow the path of the Edgedancer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Asperger&#39;s on the Job</title>
      <link>/2017/10/16/fertig-gelesen-aspergers-on-the-job.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/10/16/fertig-gelesen-aspergers-on-the-job.html</guid>
      <description>[](Asperger&amp;rsquo;s on the Job)
Asperger&amp;rsquo;s on the Job These weird people with headphones on, working strange hours, not wanting to stand in front of the group in Standups and for talks - what are they, where to they come from and how do you handle them at work?
The book is structured as a self-help book, assessing various aspects of Asperger Syndrome , how they manifest and what that might mean in the workplace.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Secret History of Wonder Woman</title>
      <link>/2017/09/04/fertig-gelesen-the-secret-history-of-wonder-woman.html</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/04/fertig-gelesen-the-secret-history-of-wonder-woman.html</guid>
      <description>One of the weirdest and most interesting characters in the DC Universe is Wonder Woman, because she is full of seemingly irreconcilable contradictions. Created by a man, William Moulton Marston , in 1941, her history is actually deeply rooted in the Suffragette movement of the early 20th century. Marston owes much of the ideas and the origin myth to earlier stories from that era and cosmos, through his wifes Elizabeth Holloway Marston and Olive Byrne, and through Olives Byrne&amp;rsquo;s connection with Ethel Byrne and Margaret Sanger .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Attack of the 50 foot Blockchain</title>
      <link>/2017/08/01/fertig-gelesen-attack-of-the-50-foot-blockchain.html</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/08/01/fertig-gelesen-attack-of-the-50-foot-blockchain.html</guid>
      <description>The Blockchain is the solution to everything, and especially the problem of the state. So or similar goes the hype. This book attacks that hype, and it&amp;rsquo;s fun to read.
It very briefly (one chapter of many) and rather easily understandable explains what Merkle trees and eternal logfiles are, how they are different from the blockchain, what &amp;lsquo;proof of work&amp;rsquo; actually means.
It then goes on and actually takes apart the libertarian politics bullshit on top of that, by going through all the history of people and &amp;ldquo;businesses&amp;rdquo; connected to Bitcoin, Ethereum and the likes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: How to Kill a City, Gentrification, Inequality and the Fight for the Neighborhood</title>
      <link>/2017/07/31/fertig-gelesen-how-to-kill-a-city-gentrification-inequality-and-the-fight-for-the-neighborhood.html</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/31/fertig-gelesen-how-to-kill-a-city-gentrification-inequality-and-the-fight-for-the-neighborhood.html</guid>
      <description>In How to Kill a City Peter Moskowitz takes severals US example cities to show the general process of Gentriciation and the individual differences. We get to know the development stories of New Orleans, Detroit, San Francisco and New York, in order to better understand the mechanism and root causes of Gentrification, which is not about Hipsters and Latte at all, but about rent seeking, backroom dealing to change the law, and - specifically in the US - also about the history and perpetuation of racism.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Kill Process</title>
      <link>/2017/07/30/fertig-gelesen-kill-process.html</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/30/fertig-gelesen-kill-process.html</guid>
      <description>Kill Process is set in the same universe as &amp;ldquo;Avogadro Corp:, but is a freestanding story and not part of the Avogadro Series.
We meet Angelina Benenati. She&amp;rsquo;s a self taught hacker and database architect for Tomo, which is as much not Facebook as Avogadro Corporation is not Google and Braeburn is not Apple in Hertlings stories. She has a shady past, in which she hacked systems under the name of &amp;ldquo;Angel of Mercy&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Steerswoman Series</title>
      <link>/2017/07/29/fertig-gelesen-the-steerswoman-series.html</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/29/fertig-gelesen-the-steerswoman-series.html</guid>
      <description>The story begins as a Fantasy novel in a magical universe: We have two warring factions of magicians, a dragon attack, Gnomes and other entities from the fables and fairy tales.
We also have Rowan, the Steerswoman. She is more than a navigator and map maker, she&amp;rsquo;s part of a group of people that believes in science, in documentation and in open sources - the steerswomen. When a Steerswoman asks, you must answer, and truthfully.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: For We Are Many</title>
      <link>/2017/07/28/fertig-gelesen-for-we-are-many.html</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/28/fertig-gelesen-for-we-are-many.html</guid>
      <description>Bob is making what he was built for: more Bobs. Bob is in fact a dead computer programmer back from the destroyed and near inhabitable Planet Earth, who has been turned into an upload inhabiting a Von Neumann probe. His mission is to explore strange new worlds, going where nothing has gone before and make more of himself.
You can read more of his Genesis in [We Are Legion]({% link _posts/2017-03-02-fertig-gelesen-we-are-legion-we-are-bob.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: War Factory</title>
      <link>/2017/07/27/fertig-gelesen-war-factory.html</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/27/fertig-gelesen-war-factory.html</guid>
      <description>War Factory is the second of three Books in Neal Ashers Transformation Sequence , a trilogy set in his Polity Universe The storyline continues with the characters and themes of the first book - it&amp;rsquo;s about atonement and redemption. And as we learn, not just about the redemption of the mad AI Penny Royal, but also about the aftermath of the Human-Prador war and the redemption of the various persons (Human, Haiman, Prador and AI) that have been damaged by the war.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Engineer Wizard</title>
      <link>/2017/03/04/fertig-gelesen-the-engineer-wizard.html</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/04/fertig-gelesen-the-engineer-wizard.html</guid>
      <description>The Engineer Wizard Paul Armstead is a fat, old man with no life. Helping a stranger in a snow storm, he gets a mystery box, which contains a Genie. Helping the Genie, he&amp;rsquo;s being transformed into a wizard, a being which can affect reality in an acausal way. For the last 400 years, no new wizards have been created on earth, and the remaining 300 or so wizards and witches are ossified.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: We are Legion (We are Bob)</title>
      <link>/2017/03/02/fertig-gelesen-we-are-legion-we-are-bob.html</link>
      <pubDate>Thu, 02 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/02/fertig-gelesen-we-are-legion-we-are-bob.html</guid>
      <description>We are Legion Somebody pointed me to We are Legion (We are Bob) , but somehow I can&amp;rsquo;t find that post any more. Anyway, following that hint, I picked up the book and read it. It&amp;rsquo;s awesome.
Bob Johannson made it big: Sold his software company to his greatest competitor, took the money, got a cryopreservation contract on his head and went to a SciFi convention, partying. Where he is run over crossing the street and dies.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Explorations - First Contact</title>
      <link>/2017/02/28/fertig-gelesen-explorations-first-contact.html</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/28/fertig-gelesen-explorations-first-contact.html</guid>
      <description>Explorations: First Contact Explorations: First Contact is a great concept well executed: This is a writing prompt anthology. So there is a base story - in this case, humanity sends a probe to the back side of the moon, finds an anomaly which turns out to be a dying alien spaceship that manages to upload the secrets of it&amp;rsquo;s drive and a partial database of other alien civilisations it once visited into the minds of the astronauts that make the contact.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Galactic Exploration</title>
      <link>/2017/02/28/fertig-gelesen-galactic-exploration.html</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/28/fertig-gelesen-galactic-exploration.html</guid>
      <description>Galactic Exploration One of the very first things I read on Kindle has been Anomaly by Peter Cawdron - his first publication. My review in German Language is [here]({% link _posts/2012-08-24-fertig-gelesen-anomaly.md %}). Turns out, Cawdron is a quite productive author, and active and responsive on Goodreads . Seeing my review there, he pointed me to his other works, and to his mailing list . Through that I found Galactic Exploration and other works by him.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Culture Map</title>
      <link>/2017/02/28/fertig-gelesen-the-culture-map.html</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/28/fertig-gelesen-the-culture-map.html</guid>
      <description>The Culture Map Erin Meyer is a professor at INSEAD, an international business school based in Paris. She&amp;rsquo;s specialized in cross-cultural communication and facilitation, and in her book explains the dimensions and differences between different cultures in the world, and how they can shape or interfere with exchanges in a multi-cultural environment.
The book introduces eight different cultural scales or spectra, and where the various national cultures position themselves on these scales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Die Krone der Sterne</title>
      <link>/2017/02/13/fertig-gelesen-die-krone-der-sterne.html</link>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/13/fertig-gelesen-die-krone-der-sterne.html</guid>
      <description>Die Krone der Sterne (German Edition), Kai Meyer, 12.99 EUR (Kindle)
&amp;ldquo;Die Krone der Sterne&amp;rdquo; (The Crown of the Stars) is the first book in a series by Kai Meyer, establishing a setting, the players and the mood.
We are thrown into a decaying, galaxy spanning empire with a distinct Dune like flair. Tech is always huge, somewhat clunky and unreliable, covered in rust, dirt, runes and unnecessary decoaration, and it operates on principles that are never explained and also not really understood by it&amp;rsquo;s users - it has been inherited by previous, more advanced generations and today&amp;rsquo;s people can barely operate it.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Finished Reading: Maddrax 443 &#34;Die Erleuchteten&#34;</title>
      <link>/2017/01/26/finished-reading-maddrax-443-die-erleuchteten.html</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/26/finished-reading-maddrax-443-die-erleuchteten.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Maddrax 443: Die Erleuchteten &amp;rdquo;, Jo Zybell (german language, EUR 1.49)
So Maddrax is one of those pulp series that are sold in booklet format in train stations, right next to romance novels. The setting echoes Planet of the Apes or other post-apocalyptic scenarios with Sci-Fantasy elements.
During a failed space mission involving firing nukes at an asteroid/alien terraformship on a collision course with earth, Matthew ‘Matt’ Drax is transported five centuries into the future, where he finds a barbarian wilderness sparsely populated by mutant survivors of the impact and barbarians.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Finished Reading: Pre-Suasion: A Revolutionary Way to Influence and Persuade</title>
      <link>/2017/01/26/finished-reading-pre-suasion-a-revolutionary-way-to-influence-and-persuade.html</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/26/finished-reading-pre-suasion-a-revolutionary-way-to-influence-and-persuade.html</guid>
      <description>]
&amp;ldquo;Pre-Suasion: A Revolutionary Way to Influence and Persuade &amp;rdquo;, Robert Cialdini, (english language, EUR 12.99)
Robert Cialdini is a professor emeritus of Psychology and Marketing at the Arizona State University, a visiting professor of marketing, business and psychology at Stanford University, and is the author of several books on the psychology of Influencing and Persuasion. This book is about getting someones attention, and using it.
Cialdini speaks about privileged moments, points in time where we have someones attention, and that person is also primed to actually follow our reasoning along with our message.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Alcyone</title>
      <link>/2017/01/02/fertig-gelesen-alcyone.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/02/fertig-gelesen-alcyone.html</guid>
      <description>Cary Caffrey schreibt etwas, daß vom Cover und dem Beginn der Geschichten sehr gut in ein SciFi Anime Setting passen könnte, dann aber schnell eine ganze Menge mehr Tiefe entwickelt und faszinieren kann.
 Alcyone Book Series Die Heldin der Geschichte, Sigrid, wird zu Beginn der Geschichte aus den Bedingungsloses-Grundeinkommen-Slums der übervölkerten Erde geholt und auf einer nahezu unberührten Welt, Alcyone, zusammen mit einer Reihe weiteren Mädels in einen biomechanischen Sölder-Cyborg von enormer Durchschlagskraft umgewandelt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Docker for Sysadmins</title>
      <link>/2017/01/02/fertig-gelesen-docker-for-sysadmins.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/02/fertig-gelesen-docker-for-sysadmins.html</guid>
      <description>Ein schnelles Einsteigerbuch in die operativen Handgriffe für den Umgang mit Docker. Weitgehend an einem Nachmittag durchgescanned und verarbeitet, mit spannenderen Informationen im hinteren Teil, wo es um Image Formate (intern) und Docker Overlay Networking geht.
Spannender wird es erst im Zusammenwirken mit was größerem - Kubernetes. Das ist jedoch ein anderes Buch…
Docker for Sysadmins , EUR 8.51</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Drift Into Failure</title>
      <link>/2017/01/02/fertig-gelesen-drift-into-failure.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/02/fertig-gelesen-drift-into-failure.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Drift Into Failure&amp;rdquo; ist eine Art populärwissenschaftliche Einführung in die Systemtheorie. Anhand einer Reihe von Beispielen werden eine komponentenorientierte Fehleranalyse und eine Art blameless Postmortem nebeneinander gestellt und an Hand von drei zentralen Beispielen (und einer Reihe von kleineren illustrativen Ideen) gezeigt, wie dies zu unterschiedlichen Ergebnissen führen kann.
Die großen Beispiele sind Alaska Airlines Flight 261 , Space Shuttle Challenger Disaster , und der Enron Scandal . Die Darstellung zielt darauf ab, daß es eben nicht einzelne fehlerhafte Komponenten (Pilot, Jack Screw, Tankisolierung, Buchhaltungsregeln sind), sondern eine Reihe von organisatorischen und persönlichen Beziehungen von Leuten und Prozessen untereinander, die etwas auslösen, daß der Autor als Drift bezeichnet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Kubernetes - Scheduling the Future at Cloud Scale</title>
      <link>/2017/01/02/fertig-gelesen-kubernetes-scheduling-the-future-at-cloud-scale.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/02/fertig-gelesen-kubernetes-scheduling-the-future-at-cloud-scale.html</guid>
      <description>Ein kaum 40 Seiten langer Aufschrieb über die Basics von Kubernetes und wieso Docker in der Produktion erst mit mehr als einem Dockerhost und mit Kubernetes Spaß macht. Das Buch bezieht sich nicht auf Kommandos und operative Details, sondern vermittels einen großflächigen Überblick über die Konzepte und den Sinn der Sache, um die operativen Details (die man sich anderswo besorgen muß) sinnvoll zu kontextualisieren.
Sinnvoll auch für technische Entscheider.
Kubernetes: Scheduling the Future at Cloud Scale , Free eBook</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Retaliation</title>
      <link>/2017/01/02/fertig-gelesen-retaliation.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/02/fertig-gelesen-retaliation.html</guid>
      <description>In Teil 2 setzt sich das Motiv der Erzählung als Reiseroman fort und das ist es auch, was trotz aller Action das Tempo bestimmt. Wir erfahren mehr über Kims Hintergrund und Entwicklung und angenehmerweise viel über Show, Don&amp;rsquo;t Tell und ohne das Pacing zu brechen.
Alles in allem ganz wunderbar geschrieben und mit viel Konzentration auf die Charakterisierung der Figuren gemacht. Wer Teil 1 gemocht hat, wird in Teil 2 mehr desselben finden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Aeronaut&#39;s Windlass</title>
      <link>/2017/01/02/fertig-gelesen-the-aeronauts-windlass.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/02/fertig-gelesen-the-aeronauts-windlass.html</guid>
      <description>Butcher (&amp;ldquo;Dresden Files&amp;rdquo;) nimmt sich des Genres Steampunk an und wirft uns in eine fremde Welt, offensichtlich ein besiedelter Planet der nicht die Erde ist und in der Menschen Eindringlinge sind, und in der sie nur auf Grund einer halb mystischen, vergessenen Technologie überleben können, die auf &amp;ldquo;Aether&amp;rdquo; basiert.
Die auf ihre wolkenkratzer-großen Schutztürme (&amp;ldquo;Spires&amp;rdquo;) beschränken Menschen können auf der feindseligen Dschungel-Oberfläche der Welt nicht existieren und stehen miteinander nur über ihre Aether-Betriebenen Wolken-Dampfschiffe in Kontakt, mit denen sie Handel treiben und Krieg führen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Box</title>
      <link>/2017/01/02/fertig-gelesen-the-box.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/02/fertig-gelesen-the-box.html</guid>
      <description>The Box ist vordergründig ein Buch über die Erfindung des Containers und die vierzig Jahre des Strukturwandels, die seiner Erfindung und seinem Siegeszug um die Welt folgen.
 The Box Das Buch belegt ausführlich, welchen hohen Anteil die Frachtkosten an einem gefertigten Produkt vor 1956 hatten, und wie stark die Regulierung des Transportwesens, insbesondere in den USA, einen Strukturwandel behindert hat. Stückgut war personalintensiv, langsam in der Verladung und hat lange Aufenthaltszeiten in Häfen und Bahnhöfen erforderlich gemacht - Fracht war nicht nur teuer, sondern auch langsam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The End of The Aztecs</title>
      <link>/2017/01/02/fertig-gelesen-the-end-of-the-aztecs.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/02/fertig-gelesen-the-end-of-the-aztecs.html</guid>
      <description>Ein Geschichtsbuch, das ich ursprünglich irrtümlich der Reihe &amp;ldquo;Turning Points in History&amp;rdquo; zugeordnet habe (siehe [1177BC]({% link _posts/2014-10-04-fertig-gelesen-1177-bc-the-year-civilization-collapsed.md %})). Weil es das nicht ist, fehlt die historische Einordnung und die Beschreibung der Bedeutung der Ereignisse im geschichtlichen Umfeld.
Dennoch ist das Buch eine unterhaltsame Beschreibung eines Raub- und Eroberungsfeldzuges, der am Ende zu einem Genozid wurde - ja, das klingt so kraß wie es erzählt wird.
The End Of The Aztecs , EUR 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Victorian Secrets</title>
      <link>/2017/01/02/fertig-gelesen-victorian-secrets.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/02/fertig-gelesen-victorian-secrets.html</guid>
      <description>Sarah Chrisman ist ein Portländer Original mit starken Meinungen. Während ihr Mann einen DeLorean DMC-12 restauriert und fährt, bekommt sie aus Gründen ein Korsett geschenkt und beginnt, es zu tragen und in Folge historische viktorianische Kleidung zu restaurieren und zu tragen.
 Victorian Secrets Heute lebt sie mit ihrem Mann in einem Haus von 1888/89 und größtenteils mit der Ausstattung aus dieser Zeit - in This Victorian Life findet man mehr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Broken Tablet</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelesen-broken-tablet.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelesen-broken-tablet.html</guid>
      <description>Ok, ein Aspie-Kandidat hat Snow Crash gelesen und ist von den Erwähnungen sumerischer Kultur und Alt-Enochisch als Sprache fasziniert und tut das, was ein Aspie in so einer Situation als normal empfindet: Er lernt alles über das Thema, verdaut es und erzeugt dann einen Braindump. Der ist durchaus lesbar.
 Broken Tablet Broken Tablet ist also die sumerische Version von Outlander: Ein irakischer Silicon Valley Milliardär hat genug von der Technik und kehrt in seine Heimat zurück (Hey, Steve Jobs hat syrische Wurzeln!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Dark Intelligence</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelesen-dark-intelligence.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelesen-dark-intelligence.html</guid>
      <description>Nach dem Tode seiner Frau ist Neal Asher durch eine ziemlich fiese Depression gelaufen und war naturgemäß wenig produktiv. Nun, wie sag ichs, es geht ihm besser und er schreibt wieder.
 Dark Intelligence Chronologisch, thematisch und zum Teil auch räumlich spielt &amp;ldquo;Dark Intelligence&amp;rdquo; nach The Technician , denn es geht um Penny Royal.
Die Polity ist auf eine Weise ein Gegenentwurf zu Ian Banks &amp;ldquo;The Culture&amp;rdquo;, denn auch in der Polity hat die Singularität quasi stattgefunden und die Menschen wurden von ihren AIs und deren Technologie weit überflügelt und nicht zurückgelassen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Empires of EVE</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelese-empires-of-eve.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelese-empires-of-eve.html</guid>
      <description>Spreadsheets in Space ist eines der tollsten Computerspiele und MMOGs, die ich nie spielen werde, weil ich schon ein Leben habe, und weil ich mich gut erinnern kann, wie schlimm PernMUSH damals für mein erstes Leben war. Außerdem glaube ich fest daran, daß Zusammenfassungen und Geschichten über EVE zu lesen viel toller ist als EVE tatsächlich zu spielen. Das muß ich schon, damit ich es nicht ausprobiere. :-)
 Empires of EVE Wie dem auch sei, dieses Buch ist eine (selbstverständlich angezweifelte, parteiische und unvollständige) Historie einer Phase in der Entwicklung von EVE und kontrastiert dabei in-game Entwicklungen und Interviews mit den Spielern auf eine Weise, die einen an einer kondensierten und durchaus faszinierenden Geschichte dieses wunderbaren Spiels teilhaben läßt ohne daß man selber groß Gefahr läuft, es selber ausprobieren zu müssen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: EVE: The Awakening</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelesen-eve-the-awakening.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelesen-eve-the-awakening.html</guid>
      <description>Kindle unlimited ist ja komplett risikolos und so kann man dann auch mal zu wilderen Ideen greifen und Dinge ausprobieren.
 EVE: The Awakening EVE: The Awakening ist so eine wildere Idee, und wir werden kommentarlos direkt da rein geworfen. Ein junges Mädchen sieht seine mit dem Auto nach Hause kommenden Eltern bei einem Unfall auf der letzten Kreuzung vor dem Haus sterben - und entwickelt spontan telekinetische Kräfte. Sie ist nicht allein damit, aber offenbar die Jüngste, bei der das bisher passiert ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Holland für die Hosentasche</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelesen-holland-fur-die-hosentasche.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelesen-holland-fur-die-hosentasche.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Oh, Du ziehst in die Niederlande. Wie ist das denn so?&amp;rdquo; Das ist dem Deutschen ähnlicher als jede der beiden Nationen zuzugeben bereit ist, aber deutlich unterschiedlich. Diese Kombination von Fremdheit und Nähe ist mitunter verwirrend, weil man immer genau dann, wenn man glaubt, das Land begriffen zu haben, in irgendwas rein läuft, das vollkommen einmalig niederländisch ist.
Wie dem auch sei, was soll ich das erklären - lest halt selber.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Revisionary</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelesen-revisionary.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelesen-revisionary.html</guid>
      <description>Hines ist da, wo Stross noch hin will: Der Deckel ist ab, die Muggel haben die Magie gesehen und müssen sich in der neuen Welt zurecht finden - nichts, was sie bisher über die Welt und ihre Geschichte wissen ist noch wahr und eine neue, bisher unbekannte Macht existiert.
 Revisionary Natürlich muß sie - wie das Internet in unserer Welt - dringend reguliert, in Waffen umgewandelt und als Machtinstrument strukturiert werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Site Reliability Engineering</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelesen-site-reliability-engineering.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelesen-site-reliability-engineering.html</guid>
      <description>Das Buch ist eine Serie von Essays, jedes zu einem bestimmten Aspekt von Operations, in dem die betreffenden Gruppen bei Google von den Hintergründen, der Organisation und der Technik ihrer Arbeit berichten. Das Buch zeigt eine Weise, wie man einen modernen Operations-Betrieb in der IT organisieren kann, der insbesondere auch für große verteilte Systeme in einem wirtschaftlichen Umfeld mit hohem Transaktionsvolumen, geringem End-User-Service und geringen Margen funktioniert.
Viele Aspekte dort können wertvolle Denkanstöße für die Weiterentwicklung oder Verifizierung der Entwicklung der eigenen Organisation bieten, wobei eine Reihe von Dingen auf die eigene Betriebsgröße, die verwendete Technik und das eigene wirtschaftliche Umfeld angepaßt werden müssen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Case of the Toxic Spell Dump</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelesen-the-case-of-the-toxic-spell-dump.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelesen-the-case-of-the-toxic-spell-dump.html</guid>
      <description>Okay, der Stross war nicht daheim und hat Alyx Dellamonica an das Mikrofon gelassen: Magic Ecospeak und so kommt es, daß &amp;ldquo;The Case of the Toxic Spell Dump&amp;rdquo; auf meinem SuB gelandet ist.
Worum geht es: Alle Kräfte im Universum sind personifiziert und manche von ihnen sind rachsüchtig. Diese Natur der Welt bringt es mit sich, daß die Zivilisation nur durch die korrekte und umsichtige Anwendung bekannter und zuverlässiger magischer Gesetzmäßigkeiten funktionieren kann.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Kasari Nexus</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelesen-the-kasari-nexus.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelesen-the-kasari-nexus.html</guid>
      <description>Was bisher geschah: [The Rho Agenda Trilogy]({% link _posts/2011-05-08-fertig-gelesen-the-rho-agenda-the-second-ship-und-immune.md %})
Die Geschichte setzt einige Zeit nach Wormhole auf, dem Abschluss der Rho Agenda, und ist zugleich das erste Buch in einer neuen Trilogie &amp;ldquo;The Rho Agenda Assimilation&amp;rdquo;.
Die Rho Agenda hat als eine Art YA und Coming of Age-Geschichte angefangen und gegen Ende eine ganze Menge dunklerer Themen aufgegriffen. Philipps hat dann mit der &amp;ldquo;[Rho Agenda Inception]({% link _posts/2015-02-14-fertig-gelesen-once-dead-und-dead-wrong.md %})&amp;rdquo; eine Trilogie von Thrillern und Agentengeschichten um seine Mary Sue &amp;ldquo;Jack Gregory&amp;rdquo; abgeliefert, die man als Urlaubslektüre gut durchziehen konnte und die zeitlich vor der Rho Agenda spielen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Nightmare Stacks</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelesen-the-nightmare-stacks.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelesen-the-nightmare-stacks.html</guid>
      <description>Die Laundry Files Series Charles Stross schrieb in seinem Blog ja schon, daß der Bob View of the world zu zynisch geworden ist, und daß Bob zu mächtig geworden ist (Crib Sheet Annihilation Score ). Und so war Buch 6 ([Annihilation Score]({% link _posts/2015-11-30-fertig-gelesen-the-annihilation-score.md %})) über Mo als Figur und als Person, und wie verzerrt unsere Wahrnehmung von ihr durch die Brille von Bob war.
Buch 7 gibt uns eine weitere Sicht auf die Welt, denn wir erleben sie aus der Sicht von Alex, jedem frisch zum Vampir mutierten Quant, einem Softwarentwickler aus der Welt der High Frequency Trader, der nun für die Laundry zwangsverpflichtet wurde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Origin Mystery Trilogy</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelesen-the-origin-mystery-trilogy.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelesen-the-origin-mystery-trilogy.html</guid>
      <description>Es gibt ein ganzes Genre von Scifi, in denen eine Generation Kinder der Erde plötzlich neue Fähigkeiten entwickelt, die auf einer Mutation basieren, und dem sich daraus ergebenden Generationswechsel und gesellschaftlichen Umbruch.
&amp;ldquo;The Atlantis Gene&amp;rdquo; fängt auch so an, mit einer Forscherin, Kate Warner, die sich mit Autismus beschäftigt und dabei auf eine Veränderung stößt - doch dann stellt man fest, daß das nur der Eingang zu mehr Ebenen in der Geschichte ist, und daß man es hier eigentlich mit einer Geschichte aus dem Thriller-Genre zu tun hat, in der die Scifi mehr so Deko ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Ultrasociety</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelesen-ultrasociety.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelesen-ultrasociety.html</guid>
      <description>Peter Turchin, in Russland geboren und zusammen mit seinem Vater 1977 in die USA exiliert worden, hat Biologie, Mathematik und Anthropologie studiert und modelliert jetzt an der Universität Connecticut die Entwicklung menschlicher Gesellschaften durch Multilevel Selection. Das Buch &amp;ldquo;Ultrasociety&amp;rdquo; ist die populärwissenschaftliche Kommunikation seiner Erkenntnisse bisher, und verweist auf eine ganze Leseliste richtiger wissenschaftlicher Dokumentation in den Anhängen.
Wir kennen Turchin schon von &amp;ldquo;War and Peace and War&amp;rdquo;, und &amp;ldquo;Ultrasociety&amp;rdquo; ist dabei quasi das Update zu War and Peace and War.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Work Rules!</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelesen-work-rules.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelesen-work-rules.html</guid>
      <description>Wenn man sich auf die erste und wichtigste Säule konzentriert (&amp;ldquo;Personal, Organisation, Technik&amp;rdquo;), dann ist dieses Buch die Ergänzung zum [SRE Buch]({% link _posts/2016-08-14-fertig-gelesen-site-reliability-engineering.md %}), weil es die HR Organisation und die Arbeitssituation von Google beschreibt, und die ist durchaus anders als in anderen Firmen - wieder geprägt vom wirtschaftlichen und technischen Umfeld.
Teile davon sollte man ganz dringend auswerten, auf die eigene Organisation skalieren und anpassen und sich dann überlegen, was das für die eigene Arbeit bedeutet, egal wie schmerzhaft das ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Ypsilon Minus</title>
      <link>/2016/08/14/fertig-gelesen-ypsilon-minus.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/08/14/fertig-gelesen-ypsilon-minus.html</guid>
      <description>Ein früher Teil meines Lebens, der vor dem Commodore 64 stattgefunden hat, besteht darin, Büchereien durchzulesen. In der ersten und zweiten Klasse war das die Schülerbücherei meiner Grundschule in Russee, und nach dem Umzug nach Heikendorf waren es dann die Schulbüchereien der dortigen Grundschule und des Gymnasiums und die Stadtteilbücherei am Dorfplatz, an dem wir praktischerweise gewohnt haben.
Schnell kam ich darauf, daß man schneller und früher an Bücher kommt, wenn man der Bibliothekarin hilft und in der Bücherei mitarbeitet - Einsortieren von Rückgaben, Einschlagen von Neubeschaffungen, Bestelllisten in Beschaffungsformulare übertragen und am Ende dann halt Bestelllisten befüllen: Mühsam arbeitet sich das Eichhörnchen nach vorne in der Queue.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Abbadon&#39;s Gate</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-abbadons-gate.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-abbadons-gate.html</guid>
      <description>Venus hat einen Ring ausgespuckt und das hat sich irgendwo weit draußen, noch hinter dem Uranus, da wo das System zu Ende ist, positioniert. Die nackten Affen auf ihrem Reaktionsantrieb brauchen ewig, um da hin zu kommen.
Einer fliegt da hin, auf einer Einmalrakete, und saust an den versammelten Flotten von Erde, Mars und Asteroidengürtel vorbei durch den Ring - der ein Stargate ist, das sich jetzt initialisiert hat. Es führt in ein Nichts, in dem sich eine Station und offenbar 1300 weitere Stargates befinden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Calamity</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-calamity.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-calamity.html</guid>
      <description>Dritter und letzter Teil der &amp;ldquo;Reckoners&amp;rdquo;-Serie. Die Storymechanik ist formal dieselbe wie in den ersten beiden Teilen - eine neue &amp;ldquo;exotische&amp;rdquo; Stadt, ein Epic zum Töten und Verwicklungen. Die neue Stadt ist Ildithia, vormals Atlanta, jetzt eine wandernde Stadt aus Salz und der Gegner ist - so scheint es - Prof, der durch die Geschehnisse im zweiten Band an die Dunkelheit verloren ging. Doch es geht auch um Regalia&amp;rsquo;s Vermächtnis und ihren geheimnisvollen Kontakt zu Calamity selbst, der Quelle der Mächte der Epics.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Caliban&#39;s War</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-calibans-war.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-calibans-war.html</guid>
      <description>Ok, nachdem Julie Mao und das Protomolekül auf der Venus gelandet sind, fangen sie dort an, den Zielplaneten umzubauen - wozu ist bis auf weiteres noch unklar.
Unterdessen spielt jemand oder etwas auf Ganymed mit einer Variante des Protomoleküls rum, und das geht natürlich schief. Außerdem klaut jemand dort Kinder, und Holden und seine Leute werden in die Sache verwickelt. Am Ende wird alles gut und die Erde kriegt ein Stargate.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Cibola burn</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-cibola-burn.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-cibola-burn.html</guid>
      <description>Juhu, kommerzielle Siedler fliegen durch die Gates zu einer der Welten irgendwo anders - Illus heißt das neue zu Hause, und andere Siedler sind da bereits vorher angekommen. Die neue Welt ist unwirtlich, im Grunde groß genug für alle, und man ist von jeder Versorgung einige Flugzeitjahre weit abgeschnitten.
Darum führen die nackten Affen dort erst einmal Krieg gegeneinander, hauen sich ihre knappen Ressourcen weg. Im weiteren Verlauf der Geschichte entdeckt man, was die Großen Alten auf diese lithiumreichen Welt eigentlich gemacht habe, daß Illus weniger ein Planet als eine große Maschine ist und daß Lithium-Reaktoren, die einige Milliarden Jahre lang ohne Wartung aus waren eine ganze Menge Bumm machen können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Die Torte schlägt zurück</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-die-torte-schlagt-zuruck.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-die-torte-schlagt-zuruck.html</guid>
      <description>Hör Du meine Worte und suche eine Torte eine Torte sollst Du suchen auf keinen Fall &amp;lsquo;nen Kuchen!
 Das Buch ist eine wirre Parodie auf &amp;ldquo;Wähle Dein eigenes Abenteuer&amp;rdquo;-Heftchen und Bücher wie sie populär waren als ich circa 8 Jahre alt war.
Ich fand eine Referenz auf das Buch vor vielen Jahren in einem Kapitel-Anriß-Zitat in einem Commdore ROM-Buch von Ralph Babel und Andreas Dripke und habe dann einfach mal die Quelle gesucht und gekauft.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Jumper</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-jumper.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-jumper.html</guid>
      <description>Ein Junge lebt bei seinem alkoholsüchtigen Vater und will der Mißhandlung und dem Mißbrauch entkommen. Er flieht, baut sich eine neue Existenz auf, und gerät dabei auf die schiefe Bahn und mit Geheimdiensten und Terroristen in Konflikt. Im Laufe der Geschichte gelingt es ihm, seinen Frieden mit seinem Vater und seiner Vergangenheit zu machen, eine sinnvolle Beziehung aufzubauen und seine Existenzgrundlage wieder auf Spur zu bringen.
Die Tatsache, daß er ein Teleporter ist, ist dabei für die Handlung eher Nebensache.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Leviathan Wakes</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-leviathan-wakes.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-leviathan-wakes.html</guid>
      <description>Kardashev Scale : Die Erde - eine bewohnbare Insel in der Mitte von Nichts, unterbrochen von tödlichen, unbewohnbaren Stücken Nicht-Nichts. Ein Affenfelsen. Die nackten Affen auf dem Affenfelsen haben sich mit Mühe in die Gegend von Kardashev 1 hoch gearbeitet und reiten auf nuklearen Reaktionsantrieben durch ihr Sonnensystem, auf der Suche nach Ressourcen und Waffen.
Dabei wecken sie aus Unwissenheit, Gier und Mordlust ein zwei Milliarden altes Überbleibsel einer inzwischen verstorbenen Karadashev III Zivilisation auf.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Mistborn: Secret History</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-mistborn-secret-history.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-mistborn-secret-history.html</guid>
      <description>Kelsier ist tot, aber er ist der Survivor und mag deswegen nicht abtreten so wie es von ihm verlangt wird. Also irrt er durch die Nachwelt, was Sanderson als Cognitive Realm bezeichnet, anstatt wie alle anderen in den Spiritual Realm abzutreten. Wie dem auch sei, Kelsier und mit ihm der Leser, dringen auf diese Weise hinter die Kulissen von Scadrial vor und bekommen so eine Tour von der Cosmere-Mechanik hinter dem Konflikt zwischen Preservation und Ruin und eine Menge Cameos von den ganzen Weltenbummlern, die im Cosmere unterwegs sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Alloy of Law, Shadows of Self, The Bands of Mourning</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-alloy-of-law-shadows-of-self-the-bands-of-mourning.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-alloy-of-law-shadows-of-self-the-bands-of-mourning.html</guid>
      <description>Einige hundert Jahre nach dem Kataklysmus von &amp;ldquo;Hero of Ages&amp;rdquo; und der Neugestaltung der Welt durch Harmony leben die Menschen im Wesentlichen im fruchtbaren Becken von Elendel. Die Außenbezirke - die Roughs - sind kaum besiedelt. Waxillium Ladrian - eigentlich der Stammhalter von House Ladrian - flüchtete vor seiner Verantwortung als House Lord dort hin und verfolgte eine Karrie als Lawman, Sheriff, dort draußen im Wilden Westen von Scadrial.
Doch als Stammhalter von Ladrian (und nach dem Tod seiner eigentlichen Liebe draußen in den Roughs) muß er zurück in die Stadt, und in eine arrangierte Ehe mit Steris Harms - und eine Reihe von Verbrechen aufklären, die Elendel in Atem halten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Invisible Library</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-invisible-library.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-invisible-library.html</guid>
      <description>Auch hier gibt es Parallelwelten, sie sich zwischen der durch die Drachen kontrollierten Ordnung und dem von den Fae beherrschten Chaos aufspannen - je Fae, desto Magie. Alle diese Welten sind durch die Türen zur unsichtbaren Bibliothek miteinander verbunden - warum und was ihre Aufgabe ist, wird in diesem Band noch nicht klar.
Irene jedenfalls besorgt als Agentin und Bibliothekarin seltene Bücher für die Bibliothek, und in diesem Fall muß sie zusammen mit dem Anfänger-Bibliothekar Kai einen ganz besonderen Band der Gebrüder Grimm beschaffen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Long Earth</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-long-earth.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-long-earth.html</guid>
      <description>Die Kombination von Terry Pratchett und Stephen Baxter ist ja nun ein wenig extrem - ein Erzähler von Fabeln mit Fantasy-Anstrich, dem es primär um Charactere geht und ein Autor von Hard-Scifi mit einem Religionskomplex, der mit Characteren immer so seine Probleme hat. Außer, daß die beiden Briten sind, verbindet die wahrscheinlich sehr wenig, sollte man meinen.
Aber wenn sie auf einem Con die Köpfe zusammenstecken und ein Szenario ausbrüten, dann kommt so was wie &amp;ldquo;The Long Earth&amp;rdquo; dabei raus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Masked City</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-masked-city.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-masked-city.html</guid>
      <description>Frau Cogmans zweiter Streich betreffend die unsichtbare Bibliothek: Die Fae haben ihre Jungdrachen und Assisten Kai geklaut und in einer Version von Venedig tief im Chaos versteckt. Um einen weltenvernichtenden Krieg zwischen den Drachen und den Fae abzuwenden muß sie los und Kai sowie gleich ein paar Welten retten.
Ein Fall von &amp;ldquo;More of the same&amp;rdquo;, in vergleichbarer Qualität wie Band 1 - gut geschilderte Steampunk-Action mit leichten Längen. Es wäre bestimmt auch ein farbenfrohes und actionreiches Drehbuch.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Stepsister Scheme</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-stepsister-scheme.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-stepsister-scheme.html</guid>
      <description>Aschenputtel - Prinzessin Danielle - hat ihren Prinz geheiratet - doch der wird entführt. Stellt sich raus, die Königin hat ihren eigenen Geheimdienst und Danielle bekommt Gelegenheit, sich im Auftrag ihrer Majestät zu bewähren. Zusammen mit Talia &amp;ldquo;Sleeping Beauty&amp;rdquo; und Snow White zieht sie los, um ihren Distressed Dude zu retten - und das Königreich natürlich auch. Eine frühe Schreibarbeit von Hines, und man merkt es am Storytelling und an der Schreibe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Traitor Baru Cormorant</title>
      <link>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-traitor.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/02/28/fertig-gelesen-the-traitor.html</guid>
      <description>Auf der Insel Taranoke lebt das Mädchen Baru Cormorant, als ihr Volk mit den Händlern des Imperiums von Falcrest Kontakt macht und Taranoke durch den sich entwickelnden Wirtschaftskrieg und Kulturkampf assimiliert wird. Baru ist eine begnadete Buchhalterin und wird in einer Falcresti Eliteschule auf Taranoke indoktriniert - sie spielt ihre Rolle gut, denn es ist ihr Ziel, für die Zerstörung ihrer Familie und ihrer Heimat am Imperium Rache zu nehmen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: What Do You Care What Other People Think?</title>
      <link>/2016/01/28/fertig-gelesen-what-do-you-care-what-other-people-think.html</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/01/28/fertig-gelesen-what-do-you-care-what-other-people-think.html</guid>
      <description>»&amp;ldquo;What Do You Care What Other People Think?&amp;quot;: Further Adventures of a Curious Character. Biographie von Richard P. Feynman, Nobelpreisträger und Mitglied der Untersuchungskommision zur Explosion des Space Shuttle &amp;ldquo;Challenger&amp;rdquo; vor genau 30 Jahren.
 What Do You Care What Other People Think? Der zweite Teil des Buches (&amp;ldquo;Mr Feynman goes to Washington&amp;rdquo;) beschäftigt sich genau mit diesem Teil seines Lebens und ist eine faszinierende Lektüre, auch für Nicht-Geeks.
Ich bin eigentlich nicht jemand, der viel &amp;ldquo;Vorbilder&amp;rdquo; hat, aber wenn man mich zwingen würde genau eine Person mit dem Label &amp;ldquo;Vorbild&amp;rdquo; zu bekleben, dann wäre Feynman keine schlechte Wahl, glaube ich.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Dracula: The Modern Prometheus</title>
      <link>/2015/11/30/fertig-gelesen-dracula-the-modern-prometheus.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/30/fertig-gelesen-dracula-the-modern-prometheus.html</guid>
      <description>Ok. So I read earlier works from Rafael Chandler and while they have been grim und bloody they also have been light and funny. This one is different.
 Dracula Chandler does a weird and impossible thing - he takes Frankenstein and Dracula and mixes and genderbends the two tales to create something else, which is unique - strangely depressing and entertaining at the same time. Reading this was no fun at all, and yet I was entertained.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Earth</title>
      <link>/2015/11/30/fertig-gelesen-earth.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/30/fertig-gelesen-earth.html</guid>
      <description>Was als ein fehlgeschlagenes Experiment beginnt, in dem ein künstliches schwarzes Loch in die Erde fällt und beginnt diese von innen zu zerfressen wird am Ende zu einem Krieg gegen unbekannte Aliens, die die Erde schon 1908 angegriffen und mit einer Raumzeitbombe zum Tode verurteilt haben.
Was aber auch egal ist, denn die Handlung, 50 Jahre in der Zukunft von 1990, dient nur als Hintergrund für eine Reihe von Vorhersagen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Glasberg</title>
      <link>/2015/11/30/fertig-gelesen-glasberg.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/30/fertig-gelesen-glasberg.html</guid>
      <description>Nach den drei Büchern um Annabelle Rosenherz hat Anja Bagus mit Falk und Minerva ein zweites Paar in ihrem Ætherwelt-Universum angesiedelt. &amp;ldquo;[Waldesruh]({% link _posts/2014-12-01-fertig-gelesen-waldesruh.md %})&amp;rdquo; war der erste Band, &amp;ldquo;Glasberg&amp;rdquo; setzt die Geschichte fort.
 Glasberg Eines der Merkmale der Ætherwelt ist ja, daß sie als eine Art &amp;ldquo;Steampunkt Shadowrun&amp;rdquo; funktioniert, in der die Rückkehr der Magie in die Welt dazu führt, daß sich Mythen und Fabelwesen in unserer Welt etablieren oder Menschen in solche Wesen verzerren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Mindstar Rising, A Quantum Murder, The Nano Flower</title>
      <link>/2015/11/30/fertig-gelesen-mindstar-rising-a-quantum-murder-the-nano-flower.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/30/fertig-gelesen-mindstar-rising-a-quantum-murder-the-nano-flower.html</guid>
      <description>Wenn Peter F. Hamilton versucht, alle Modewellen von 1993 gleichzeitig zu reiten, dann schreibt er einen YA Roman, der in der grimmen Zukunft eines durch Klimawandel und Sozialismus zugrunde gerichteten Post-Peak-Oil England spielt und versucht, Cyberpunk zu sein. Wenn man dabei Worte wie &amp;ldquo;Cybofax&amp;rdquo; liest, dann ist das niedlich, aber Smartphones waren 1993 noch nicht erfunden, und Hamilton hat sie korrekt vorhergesehen, wenn er auch den Namen nicht wissen konnte, den wir diesen Dingen geben werden würden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Rheingold</title>
      <link>/2015/11/30/fertig-gelesen-rheingold.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/30/fertig-gelesen-rheingold.html</guid>
      <description>Dritter und letzter Teil der 2. Trilogie in der Ætherwelt, eine Falk-und-Minerva-Geschichte. In der wir endlich Fafnir treffen, die französischen Dampf-Kampfroboterinnen Action sehen, die Naniten zurück kommen und Thor Loki endlich aufs Maul haut. Oder anders gesagt - Anja Bagus dreht auf.
 Rheingold Ich glaube, wegen dieses einen Buches will ich die ganze Ætherwelt-Sache dringend mit großem Etat verfilmt sehen. Weil, was Marvel kann, kann Frau Bagus auch, aber mit Dampf, Ætherblitzen und Pickelhauben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Slingshot</title>
      <link>/2015/11/30/fertig-gelesen-slingshot.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/30/fertig-gelesen-slingshot.html</guid>
      <description>Tobias Klausmann schiebt uns in ein fremdes Universum und erklärt nichts: Jemand stiehlt ein Raumschiff und der Schiffscomputer kann reden. Das Schiff scheint ein Prototyp zu sein, und schneller oder besser als andere Schiffe zu sein, und offenbar ist es was besonderes, daß der Schiffscomputer eine allgemeine künstliche Intelligenz ist.
 Slingshot Im Laufe des Buches erfahren wir mehr über die Diebin, warum sie das tut, was sie tut und wo die Konfliktlinien in Klausmanns Universum verlaufen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Annihilation Score</title>
      <link>/2015/11/30/fertig-gelesen-the-annihilation-score.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/30/fertig-gelesen-the-annihilation-score.html</guid>
      <description>Laundry #6, &amp;ldquo;Superhelden und Superkräfte&amp;rdquo;, aus der Perspektive von Mo. Endlich. Bob aus der Außenansicht ist auch großartig, und Mo auf Ramona und Mhari treffen zu sehen…
 The Annihilation Score Andererseits fehlt der Witz von Bob, und Stross dreht in Vorbereitung auf CASE NIGHTMARE GREEN den Gore-Level deutlich hoch. Ein Brückenbuch. Wahrscheinlich notwendig in der Architektur der Serie, aber ich hoffe sehr, daß das nächste wieder besser wird.
&amp;ldquo;The Annihilation Score &amp;rdquo;, Charles Stross, EUR 14,99 &amp;lt;- den Premium-Preis definitiv nicht wert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Waistcoats and Weaponry</title>
      <link>/2015/11/30/fertig-gelesen-waistcoats-and-weaponry.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/30/fertig-gelesen-waistcoats-and-weaponry.html</guid>
      <description>Siehe auch [Finishing School Series]({% link _posts/2014-01-19-fertig-gelesen-finishing-school-series.md %}) für #1 und #2 der Serie.
 Waistcoats and Weaponry Sophronia und ihre Freundinnen geraten in einen verwirrenden Plot, in dem sie mit einem Luftschiffchen einem geheimnisvollen Zug folgen, um am Ende in eine Konfrontation mit dem Pickelmen-Papa eines Evil Genius zu geraten. Wenn das belanglos klingt, dann, weil es belanglos war.
Gail Carriger treibt den Plot ein wenig weiter, aber am Ende fällt der dritte Band nach den unterhaltsamen ersten beiden Teilen bös ab.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: A Darker Shade Of Magic</title>
      <link>/2015/11/29/fertig-gelesen-a-darker-shade-of-magic.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/29/fertig-gelesen-a-darker-shade-of-magic.html</guid>
      <description>Die verschiedenen Versionen von London unterscheiden sich in fast allem außer dem Namen. Sie liegen im Multiversum nebeneinander wie die Seiten eines Buches, und unterscheiden sich insbesondere in der Stärke der Magie - Grey London, unsere Welt, Red London, eine Welt der Fae mit starker Elementarmagie, White London, in dem die Magie noch stärker und wilder ist und deswegen durch Willen und Kontrolle in Ketten gelegt worden ist.
 A Darker Shade Of Magic Und Black London, das London der wilden Magie, in dem die magische Macht die Menschen übernommen und am Ende verzehrt hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Apex</title>
      <link>/2015/11/29/fertig-gelesen-apex.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/29/fertig-gelesen-apex.html</guid>
      <description>Dritter Teil der Nexus-Trilogie von Ramez Naam, nach [Nexus]({% link _posts/2013-09-04-fertig-gelesen-nexus-mankind-gets-an-upgrade-ramez-naam.md %}) und [Crux]({% link _posts/2013-09-27-fertig-gelesen-crux-ramez-naam.md %}).
 Apex Der Blickwinkel der Geschichte dreht sich: Nexus und Nexus-Träger sind ein vielleicht nicht akzeptierter, aber irreversibler Bestandteil der Menschen und in vielen Gegenden legalisiert. Immerhin sind sie jedoch noch teilweise Menschen. Shu-Yong Shu (aus dem 2. Band) ist das nicht mehr: Sie ist ein Upload, der körperlos in einen Quantencomputer transferiert wurde und dort dann wahnsinnig wurde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Avogadro Corp</title>
      <link>/2015/11/29/fertig-gelesen-avogadro-corp.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/29/fertig-gelesen-avogadro-corp.html</guid>
      <description>Eine nach einer großen Zahl benannte Firma, die ihr Geld mit einem Mailsystem und Werbung verdient, baut einen Assistenten, der automatische Antworten zu Mails verfassen kann, die besonders überzeugend sein können. Da das Projekt zuviel CPU verbraucht, hackt sein Urheber es so um, daß es selbst und unkontrolliert Mails generieren kann und gibt ihm ein Ziel - &amp;ldquo;seinen eigenen Erfolg zu maximieren&amp;rdquo;. Was als Mailassistent für einen Webmailer gedacht war, wird sich seiner selbstbewußt und fängt an, seinen Erfolg zu maximieren - da es um erfolgreich zu sein auf Menschen angewiesen ist, also erst mal mit Frieden im Nahen Osten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Die Drohnen des Monsieur Leclerq</title>
      <link>/2015/11/29/fertig-gelesen-die-drohnen-des-monsieur-leclerq.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/29/fertig-gelesen-die-drohnen-des-monsieur-leclerq.html</guid>
      <description>Das Buch ist eine Sammlung von lose verbundenen Vignetten. Der namengebende Monsieur Leclerq ist ein in Brüssel lebender Koreaner, der dort als PR-Berater in einer Agentur tätig ist. Das Buch spielt im Universum von Drohnenland, und die Geschichten werfen eine Reihe von pointierten Schlaglichtern auf diese Welt.
Wer mehr &amp;ldquo;Drohnenland&amp;rdquo; möchte, für den ist diese Sammlung ein einfacher Weg, wenigstens ein bischen mehr zu bekommen. Wer Drohnenland nicht kennt, für den ist dieses Buch eher witzlos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Madness on the Orient Express</title>
      <link>/2015/11/29/fertig-gelesen-madness-on-the-orient-express.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/29/fertig-gelesen-madness-on-the-orient-express.html</guid>
      <description>16 Kurzgeschichten, die sich um den Orient Express und um den tentakulösen Horror von H.P.Lovecraft drehen. Autoren sind unter anderem Robin D. Laws, Kenneth Hite und James L. Sutter, aber auch Penelope Love, Elaine Cunningham und Lisa Morton.
Das Buch war ein Stretch Goal einer Kickstarter-Kampagne zu einer Neuauflage des Chaosium Abenteuers &amp;ldquo;Horror on the Orient Express&amp;rdquo;.
Die Geschichten sind gelungen, und ihr Geld wert - sie sind gruselig, morbid, deprimierend - und innovativ und passen ausgezeichnet ins Cthulhu-Universum.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Mistborn, The Final Empire, The Well of Ascension, The Hero of Ages</title>
      <link>/2015/11/29/fertig-gelesen-mistborn-the-final-empire-the-well-of-ascension-the-hero-of-ages.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/29/fertig-gelesen-mistborn-the-final-empire-the-well-of-ascension-the-hero-of-ages.html</guid>
      <description>Scadrial ist eine Fantasy-Welt, in der die Bösen™ gewonnen haben: Ein ständiger Ascheregen fällt auf die Welt, die ständig im Nebel liegt und in der alle Farbe und alles Grün durch ödes Braun ersetzt sind. Eine Kaste adeliger Magier beutet das seit Jahrhunderten unterdrückte Volk aus. Der Adel wird wiederum von den magisch aufgerüsteten Inquisitoren des unsterblichen Obermagiers, des Lord Ruler, kontrolliert und im Schach gehalten.
Wie in allen Sanderson-Geschichten gibt es &amp;ldquo;Hard Magic&amp;rdquo;, ein Magiesystem, das nach bestimmten &amp;ldquo;wissenschaftlichen&amp;rdquo; Regeln funktioniert und dessen Grenzen und Auswirkungen Sanderson in seiner Geschichte erforscht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Mr Penumbra&#39;s 24-hour Bookstore</title>
      <link>/2015/11/29/fertig-gelesen-mr-penumbras-24-hour-bookstore.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/29/fertig-gelesen-mr-penumbras-24-hour-bookstore.html</guid>
      <description>Clay Jannon braucht einen Job, nachdem das Startup, in dem er rumgehangen hat, den Bach runtergegangen ist. Er findet immerhin eine Nebenbeschäftigung in dem Buchladen des Mr. Penumbra, der an einem tatsächlichen Verkauf der Bücher in seinem Laden eigenartig wenig interessiert zu sein scheint. Stattdessen beschäftigen er und die seltsamen Nichtkunden der Nachschicht damit, eigenartige Werke, die nicht im Katalog stehen zu decodieren.
 Mr. Penumbra&amp;rsquo;s 24-hour bookstore Mr. Penumbra ist ein Mitglieder der geheimen Brotherhood Of The Unbroken Spine, die ähnlich dem Rath der Dreizehn Weisen Vom Feed auf der Suche nach der Antwort auf den Sinn des Lebens, des Universums und des ganzen Restes ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: On the Steel Breeze</title>
      <link>/2015/11/29/fertig-gelesen-on-the-steel-breeze.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/29/fertig-gelesen-on-the-steel-breeze.html</guid>
      <description>200 Jahre nach &amp;ldquo;Blue Remembered Earth&amp;rdquo;: Die Generationenschiffe der Erde auf dem Weg nach Crucible sind auf dem besten Weg, ihre Reise zu versauen, denn im festen Vertrauen auf einen möglichen technischen Durchbruch hat man versucht, die Reisezeit zu verkürzen, indem man die Abbremsung nach hinten verschiebt. Inzwischen sind auf der Erde die untermeerischen Zivilisationen der UAN die dominierende politische und wirtschaftliche Macht.
Chiku Akinya, ein Mitglied der Akinya Familie, läßt sich clonen und schickt sich und ihre Clone, &amp;ldquo;Chiku Red, &amp;ldquo;Chiku Yellow&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Chiku Green&amp;rdquo; auf drei Missionen: Green fliegt mit einem der Generationenschiffe mit nach Crucible, um dort die Hinterlassenschaften der Aliens dort zu untersuchen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Perfect State</title>
      <link>/2015/11/29/fertig-gelesen-perfect-state.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/29/fertig-gelesen-perfect-state.html</guid>
      <description>Kai ist der Herrscher der Welt, Bezwinger der Aufständischen und aller Monster. Er ist außerdem das einzige lebende Wesen in einer VR-Traumwelt - wie alle seine Zeitgenossen, von denen jeder in seiner eigenen Welt lebt. Echte Menschen begegnen einander lediglich noch in Gemeinschaftswelten um sich fortzupflanzen - und Kai muß aus Gründen in genau eine solche Welt. Ein alter Konflikt mit einer Nachbarwelt und deren Beherrscher eskaliert und motiviert Kai, sich erstmals mit anderen echten Menschen statt mit Konstrukten auseinanderzusetzen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Poseidon&#39;s Wake</title>
      <link>/2015/11/29/fertig-gelesen-poseidons-wake.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/11/29/fertig-gelesen-poseidons-wake.html</guid>
      <description>Im dritten und letzten Teil von Poseidon&amp;rsquo;s Wake geht es dann endlich darum, wer die M-Builder im Crucible-System eigentlich sind und was ihre so haarsträubende Entdeckung denn war, die zu ihrem Verhalten und zu ihrem Ende geführt hat - und die Geschichte wird erst unlogisch und dann enttäuschend - jedenfalls dann, wenn man nicht genug Suspense of Disbelief aufbringen kann, um zu glauben, daß Aliengötter durch Existentialismus und Nihilismus in das Ende und die Vernichtung ihrer Zivilisation getrieben werden können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Blue Remembered Earth (Poseidons Children)</title>
      <link>/2015/02/14/fertig-gelesen-blue-remembered-earth-poseidons-children.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/14/fertig-gelesen-blue-remembered-earth-poseidons-children.html</guid>
      <description>In 150 Jahren hat die Menschheit den Klimawandel und die Ressourcenknappheit, die uns noch bevorsteht, hinter sich gebracht. Diese 150 Jahre waren jedoch hart und kriegerisch, und ihr Resultat ist die Überwachte Welt. Neurale Interfaces, Augmentation oder schlicht Aug, ist verpflichtend, und nicht nur ein leistungsfähiges Interface für telepahie-gleiche Kommunikation, Telepräsenz und Datenzugriff, sondern auch der Zugang für Den Mechanismus, der Gewalt gegen andere Menschen erkennt und hart unterbindet.
Die Zivilisation in Blue Remembered Earth hat sich die Erde zu Land und zu Wasser untertan gemacht und steht im Begriff das gesamte Sonnensystem zu besiedeln.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Firefight</title>
      <link>/2015/02/14/fertig-gelesen-firefight.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/14/fertig-gelesen-firefight.html</guid>
      <description>In Brandon Sandersons &amp;ldquo;Firefight&amp;rdquo; geht es, wie der Name schon sagt, um Megan, die nach der Vernichtung von Steelhart aus Newcago verschwand. Die Geschichte führt den jetzt berümten David &amp;ldquo;Steelslayer&amp;rdquo; und die Reckoners nach Babylon Restored, vormals New York City. Babylon ist jetzt nicht nur durch die Kräfte der Wasser kontrollierenden Regalia überflutet, sondern auch mit wunderbaren, leuchtenden psychedelischen Pflanzen überwuchert.
 Firefight &amp;ldquo;Firefight&amp;rdquo; findet David im Konflikt mit den anderen Reckoners, denn nicht nur glaubt er in &amp;ldquo;Mitosis&amp;rdquo; einen Hinweis auf die Natur der Schwächen von Epics gefunden zu haben, sonder er glaubt auch, Megan davor bewahren zu können, als Epic Böses zu tun und sie schließlich zu retten - während die anderen Reckoners sie natürlich töten wollen, denn es ist schließlich die Aufgabe der Reckoners, die Welt von Epics zu befreien.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Hexcommunicated</title>
      <link>/2015/02/14/fertig-gelesen-hexcommunicated.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/14/fertig-gelesen-hexcommunicated.html</guid>
      <description>Turns out people go insane by the way of identity loss if you provide remove too much of their own body in the process of giving them milspec cyber enhancements. Turns out that&amp;rsquo;s fixable by giving them a good backstory and themed identity. At least that is the premise that Chandler uses to excuse his merciless verbal sadism that brings us Nosferodents, Vampoules, Fearwolves, Frankenstitches and other Force Amplified Entities (FAE) of the Hermetic Extroy Division (Hex Divison).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Indexing</title>
      <link>/2015/02/14/fertig-gelesen-indexing.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/14/fertig-gelesen-indexing.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Grimm&amp;rdquo; trifft auf &amp;ldquo;Libriomancer&amp;rdquo;: Die Geschichten unserer Kindheit, die Sagen unserer Vorväter, die Märchen der Gebrüder Grimm sind wahr. Oder können es ständig werden. Denn wenn wir nicht aufpassen, kommt es zu einer memetischen Invasion, dem Eindringen der Märchen in die Realität.
Aber die Realität ist kein Märchen, und während Grimms Meme junge Mädchen dazu zwingen können, sich in den Finger zu stechen und in ein theoretisch hundert Jahre dauerndes Koma zu fallen, überleben Mädchen in der Realität nicht so lange und verhungern bereits nach kurzer Zeit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Once Dead und Dead Wrong</title>
      <link>/2015/02/14/fertig-gelesen-once-dead-und-dead-wrong.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/14/fertig-gelesen-once-dead-und-dead-wrong.html</guid>
      <description>Mary Sue Alarm: Jack Gregory war ein hoch begabter CIA Special Operative, bevor er in Kalkutta tödlich verletzt wurde. Auf der Schwelle zum Jenseits macht ihm eine seltsame transdimensionale Dämonenkreatur ein Angebot, daß er nicht ablehnen kann und er kehrt unter die Lebenden zurück, mit einem Gefahrensinn und übernatürlichem Timing, daß ihn alles noch viel heldenhafter macht.
Das erlaubt es ihm, auf der Suche nach dem geheimnisvollen, aber für die weiteren Ereignisse auch unwichtigen Artefakt gegen einen Haufen südamerikamische Klischee-Nazi-Überlebende anzutreten und auch sonst von einem Bond-Szenario in das nächste zu fallen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Unbound</title>
      <link>/2015/02/14/fertig-gelesen-unbound.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/14/fertig-gelesen-unbound.html</guid>
      <description>Unter der Magie der Geschichten und Bücher liegt die Magie des Gewebes der Welt. Im dritten Teil der Libriomancer-Geschichten von Jim C. Hines lernen wir endlich, wie das alles zusammenhängt. Dazu schickt Hines seinen Helden und seine verschiedenen Begleiterinnen auf einen regelrechten Höllenritt gegen eine potentielle Göttin und die Gefechtszone zweier übermächtigter Fraktionen - die Porter und die Studenten von Bi Sheng, und er macht keine Gefangenen.
 Unbound Am Ende ist die Welt eine andere, denn in den magischen Kämpfen der verschiedenen Parteien gelangt das Geheimnis der Magie der Bücher an die Öffentlichkeit und es wird, daß &amp;ldquo;Autor&amp;rdquo;, also jemand, der die Realität umschreiben kann, wenn nur genügend andere daran glauben, eine waffenscheinpflichtige Tätigkeit ist…</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Boss</title>
      <link>/2015/02/08/fertig-gelesen-the-boss.html</link>
      <pubDate>Sun, 08 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2015/02/08/fertig-gelesen-the-boss.html</guid>
      <description>Diese Woche ist Premiere von 50 Shades, und das offenbar auch noch auf der Berlinale mit einer Special Gala . Passend dazu rollte durch meine Tumblr dieses Post .
Dort verweist die inzwischen sehr erwachsene Mara Wilson (Mrs. Doubtfire, Matilda) auf &amp;ldquo;The Boss&amp;rdquo; von Abigail Burnette. Das Buch ist auf Amazon als Serieneinstieg kostenfrei zu bekommen.
50 Shades ist ja die Story von Twilight mit kaum abgefeilten Seriennummern in ein &amp;ldquo;BDSM&amp;rdquo;-Setting transponiert - die Bücher zum Film haben als Fanfiction angefangen und die Namen der handelnden Personen und einige Details sind dann minimal geändert worden, um rechtliche Probleme zu vermeiden (Wikipedia ).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Steelheart, Mitosis</title>
      <link>/2014/12/30/fertig-gelesen-steelheart-mitosis.html</link>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/30/fertig-gelesen-steelheart-mitosis.html</guid>
      <description>Nach Rafael Chandler s &amp;ldquo;Astounding Antagonists&amp;rdquo; nun ein zweites Buch, das sich mit dem Konzept der Superhelden auseinandersetzt.
 In Sandersons Welt bekommen gewöhnliche Menschen plötzlich Superhelden-Fähigkeiten, werden aber zu machthungrigen unmenschlichen Superschurken - &amp;ldquo;Epics&amp;rdquo;, wenn sie diese benutzen. Und so kommt es, daß die Menschheit binnen kürzester Zeit in eine Reihe von von Epics dominierten Diktaturen zerfällt.
Eine Gruppe gewöhnlicher Menschen, die Reckoners, machen sich auf die individuellen Schwächen jedes einzelnen Epics herauszufinden und diese zu töten, um die Menschheit zu befreien.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Voidhawk</title>
      <link>/2014/12/30/fertig-gelesen-voidhawk.html</link>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/30/fertig-gelesen-voidhawk.html</guid>
      <description>Die Idee: Fantasy mit Zwergen und Elfen in einem Fantasie-Weltraum. Die Ausführung: Leider auf eine Weise, die meine Suspension Of Disbelief zerstört, und eine Schreibweise und Storyführung, die mir auf die Nerven geht.
DNF. Zum Glück nicht mal ein Euro, Schade um die Zeit.
&amp;ldquo;Voidhawk &amp;rdquo;, Jason Halstead, EUR 0.89</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Astounding Antagonists</title>
      <link>/2014/12/13/fertig-gelesen-the-astounding-antagonists.html</link>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/13/fertig-gelesen-the-astounding-antagonists.html</guid>
      <description>Superhelden sind ja immer auch die Verkörperung von Idealen, und wenn sie nur das sind, sind sie stumpfe Abziehbilder und langweilig. Allen voran der langweiligste Superheld von allen mit dem langweiligsten Namen von allen - Superman. In solchen Geschichten, und insbesondere in den Geschichten von Supie sind die Bösen nicht nur deswegen die interessanteren, weil sie die cooleren Kostüme haben, sondern auch, weil sie nicht auf die Verkörperung von Idealen beschränkt sind, sondern richtige Schicksale haben und sich - anders als der Titelheld - weiter entwickeln können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Debt, the first 5000 years</title>
      <link>/2014/12/11/fertig-gelesen-debt-the-first-5000-years.html</link>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/11/fertig-gelesen-debt-the-first-5000-years.html</guid>
      <description>Graeber erklärt die Herkunft von Geld und Schuld, wie sie unser Denken und unsere Sprache geprägt haben und wieso Schulden nicht so funktionieren und nicht so entstanden sind, wie libertäre Volkswirtschafter es gerne darstellen. Auf dieser Basis diskutiert er die politischen Auswirkungen von Schulden im Kleinen und im Großen.
Lesebefehl: Wenn Ihr nächstes Jahr nur ein Buch lest, lest dieses.
&amp;ldquo;Debt , the first 5000 years&amp;rdquo;, David Graeber, EUR 1.49</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: 1491</title>
      <link>/2014/12/01/fertig-gelesen-1491.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/01/fertig-gelesen-1491.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;1491&amp;rdquo; ist ein Buch, daß versucht zu verstehen und zu erklären, wer auf den beiden amerikanischen Kontinenten gelebt hat, bevor die spanischen, portugiesischen und englischen Eroberer ankamen und wie diese Personen gelebt haben. Das Buch gliedert sich grob in drei Teile, die die Frage klären, wie viele Leute dort gelebt haben (Das Buch vertritt die These, daß die amerikanischen Kontinente wesentlich dichter bevölkert waren als Europa zu dieser Zeit), seit wann sie dort gelebt haben (Das Buch vertritt die These, daß es drei Einwanderungswellen gegeben hat, von denen die erste wesentlich älter ist, als man gemeinhin annehmen mag - nämlich vor oder zum Beginn der letzten großen Eiszeit) und wie sie dort gelebt und überlebt haben (Das Buch zeigt eine Reihe von Artefakten, die auf Kulturtechniken und Staaten mit von europäischen Kulturen vollkommen Techniken und Schwerpunkten hindeuten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Waldesruh</title>
      <link>/2014/12/01/fertig-gelesen-waldesruh.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/12/01/fertig-gelesen-waldesruh.html</guid>
      <description>Eine weitere Geschichte im Aetherwelt-Universum von Anja Bagus, und insbesondere eine, die auch den Metaplot weiter vorantreibt und in dem von ihr geschaffenen Universum weiter für Eskalation sorgt. Handwerklich schön gemacht und gut zu lesen, spielt sich vor dem Hintergrund eines Hotels im Hochschwarzwald und unter Aufnahme von Mythen und Märchen der Region ein Konflikt zwischen verschiedenen Parteien der Aetherwelt ab, bei dem wir als Leser mehr über das Wesen und die Macht der Magie in ihrer Welt lernen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Bureau of Substandards Annual Report</title>
      <link>/2014/11/26/fertig-gelesen-the-bureau-of-substandards-annual-report.html</link>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/11/26/fertig-gelesen-the-bureau-of-substandards-annual-report.html</guid>
      <description>Eine kurze Sammlung von Kurzgeschichten, die ein größeres Ganzes ergeben. Spannend, lustig, ein wenig hakelig, hängt sich die Story schematisch an Charles Stross &amp;ldquo;Laundry&amp;rdquo; - Bürokratie rettet den Tag, oder gar die ganze Welt vor Monstern aus den Zwischendimensionen.
&amp;ldquo;The Bureau of Substandards Annual Report &amp;rdquo;, Sabrina Chase, EUR 2.68</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Slow Regard of Silent Things</title>
      <link>/2014/10/28/fertig-gelesen-the-slow-regard-of-silent-things.html</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/28/fertig-gelesen-the-slow-regard-of-silent-things.html</guid>
      <description>Nachdem Auri im zweiten Teil von Kingkiller immer wichtiger wurde, hat sie im Kopf von Patrick Rothfuss drin ein gewisses Eigenleben entwickelt. &amp;ldquo;The Slow Regard of Silent Things&amp;rdquo; ist Buch 2.5 von Kingkiller und führt den Story Arc nicht weiter. Stattdessen ist das Buch ein Blick in den Kopf von Auri, und eine literarische Abandoned Places Expedition in The Underthing unter der Universität.
 The Slow Regard of Slient Things Das Buch ist geeignet für Leser von Kingkiller, also Leute die &amp;ldquo;The Name of the Wind&amp;rdquo; und &amp;ldquo;The Wise Man&amp;rsquo;s Fear&amp;rdquo; bereits gelesen haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Democracy Incorporated</title>
      <link>/2014/10/27/fertig-gelesen-democracy-incorporated.html</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/27/fertig-gelesen-democracy-incorporated.html</guid>
      <description>Dies ist ein sehr sperriges Buch, das sich zwar Zeit in seinen Erklärungen nimmt, sich aber andererseits wenig Mühe gibt, seinen Punkt in allgemein verständlicher Sprache zu machen. Wolin erklärt, was er mit dem Begriff &amp;ldquo;Inverted Totalitarism&amp;rdquo; meint und beschreibt dann die emergenten Mechanismen, die nach 9/11 dazu geführt haben, wie aus American Superpower eine Corporate Superpower wurde, und wie diese sich mit dem Muster des Totalitarismus anders als dieser an die Macht geschlichen hat und wie sie die Macht genau anders herum als dieser strukturiert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: 1177 B.C. - The Year Civilization Collapsed</title>
      <link>/2014/10/04/fertig-gelesen-1177-bc-the-year-civilization-collapsed.html</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/04/fertig-gelesen-1177-bc-the-year-civilization-collapsed.html</guid>
      <description>Das Buch erklärt die verschiedenen bronzezeitlichen Hochzivilisationen der Mittelmeeranrainer, und wie diese miteinander in Verbindung standen. Es belegt insbesondere auf der Grundlage historischer Quellen die Existenz und Struktur eines umfangreichen Handels über das Mittelmeer, und zeigt, wie intensiv dieser war und wie er organisiert war. Es wird deutlich, daß die Mittelmehranrainer keine isolierten Stämme waren, sondern ein reger internationaler Handel und eine starke Abhängigkeit der Nationen untereinander existierte.
 1177 B.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Deep Sea and Foreign Going</title>
      <link>/2014/10/04/fertig-gelesen-deep-sea-and-foreign-going.html</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/04/fertig-gelesen-deep-sea-and-foreign-going.html</guid>
      <description>Eine klassische Reisereportage: Rose George fährt auf einem modernen Containerfrachter auf einer Handelsroute. Die verschiedenen Stationen nimmt sie zum Anlaß, über die Wandlung der Handelsmarine durch die Einführtung des Containers nachzudenken, die soziale Situation von Seeleuten, die Piraten vor Somalia, oder Maersk als Fracht-Firma und andere Aspekte der Containerindustrie. Ein spannender und kurzweiliger EInblick in einen zentralen und fast unsichtbaren Bestandteil unserer Welt.
 &amp;ldquo;Deep Sea and Foreign Going &amp;rdquo;, Rose George, EUR 6.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Flash Boys</title>
      <link>/2014/10/04/fertig-gelesen-flash-boys.html</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/04/fertig-gelesen-flash-boys.html</guid>
      <description>Ein Buch darüber, wie die Börse sich in den vergangenen 10 Jahren verändert hat, und warum sie nichts mehr mit den Ideen und Konzepten zu tun hat, die in unseren Köpfen existieren.
 Ein Buch über Computertechnik, Nanosekunden, Latenz, und über Frontrunning und andere Konzept der Gewinnabschöpfung, und über legalen Betrug, der sich noch unregulierter oder durch Lobbies deregulierter Methoden bedient.
Eigentlich eine Pflichtlektüre für jeden, der wissen möchte, wie unsere Welt funktioniert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Fluency</title>
      <link>/2014/10/04/fertig-gelesen-fluency.html</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/04/fertig-gelesen-fluency.html</guid>
      <description>EUR 3.80 und die war es nicht wert. Jede Menge verschenktes Potential. Irgendwo im Asteroidengürtel hängt seit Dekaden ein Alien-Schiff antriebslos rum, und endlich gelingt es einer Mission, dort hin zu kommen und es zu betreten. Doch es bleibt nicht bei einer Xeno-Archäologie-Mission, sondern es wird zu einer Erstkontakt-Mission.
 Fluency Was eine spannende Geschichte, eine Begegnung mit dem Fremden hätte sein können, wird eine schlechter Schmachtroman mit platten Figuren und SciFi-Versatzstücken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The God Empress of Ponykind</title>
      <link>/2014/10/04/fertig-gelesen-the-god-empress-of-ponykind.html</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/04/fertig-gelesen-the-god-empress-of-ponykind.html</guid>
      <description>Does what it says on the tin. Also, as a Genesis story for the FIMiverse, it kind of makes sense. Geek level is over 9000.
&amp;ldquo;The God Empress of Ponykind&amp;rdquo;, iowaforever, free download @ http://www.fimfiction.net/story/62041/the-god-empress-of-ponykind </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Under the Empyrean Sky</title>
      <link>/2014/10/04/fertig-gelesen-under-the-empyrean-sky.html</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/04/fertig-gelesen-under-the-empyrean-sky.html</guid>
      <description>Die Mitte der USA ist von mutierten Genmaisfeldern überwuchert, die zwar nicht eßbar sind, aber wichtigen Treibstoff für die fliegenden Inselstädte der Empyrean liefern. Unten leben in Armut, Verfall und Mutation die Heartlander, deren Situation nicht nur schlecht, aussichtslos und hoffnungslos ist, sondern auch laufend schlimmer wird - we get it, Chuck, aber Chuck bringt gute 2/3 seines Buches damit zu, Expose zu machen und seine Figuren in Stellung zu bringen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Wild Thing</title>
      <link>/2014/10/04/fertig-gelesen-wild-thing.html</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/10/04/fertig-gelesen-wild-thing.html</guid>
      <description>It’s gotten dark out, sliver moon over the lake but everything inland mostly blackness with occasional streetlights. The chill and the smell of woodsmoke remind her of Halloweens back in Lawrence. She can see her breath.
She figures it’s about fifty degrees Fahrenheit. Which—the Fahrenheit part—pisses her off. Violet will never be able to instinctively judge temperatures in Celsius. She wasn’t raised to. And being raised without the metric system is like being raised with a harness on your brain.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Drohnenland</title>
      <link>/2014/08/17/fertig-gelesen-drohnenland.html</link>
      <pubDate>Sun, 17 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/17/fertig-gelesen-drohnenland.html</guid>
      <description>Kriminalgeschichte im Stile von Casablanca, die in einem dystopischen Europa 50 Jahre in der Zukunft spielt. Ein Europol-Kommissar und Ex-Soldat aus den Solarkriegen soll den Mord an einem Europarlamentarier aufklären, um im Laufe der Geschichte zu lernen, daß nichts in seinem Universum echt oder ehrlich ist.
 Drohnenland Was &amp;ldquo;[The Circle]({% link _posts/2014-01-29-fertig-gelesen-the-circle.md %})&amp;rdquo; hätte sein können. Leseempfehlung, großartiges Buch.
&amp;ldquo;Drohnenland &amp;rdquo;, Tom Hillenbrand, EUR 9.99</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;101 Cthulhu Mythos Haiku&#34;</title>
      <link>/2014/08/11/fertig-gelesen-101-cthulhu-mythos-haiku.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/11/fertig-gelesen-101-cthulhu-mythos-haiku.html</guid>
      <description>Does exactly what it says on the tin. Endlessly brillant. 89 cent.
Buy. It. Now. Also, keep your sanity loss dice ready.
&amp;ldquo;101 Cthulhu Mythos Haiku &amp;rdquo;, Marcus R. Gilman, EUR 0.89</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;Drachenväter&#34;</title>
      <link>/2014/08/11/fertig-gelesen-drachenvater.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/11/fertig-gelesen-drachenvater.html</guid>
      <description>Eine Reise in die Geschichte und die Ursprünge des Rollenspiels und der Erzählspiele. D&amp;amp;D, Empires of the Petal Throne und was alles danach passierte, wieso wir uns in den 80er Jahren trotz des unsagbar schlechten Fernsehprogrammes nicht gelangweilt haben und viel zu viele Cover von Rollenspielbüchern.
 Vieles hier wußte ich schon, manches nicht, anderes ist bestimmt besser recherchiert als ich mir für mich selber die Mühe gemacht habe. Eine gute Zusammenstellung und vor allen Dingen ein gutes Buch, um es seinen Eltern zu geben, um ihnen zu erklären, was ihr Kind damals vor 25 Jahren so gemacht hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;Fortuna: Geschichten aus der Aetherwelt&#34;</title>
      <link>/2014/08/11/fertig-gelesen-fortuna-geschichten-aus-der-aetherwelt.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/11/fertig-gelesen-fortuna-geschichten-aus-der-aetherwelt.html</guid>
      <description>Das Amt für Aetherangelegenheiten muß eine Serie von Mordfällen an Bord des fliegenden Spielcasinos Fortuna aufklären. Die Aufgabe fällt dem aethersensitiven, blinden Adligen Claudius zu, doch statt sich an die Fakten zu halten verstrickt er sich mehr und mehr in die ganze Geschichte.
 Fortuna: Geschichten aus der Aetherwelt Eine kurze Geschichte, schnell und unterhaltsam erzählt, auch wenn man schon sehr bald ahnt, wie es ausgehen wird. Aber, hey, 99 Cent und mehr Aetherwelt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;How Much for Just the Planet?&#34;</title>
      <link>/2014/08/11/fertig-gelesen-how-much-for-just-the-planet.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/11/fertig-gelesen-how-much-for-just-the-planet.html</guid>
      <description>The door opened again, and Ship’s Surgeon Leonard McCoy came in. Without a word to anyone, he walked crookedly to the wall, leaned heavily against it, and said something that sounded like “Plergb hfarizz ungemby, and coffee.” Bones McCoy was not a morning person.
  How much just for the planet?  Pleep, the wall replied, and then pling for the delivery of Scott’s breakfast, and pling again for Spock’s.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;RabbitMQ Essentials&#34;</title>
      <link>/2014/08/11/fertig-gelesen-rabbitmq-essentials.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/11/fertig-gelesen-rabbitmq-essentials.html</guid>
      <description>AMQP, das Queueing-Protokoll, ist der zentrale Kommunikationsbus im verteilt arbeitenden Openstack-System: API-Server nehmen Arbeitsaufträge via Web-Interface oder REST-API entgegen, verwandeln sie in AMQP-Messages und die irgendwo im System laufenden Consumer arbeiten die Aufträge ab und geben Resultate zurück.
Natürlich will man das ganze System betreiben ohne sich irgendwo ein ekeliges Erlang einzutreten, stellt dann aber schnell fest, daß QPid ein blöder Scheiß ist, der beim leisesten Windhauch umfällt. Rabbit dagegen läuft durch.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;Sex and the citadel&#34;</title>
      <link>/2014/08/11/fertig-gelesen-sex-and-the-citadel.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/11/fertig-gelesen-sex-and-the-citadel.html</guid>
      <description>Ausgehend von Ägypten blickt das Buch auf den Umgang der arabischen Welt mit der Sexualität in allen ihren Facetten und wie sie sich unter dem Einfluß des radikalen Islamismus verändert hat. Gerade auch die historische Perspektive auf Sexualtät und die Rolle der Frau im Kalifat ist spannend, weil sie zugleich den modernen Islamismus demaskiert als Gewalt gegen sich selbst und andere aus Unsicherheit.
 Sex and the citadel Alles in allem sehr lesenswert und eine wertvolle Ergänzung zu [The Veils Resurgence]({% link _posts/2013-08-22-fertig-gelesen-a-quiet-revolution.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Empire of the Summer Moon</title>
      <link>/2014/08/11/fertig-gelesen-empire-of-the-summer-moon.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/11/fertig-gelesen-empire-of-the-summer-moon.html</guid>
      <description>Comanche. Das ist das Ute-Wort für &amp;ldquo;Feind&amp;rdquo;.
 Empire of the Summer Moon Die Comanche waren einer der am einfachsten strukturierten Stämme der Prärien des Westens und von den anderen Stämmen an den Rand abgedrängt worden, bis sie um das 16. Jahrhundert herum die von Süden aufkommenden Pferde der Spanier für sich entdeckten und das Leben zu Pferde perfektionierten.
Der Comanche des 18. Jahrhunderts lebt auf dem Rücken seines Pferdes, schießt Pfeile mit Metallspitzen mit einer Feuerrate von mehr als 20 Schuß pro Minute unter dem Hals seines Pferdes aus dem vollen Galopp, und trifft dabei mit 19 von 20 Pfeilen sein Ziel, auch auf Entfernung.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Influx</title>
      <link>/2014/08/11/fertig-gelesen-influx.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/11/fertig-gelesen-influx.html</guid>
      <description>Ja, da kann man mal sehen, wie weit ich mit den Reviews hinterher bin. Schwarze-Helikopter-Agencies kommen in allen Suarez-Büchern vor, in diesem haben sie sich der Unterdrückung von die Menschheit destabilisierenden Technologien verschrieben. Davon gibt es seit den 60er Jahren des letzten Jahrhunderts eine Menge, denn die Menschen sind weitaus erfinderischer als nach Meinung des zuständigen Büros gut für sie ist.
 Influx Jetzt beginnt die Technik aber zu leaken, und es kommt zu einem Showdown.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Kady Cross &#34;The Girl with the ...&#34;</title>
      <link>/2014/08/11/fertig-gelesen-kady-cross-the-girl-with-the.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/08/11/fertig-gelesen-kady-cross-the-girl-with-the.html</guid>
      <description>League of Extraordinary Gentle(wo)men done right, meets X-Men, meets Wild-Wild West. Larger-than-life steampunk universe with cheesy supervillain opponents forces a Mary-Sueish rich and overly able brooding enlisch Peer to form a team of mutants fighting the cunning &amp;ldquo;Machinst&amp;rdquo;, saving the Empire.
&amp;ldquo;The Girl in the Steel Corset &amp;rdquo;, #1
Team formation, introduction of the mysterious supervillain, Storytelling Focus on Finley Jayne, the daugher of Dr. Jekyll/Mr. Hyde. Girl with Superpowers has to choose between the brooding rich guy with a dark secret and the smart and witty underworld boss.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;It&#39;s complicated&#34;</title>
      <link>/2014/02/07/fertig-gelesen-its-complicated.html</link>
      <pubDate>Fri, 07 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/02/07/fertig-gelesen-its-complicated.html</guid>
      <description>danah boyd ist eine sehr praktisch orientierte Soziologin, die sich unter anderem mit dem Kommunikationsverhalten von Kindern und Jugendlichen auseinandersetzt, insbesondere im Zusammenhang mit sogenannten &amp;ldquo;neuen Medien&amp;rdquo;. Ihr Buch &amp;ldquo;It&amp;rsquo;s complicated&amp;rdquo; ist eine Fortsetzung und Erweiterung der Aufsätze zu dem Thema, die man in ihrem Blog finden kann, und sollte insbesondere für gewisse &amp;ldquo;ZOMG, die Kinder!&amp;quot;-Aktivisten in der Politik Pflichtlektüre sein.
 It&amp;rsquo;s complicated Alles in allem eine dringende Leseempfehlung.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;Neptune&#39;s Brood&#34;</title>
      <link>/2014/01/29/fertig-gelesen-neptunes-brood.html</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/29/fertig-gelesen-neptunes-brood.html</guid>
      <description>Ein SciFi-Roman über Buchhaltung in einer interstellaren Gesellschaft ohne FTL-Reisen. Wie kann man in so einem Umfeld Finanztransaktionen über Lichtjahre abwickeln, Investments und Kredite über Jahrhunderte vorfinanzieren und Verträge zwischen Entities schaffen, die sich konstruktionsbedingt nie treffen können?
 Neptune&amp;rsquo;s Brood Und wie sieht Betrug über Dutzende von Lichtjahren und zwei Jahrtausende aus?
Charles Stross schafft es, aus diesen Zutaten eine Geschichte zu konstruieren und diese sogar spannend zu machen. Ich bin enorm beeindruckt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;Nonzero - The Logic of Human Destiny&#34;</title>
      <link>/2014/01/29/fertig-gelesen-nonzero.html</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/29/fertig-gelesen-nonzero.html</guid>
      <description>Wright vertritt die These, daß Makro-Geschichte eine Richtung oder Weiterentwicklung oder zumindest ein Thema hat, auch wenn es auf der Mikroebene immer wieder Rückschritte oder lokale Abweichungen gibt.  In der Spieltheorie gibt es Nullsummen-Spiele, bei denen eine Partei nur auf Kosten einer anderen Partei Gewinne machen kann, und es gibt Nicht-Nullsummenspiele, bei denen beide Parteien nur durch Kooperation Gewinne machen können (dann aber beide) oder halt beide gemeinsam verlieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;The Circle&#34;</title>
      <link>/2014/01/29/fertig-gelesen-the-circle.html</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/29/fertig-gelesen-the-circle.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;The Circle&amp;rdquo; ist eine hypothetische Google-Facebook-Twitter-Nachfolgefirma und der Star des Silicon Valley. Die Firma hat sich totale Transparenz und umfassende Datenerfassung auf die Fahnen geschrieben. Mae Holland fängt durch Beziehungen bei The Circle an und wird auf Grund konstruierter Verwicklungen dort durch die Abteilungen geschoben und über die Zeit zum Firmenmaskottchen.
 Aber die Handlung ist irrelevant. Dave Eggers ist auf einer Mission, und bastelt daher einen hölzernen Lehr-Roman ohne relevante Handlung oder glaubhafte Personen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;The Rithmatist&#34;</title>
      <link>/2014/01/29/fertig-gelesen-the-rithmatist.html</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/29/fertig-gelesen-the-rithmatist.html</guid>
      <description>Sebastian Bergmann hat mir Brandon Sanderson im Allgemeinen und &amp;ldquo;The Rithmatist&amp;rdquo; im besonderen zum Froscon 2013 ans Herz gelegt, und ich habe ihn mir damals noch gleich auf den Kindle geklickt, aber es hat bis Weihnachten gedauert, um das Buch durchzulesen.
 &amp;ldquo;The Rithmatist &amp;rdquo;, Brandon Sanderson
Der Schtick von Brandon Sanderson ist die die Konstruktion von in sich geschlossenen, plausiblen Magielogiken und Weltenbau, und beides führt er hier meisterhaft aus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;Finishing School&#34; Series (Etiquette &amp; Espionage, Curtsies and Conspiracies)</title>
      <link>/2014/01/19/fertig-gelesen-finishing-school-series.html</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/19/fertig-gelesen-finishing-school-series.html</guid>
      <description>Fertig gelesen: &amp;ldquo;Finishing School&amp;rdquo; Series (Etiquette &amp;amp; Espionage, Curtsies and Conspiracies), Gail Carriger
 &amp;ldquo;Mademoiselle Geraldine&amp;rsquo;s Finishing Academy for Young Ladies of Quality&amp;rdquo; ist nicht der Ort, zu dem Sophronia Temminnick gerne möchte, aber nach einem Vorfall mit dem Lastenfahrstuhl, dem Dessert und Frau Barnaclegoose hat ihre Mutter die Geduld mit ihr verloren.
Nachdem Sophronia dann jedoch lernt, daß besagte Academy aus einer Reihe von Blimps über dem Moor besteht, den Ladies of Quality in der Tat beigebracht wird, wie sie stylish jemanden finishen können findet sie ihr Schicksal gar nicht mehr so schlimm und lernt neben einem korrekten Augenaufschlag auch Giftmischen und Spionieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;Zero Point&#34;</title>
      <link>/2014/01/19/fertig-gelesen-zero-point-neal-asher.html</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2014/01/19/fertig-gelesen-zero-point-neal-asher.html</guid>
      <description>In &amp;ldquo;[The Departure]({% link _posts/2013-12-05-fertig-gelesen-the-departure-neal-asher.md %})&amp;rdquo; treffen wir auf eine überbevölkerte, dystopische und hoffnungslose Erde, in der &amp;ldquo;Das Komitee&amp;rdquo; eine Überwachungsbürokratur und einen Sicherheitsstaat zur Verwaltung des allfälligen Mangels etabliert hat. Der Protagonist, Alan Saul, entwickelt sich zum Hybridwesen aus Mensch, Maschine und Wetware-Extensions und übernimmt die Raumstation &amp;ldquo;Argus&amp;rdquo;, um sie in einer langen Reise zum Mars zu bewegen. In seinem Übernahmekampf löst er auf der Erde eine Revolution gegen das Komitee aus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;The Departure&#34;</title>
      <link>/2013/12/05/fertig-gelesen-the-departure-neal-asher.html</link>
      <pubDate>Thu, 05 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/12/05/fertig-gelesen-the-departure-neal-asher.html</guid>
      <description>Neal Asher kenne ich als Autor eher von seinen Geschichten aus dem &amp;ldquo;Polity&amp;rdquo;-Universum. Dort sind seine Helden bis an die Oberkante Unterlippe hochge-mary-sue&amp;rsquo;t und entsprechend muß er seine Welten mit Gegnern und feindseligen Biosphäre versorgen, die irgendwo zwischen &amp;ldquo;over the top&amp;rdquo; und &amp;ldquo;lächerlich&amp;rdquo; angesiedelt sind, damit seine Geschichten ihren Helden Gegner präsentieren können, die angemessen sind.
 The Departure Insofern war &amp;ldquo;The Departure&amp;rdquo; ungewöhnlich, denn hier ist der Planet eine Erde, deren Ressourcen von ihren 18 Milliarden Bewohnern erschöpft sind und in der eine Bürokratur, das Komitee, jede Hoffnung auf Besserung und Weiterentwicklung erstickt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Land of Desire</title>
      <link>/2013/11/23/fertig-gelesen-land-of-desire.html</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/11/23/fertig-gelesen-land-of-desire.html</guid>
      <description>Ein Sachbuch über die Ursprünge der Konsumentenkultur in den USA, und dem Rest der Welt im Kontext der industriellen Revolution zu Anfang des zwanzigsten Jahrhunderts. Gezeigt werden die technischen und sozialen Veränderungen und wie sie die Gesellschaft und ihre Werte verändert haben. Dabei verzichtet das Buch weitgehend auf Wertungen und beschränkt sich auf Darstellung der Zusammenhänge und Belege.
 Eine faszinierende und extrem aufschlussreiche Lektüre. Wer sich für Geschichte, Gesellschaft und Politik interessiert sollte sich das durchlesen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Cassandra Project</title>
      <link>/2013/11/23/fertig-gelesen-the-cassandra-project.html</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/11/23/fertig-gelesen-the-cassandra-project.html</guid>
      <description>Was Watergate mit der neunten und zehnten Apollo Mission zu tun hat, und wieso das auch 50 Jahre später noch ein Problem ist, erklären McDevitt und Resnick hier, in einer Geschichte, die für McDevitt durchaus alle typischen Elemente enthält.
 The Cassandra Project Die Wendung am Ende ist nicht ganz unerwartet, aber gut ausgeführt. Alles in allem ein langsames Pacing, McDevitt halt, aber fesselnd und unterhaltsam geschrieben, und man weil ja doch wissen, ob man mit seiner Vermutung richtig liegt&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Die zerbrochene Puppe</title>
      <link>/2013/11/18/fertig-gelesen-die-zerbrochene-puppe.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/11/18/fertig-gelesen-die-zerbrochene-puppe.html</guid>
      <description>Die zerbrochene Puppe kam hier quasi zeitgleich mit Aetherhertz von Anja Bagus rein und ist ebenfalls ein deutscher Streampunk-Roman, da hören die Gemeinsamkeiten auch schon auf. Während ich Aetherhertz so heruntergelesen habe und gespannt auf einen zweiten Teil warte, habe ich mich durch die zerbrochene Puppe hindurch kämpfen müssen.
 Die zerbrochene Puppe Dabei ist das Setting eigentlich spannend und hat eine Menge Potential: Vulkanausbrüche im Norden haben zur Wikingerzeit das Klima zum Kälteren beeinflußt und so ist die Welt der &amp;ldquo;Zerbrochenen Puppe&amp;rdquo; vom Eis geprägt und die technische Entwicklung hat einen anderen Weg genommen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Republic of Thieves</title>
      <link>/2013/11/18/fertig-gelesen-republic-of-thieves.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/11/18/fertig-gelesen-republic-of-thieves.html</guid>
      <description>Ich habe nun endlich &amp;ldquo;Republic of Thieves&amp;rdquo; von Scott Lynch durchgelesen. Das Buch ist der dritte Band der Gentlemen Bastards Sequence, nach [The Lies of Locke Lamora]({% link _posts/2010-08-10-fertig-gelesen-die-l-gen-des-locke-lamora.md %}) und Red Seas Under Red Skies.
 Republic of Thieves Das Buch war anstrengend - es ist, als ob es von zwei verschiedenen Personen geschrieben worden wäre. Teile lesen sich schnell, spannend und überraschend, und andere Teile sind vorhersagbar, langwierig und könnten leicht gekürzt werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Aetherhertz</title>
      <link>/2013/09/27/fertig-gelesen-aetherhertz-anja-bagus.html</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/27/fertig-gelesen-aetherhertz-anja-bagus.html</guid>
      <description>Steampunk von Anja Bagus.
 Aetherhertz Annabelle Rosenhertz lebt nach dem Verschwinden ihres Vaters mehr oder weniger alleine in Baden-Baden. In ihrer Welt steigt grüner Æther aus den Flüssen auf und wird verwendet, um Maschinen mit magischer Energie anzutreiben. Doch Æther hat auch die Macht, Menschen zu verändern - unter anderem Annabelle, die vor einigen Jahren mit Æther in Kontakt gekommen ist und seitdem mit ihrer veränderten Hand seltsame Dinge tun kann.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Codex Born</title>
      <link>/2013/09/27/fertig-gelesen-codex-born.html</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/27/fertig-gelesen-codex-born.html</guid>
      <description>Codex born ist der zweite Teil von Libriomancer und konzentriert sich mehr auf die Hintergrundgeschichte von Lena Greenwood, der Dryade aus der fiktionalen Softcore-Romance &amp;ldquo;Nymphs of Neptune&amp;rdquo;.
 Codex Born Hines nimmt dabei die Fertigkeiten seiner fiktionalen Gestalten ernst: So wie Poison Ivy in der Welt von Gotham eigentlich eine der mächtigsten Gestalten wäre, wenn sie sich von ihrer Batman-Fixierung lösen könnte, so sind Lena (und ihre Gegenspielerin Deifilia) mächtige magische Wesen, die ihre Stärke, die Kontrolle über Pflanzen, im Kampf rücksichtslos und mit voller Kraft einsetzen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Crazy Rich Asians</title>
      <link>/2013/09/27/fertig-gelesen-crazy-rich-asians-kevin-kwan.html</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/27/fertig-gelesen-crazy-rich-asians-kevin-kwan.html</guid>
      <description>In einem Tumblr-Feed ein Pinterest-Link und ein Hinweis des Autors, daß er einige Sachen in seinem Buch hat entschärfen müssen, weil es sonst &amp;lsquo;unglaubwürdig&amp;rsquo; gewesen wäre. Und einundachzig Cent. Ein überschaubares Risiko.
 Crazy Rich Asians Romance Standardplot 17: Rachel Chu, american asian, lernt Nicholas Young aus Singapur kennen. Was sie nicht weiß: Nicolas ist steinreich und Erbe einer Dynastie, und natürlich ist sie, Rachel, kein stück standesgemäß. Die Familie wird also gegen sie sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Crux</title>
      <link>/2013/09/27/fertig-gelesen-crux-ramez-naam.html</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/27/fertig-gelesen-crux-ramez-naam.html</guid>
      <description>Das Buch ist der 2. Teil von [Nexus]({% link _posts/2013-09-04-fertig-gelesen-nexus-mankind-gets-an-upgrade-ramez-naam.md %}). Entsprechend macht das Buch dort weiter, wo der erste Teil aufgehört hat:
 Crux Nexus ist freigesetzt und immer mehr Menschen benutzen die Nexus-Naniten, um sich direkt pseudotelepathisch miteinander zu vernetzen. Die alte Ordnung versucht, die damit verbundenen Umwälzungen aufzuhalten, indem sie Nexus-Träger isoliert und ausgrenzt.
Zudem existiert noch die Hintertür in der aktuellen Nexus-Implementierung, und die Frage, was aus Su-Yong Shu, dem chinesischen Upload einer Wissenschaftlerin in einen Quantencomputer, wird ist auch noch offen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Hedy&#39;s Folly</title>
      <link>/2013/09/27/fertig-gelesen-hedys-folly-richard-rhodes.html</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/27/fertig-gelesen-hedys-folly-richard-rhodes.html</guid>
      <description>Hedy Lamarr (1914-2000), das Gesicht von der CorelDraw-Packung, war zu ihrer Zeit eine der schönsten Frauen der Welt und ein großer Hollywood Star. Sie war außerdem mathematisch begabt, hatte gute Kontake zur Rüstungsindustrie und zur Avantgarde-Kunstszene.
 Hedy&amp;rsquo;s Folly Diese Biographie beschäftigt sich mit dem Leben von Hedy Lamarr und dem Musiker George Antheil, mit der Erfindung des Frequenzsprungverfahrens und der Spread Spectrum Technik, die heute die Grundlage von Wifi, Mobilfunk und Bluetooth ist, und wie das alles zusammen gehört.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Moral Mazes</title>
      <link>/2013/09/27/fertig-gelesen-moral-mazes-robert-jackall.html</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/27/fertig-gelesen-moral-mazes-robert-jackall.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Das Sachbuch zu Office Space&amp;rdquo;?
Seit kurzem gibt es Moral Mazes als Kindle-Edition. Robert Jackall beschriebt hier die Business Ethics und Regeln des Managements einiger amerikanischer Konzerne, auf der Basis von Interviews und Fallstudien in den späten 80er und frühen 90er Jahren.
 Moral Mazes Ich bin auf das Buch aufmerksam geworden, weil es in The Banality of Systemic Evil (sehr lesenswerter Artikel) erwähnt wird:
 Aaron Swartz counted “Moral Mazes” among his “very favorite books.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: vN</title>
      <link>/2013/09/27/fertig-gelesen-vn-madeline-ashby.html</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/27/fertig-gelesen-vn-madeline-ashby.html</guid>
      <description>Amy ist ein von Neumann (vN), ein Android mit der Fähigkeit, sich selbst zu replizieren. Sie ist außerdem defekt, und deswegen ein Gott: Während alle anderen vN eine Sicherheitsschaltung haben, die es ihnen unmöglich macht, gewalttätige Szenen zu denken, zu erleben oder auch nur anzusehen, ist bei Amy diese Sicherung defekt. Anders als ihre vN-Kameraden ist sie in ihren Handlungen frei und uneingeschränkt.
 vN Die Entwicklung von vN folgt dem Lamarckismus - Amy kann ihre erworbene Eigenschaft ihren Nachkommen vererben, und andere vN können sie bekommen, indem sie Amy assimilieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Libriomancer</title>
      <link>/2013/09/23/fertig-gelesen-libriomancer.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/23/fertig-gelesen-libriomancer.html</guid>
      <description>Cornelia Funke hat mit Tintenherz eine Geschichte geschrieben, in der ein Buchmagier und Vorleser die Gestalten und Gegenstände aus Büchern zum Leben in der realen Welt erwecken kann. Aber Tintenherz denkt die Logik der Magie von Büchern nicht konsequent zu Ende und ist nicht einmal im Ansatz dreckig genug.
 Libriomancer Wenn Tintenherz ein US-Western wäre, dann ist Libriomancer von Jim C. Hines die Italowestern-Version derselben Geschichte. In seiner Welt hat Gutenberg mit dem Buchdruck das Medium geschaffen, daß in den Glauben und Suspend of Disbelief von hunderten und tausenden Lesern greift und so das magietechnische Äquivalent zur industriellen Revolution entfesselt: Statt mit dem Glauben und Willen eines Einzelnen zu arbeiten, kann der Libriomancer das mit der Kraft von Vielen tun.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Nexus - Mankind gets an upgrade</title>
      <link>/2013/09/04/fertig-gelesen-nexus-mankind-gets-an-upgrade-ramez-naam.html</link>
      <pubDate>Wed, 04 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/09/04/fertig-gelesen-nexus-mankind-gets-an-upgrade-ramez-naam.html</guid>
      <description>Noch schnell was zu lesen für heute Nacht?
 Nexus Wir schreiben das Jahr 2040. Seit etwa 10 Jahren gibt es das ERD, das Emergent Risk Directorate, eine Abteilung des DHS zur Bekämpfung von Risiken, die sich aus den rasanten Weiterentwicklungen von Technologie, Emergenten Technologischen Bedrohungen, entwickeln.
Eine dieser Bedrohungen ist Nexus, eine Nicht-Droge aus Nanobots, die sich im menschlichen Gehirn einnisten und ein Brain Computer Interface, BCI, etablieren. Nexus erlaubt es seinen Benutzern, mit anderen Nexus-Usern in Kontakt zu treten und Emotionen oder gar Informationen direkt auszutauschen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: A Quiet Revolution: The Veil&#39;s Resurgence</title>
      <link>/2013/08/22/fertig-gelesen-a-quiet-revolution.html</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2013/08/22/fertig-gelesen-a-quiet-revolution.html</guid>
      <description>Fertig gelesen: &amp;ldquo;Leila Ahmed - A Quiet Revolution: The Veil&amp;rsquo;s Resurgence, from the Middle East to America&amp;rdquo;
 A Quiet Revolution: The Veil&amp;rsquo;s Resurgence Vor dem Hintergrund der aktuellen Situation in Ägypten aktueller denn je: Trotz des Titels ist dieses Buch nicht wirklich ein Buch über die Verschleierung, sondern ein Buch über die Geschichte der Entwicklung der politischen Ideologie, die wir unter dem Namen &amp;ldquo;Islamismus&amp;rdquo; kennen und die Rolle der Frau darin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Alex Benedict</title>
      <link>/2012/09/04/fertig-gelesen-alex-benedict.html</link>
      <pubDate>Tue, 04 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/09/04/fertig-gelesen-alex-benedict.html</guid>
      <description>A Talent for War , Jack McDevitt, USD 7.99 (Audiobook von Audible verfügbar)
Jack McDevitt&amp;rsquo;s Alex Benedict lebt von uns aus gesehen etwa 10.000 Jahre in der Zukunft, auf irgendeiner Welt, die von den Menschen besiedelt worden ist. Aber da sich die Zivilisation in McDevitts Universum in Kreisen bewegt, sind seine Denkweisen und seine Profession uns wesentlich näher: Er handelt mit Antiquitäten, Artefakten aus Kriegen, die Menschen irgendwann einmal zwischen den Sternen geführt haben, Plaketten und Bordbücher bekannter Entdeckerschiffe und andere Dinge, die durch Mut, Neugier oder Entdeckergeist und die mit ihnen verknüpften Geschichten zu Symbolen mit Bedeutung für andere geworden sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Ancient Shores</title>
      <link>/2012/09/03/fertig-gelesen-ancient-shores.html</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/09/03/fertig-gelesen-ancient-shores.html</guid>
      <description>Ancient Shores , Jack McDevitt, USD 7.99
Irgendwo in North Dakota, mitten in der Prärie, gräbt ein Farmer ein Schiff aus, das aus einem Material ist, das unmöglich auf der Erde hergestellt worden sein kann. Es stellt sich heraus, daß vor 10.000 Jahren, kurz nach der Eiszeit, die Prärie der Boden eines großen Süßwasser-Sees war, und bei der Suche nach einem logischen Hafen findet man ein Roundhouse mit einem Stargate - auf altem Indianerland.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Existence</title>
      <link>/2012/09/01/fertig-gelesen-existence.html</link>
      <pubDate>Sat, 01 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/09/01/fertig-gelesen-existence.html</guid>
      <description>Existence , David Brin, USD 14.99
Existence ist eine Geschichte über viele Dinge: In einer Welt nach der Klimakatastrophe, in einer Welt der ubiquitären Kommunikation und permanenten Netzwerkzuganges über augmented reality devices a la Google Glasses, in einer Welt nach dem großen Crash des Kapitalismus und einer nicht näher spezifizierten Terrorkatastrophe, in dieser Welt geht es den Menschen eigentlich recht gut. Sie haben sich angepaßt, neue Wege des Zusammenleben gefunden und wieder so etwas wie Stabilität gefunden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen vs. Spoiler.</title>
      <link>/2012/08/31/fertig-gelesen-vs-spoiler.html</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/31/fertig-gelesen-vs-spoiler.html</guid>
      <description>Aus den Kommentaren in meinem Stream herausgezogen und noch einmal, ein einziges Mal, prominent hier hereingestellt.
Ich halte es mit dem Baedecker Reiseführer, wie im &amp;ldquo;Zimmer mit Aussicht&amp;rdquo; zitiert: Man sieht nur, was man schon kennt.
Spoiler sind mir egal.   Vollkommen egal. Ich werde sie weder absichtlich rein tun noch irgendetwas tun, um sie zu vermeiden, markieren oder sonstwie zu identifizieren.
Wem das nicht paßt, der sollte mir nicht folgen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Apocalypse Codex</title>
      <link>/2012/08/31/fertig-gelesen-the-apocalypse-codex.html</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/31/fertig-gelesen-the-apocalypse-codex.html</guid>
      <description>The Apocalypse Codex , Charles Stross, USD 12.99
Zu Charles Stross &amp;ldquo;Laundry&amp;rdquo; Universum habe ich in [Fertig gelesen: The Fuller Memorandum]({% link _posts/2010-08-16-fertig-gelesen-the-fuller-memorandum.md %}) ja schon etwas gesagt (siehe auch [Fertig gelesen: Atrocity Archives]({% link _posts/2007-10-08-charles-stross-the-atrocity-archives-deutsch-d-monentor.md %}), [Laundry Roleplaying]({% link _posts/2010-03-17-the-laundry.md %}).
Im Laundryverse ist höhere Mathematik mit schwarzer Magie identisch und kann das Gewebe der Realität umdefinieren, und Verschwörungstheorien werden real, wenn nur genug Leute daran glauben. In The Apocalypse Codex zieht Stross nun die Daumenschrauben an und wir kommen CASE NIGHTMARE GREEN ein wenig sehr viel näher: Kultisten nutzen Sekten und Televangelists, um Jünger zu rekrutieren, tricksen die Nazgûl aus und versuchen, den Sleeper zu wecken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Redshirts</title>
      <link>/2012/08/30/fertig-gelesen-redshirts.html</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/30/fertig-gelesen-redshirts.html</guid>
      <description>Redshirts , John Scalzi, USD 11.99
&amp;ldquo;Redshirts&amp;rdquo; ist eine fiese Satire auf die Versammlung von Plotholes, die Star Trek so aufzuweisen hat. Was passiert, wenn die rothemdigen Extras der Serie jene hoch intelligente und gut ausgebildete Elite und die Teamarbeiter wären, die der Handlung nach von der Star Fleet Academy angeblich produziert würden? Richtig, sie würden binnen allerkürzester Zeit herausfinden, daß sie die Extras in einer billigen Fernsehserie wären, und würden die Plotdevices ihres Schiffes so riggen, daß sie im Swingby um eine Sonne in die reale Realität katapultiert würden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Der Autor als Agentur der Moderne</title>
      <link>/2012/08/29/fertig-gelesen-der-autor-als-agentur-der-moderne.html</link>
      <pubDate>Wed, 29 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/29/fertig-gelesen-der-autor-als-agentur-der-moderne.html</guid>
      <description>Der Autor als Agentur der Moderne , Frank O. Hrachowy, EUR 49.90
Im Wohnzimmer meines Vaters stand an einem Ende eine große Bücherwand in 80er-Jahre-Braun und Beige. Scheinwerfer strahlten eine große Hundertwasser-Kopie über der Stereoanlage an, ansonsten war das Ding voll von Büchern über alles Mögliche. Oben in der Ecke standen ein paar Jugendbücher, darunter auch eine Menge Hans Dominik, insbesondere die Eggerth-Trilogie, Wettflug der Nationen , Ein Stern fiel vom Himmel und Land aus Feuer und Wasser .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Whatever happened to the world of tomorrow?</title>
      <link>/2012/08/29/fertig-gelesen-whatever-happened-to-the-world-of-tomorrow.html</link>
      <pubDate>Wed, 29 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/29/fertig-gelesen-whatever-happened-to-the-world-of-tomorrow.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Whatever happened to the World of Tomorrow?&amp;rdquo; erklärt, wieso das Versprechen an unsere Eltern - Jetpacks und fliegende Autos - nicht eingelöst wurde, und wieso wir dennoch heute in der Zukunft leben. Es verweist gleichzeitig auf unsere Zukunft, eine Zukunft, die nicht zu den Erwartungen und dem Wissen der vorangegangenen Generationen passen wird. Unsere Welt von Morgen wird nach wieder anderen Regeln funktionieren, und wir werden wieder andere Probleme lösen müssen&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Children of the Sky</title>
      <link>/2012/08/28/fertig-gelesen-children-of-the-sky.html</link>
      <pubDate>Tue, 28 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/28/fertig-gelesen-children-of-the-sky.html</guid>
      <description>The Children of the Sky , Vernor Vinge, USD 7.99
&amp;ldquo;Children of the Sky&amp;rdquo; ist der 3. Band der Zones of Thought Serie von Vernor Vinge. Die beiden ersten Teile, A Fire Upon the Deep (1992) und A Deepness in the Sky (1999) sind ja nun schon 20 und 12 Jahre alt, und so beschäftigt sich ein guter Teil der Handlung damit, die Handlung aus A Fire Upon The Deep wieder aufzunehmen, bekannte Charactere neu einzuführen und vor allen Dingen eine neue Situation aufzubauen, nachdem der erste Teil die Handlung bis auf ein einziges loses Ende sehr gut abgeschlossen hatte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Der Bierzauberer</title>
      <link>/2012/08/27/fertig-gelesen-der-bierzauberer.html</link>
      <pubDate>Mon, 27 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/27/fertig-gelesen-der-bierzauberer.html</guid>
      <description>Der Bierzauberer , Günther Thömmes, EUR 9.99
&amp;ldquo;Der Bierzauberer&amp;rdquo; kam bei einem Bücher-Adventskalender im deutschen Kindle Post als Kostenlos-Buch vorbei, also habe ich es mir erklickt und gelesen. Es ist ein historischer Roman über Niklas von Hahnfurt, einen Bierbrauer im 13. Jahrhundert und es erzählt die Geschichte und den Stand der Bierbrauerei in Deutschland, vor dem Reinheitsgebot und zum Teil vor dem Hopfen.
Niklas kommt aus dem fränkischen, und gelangt über das Kloster Weihenstephan und das Kloster St.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Blackout</title>
      <link>/2012/08/26/fertig-gelesen-blackout.html</link>
      <pubDate>Sun, 26 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/26/fertig-gelesen-blackout.html</guid>
      <description>Blackout , Marc Elsberg, EUR 15.99
Und weil wir gestern gerade &amp;ldquo;Eine Billion Dollar&amp;rdquo; von Andreas Eschbach hatten: Ebendieser hat auf Google plus &amp;ldquo;Blackout&amp;rdquo; empfohlen, also habe ich mir das einmal angesehen.
Der Hintergrund ist systematisch dem Vorgehen von Eschbach bei &amp;ldquo;Eine Billion Dollar&amp;rdquo; ähnlich, nur daß es diesmal um Strom, Stromnetzwerke und Smartmeter geht: In Europa kommt es nach dem Ausfall in Teilen des Kontinents zu einer Kettenreaktion und einem kontinentalen Blackout.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Exponentialdrift, Eine Billion Dollar</title>
      <link>/2012/08/25/fertig-gelesen-exponentialdrift-eine-billion-dollar.html</link>
      <pubDate>Sat, 25 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/25/fertig-gelesen-exponentialdrift-eine-billion-dollar.html</guid>
      <description>Exponentialdrift , Andreas Eschbach, EUR 3.99
&amp;ldquo;Exponentialdrift&amp;rdquo; ist ein literarisches Experiment: Die Geschichte ist ursprünglich als Fortsetzungsroman in wöchentlichen Episoden in der FAZ erschienen und lief dort in etwa ein Jahr lang. Der Erzählstil ist von den extremen Platzbeschränkungen der Zeitung und von den Verflechtungen der Geschichte mit tagesaktuellen zeitgenössischen Ereignissen geprägt. Als Buch ist die Geschichte aus ihrem Entstehungskontext gerissen und wirkt sehr viel anders als im Original, nehme ich an.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Anomaly</title>
      <link>/2012/08/24/fertig-gelesen-anomaly.html</link>
      <pubDate>Fri, 24 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/24/fertig-gelesen-anomaly.html</guid>
      <description>Anomaly , Peter Cawdron, USD 2.99
New York, Mittags, an einem heißen Sommertag, in der Nähe des UN Gebäudes: Die Welt gerät aus den Fugen - wörtlich. Eine Kugelsektion von ca. 130 Metern Durchmesser, Bürgersteig , Fahnenmasten, Luft und alles andere, wird quasi aus der Erde herausgeschnitten und macht die Erddrehung nicht mehr mit.
Außerirdisches Leben ist auf der Erde gelandet und ist so fremdartig und der Menschheit so weit voraus, daß die Menschen die Kontaktaufnahme beinahe nicht als Kommunikationsversuch erkennen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: A confusion of princes</title>
      <link>/2012/08/23/fertig-gelesen-a-confusion-of-princes.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/23/fertig-gelesen-a-confusion-of-princes.html</guid>
      <description>A Confusion of Princes , Garth Nix, USD 9.99
Khemri ist ein Prinz eines intergalaktischen Imperiums, eine Ansammlung von Welten, die durch Technologie, Biotech und Psionik zusammengehalten und von einem Geist in der Maschine, dem Imperator, regiert wird. Khemri wird nun bald volljährig und weiß auf Grund seiner Ausbildung, daß er bald romantische und heroische Abenteuer erleben wird, bevor er die Welt rettet und selber Imperator wird.
Es stellt sich raus, daß die Realität komplizierter ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Damit Du Bescheid weißt</title>
      <link>/2012/08/23/fertig-gelesen-damit-du-bescheid-wei-t.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/23/fertig-gelesen-damit-du-bescheid-wei-t.html</guid>
      <description>Damit Du Bescheid weißt , Klemens Tilmann, EUR 0.54 (antiquarisch, stark variabel)
&amp;ldquo;Damit Du Bescheid weißt&amp;rdquo; ist eine Aufklärungsfibel von einem katholischen Geistlichen für heranwachsende Mädchen aus den frühen fünfziger Jahren. Ein Freund von mir hatte es vor vielen Jahren zu einer Silvesterparty dabei, und wir haben uns den Abend vertrieben, indem wir reihum daraus vorgelesen haben. Gute Unterhaltung.
Aus einer Laune heraus habe ich das Buch auf Amazon gesucht, bestellt und einmal komplett durchgelesen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: How to live safely in a science fictional universe</title>
      <link>/2012/08/22/fertig-gelesen-how-to-live-safely-in-a-science-fictional-universe.html</link>
      <pubDate>Wed, 22 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/22/fertig-gelesen-how-to-live-safely-in-a-science-fictional-universe.html</guid>
      <description>How to live safely in a science-fictional universe , Charles Yu, inzwischen USD 11.99, dafür aber mit Bonusmaterial das keiner will in der Kindel-Edition - vermutlich weil jemand versucht hat, dem Autor einen Preis zu verleihen
Hier ist die Selbstbeschreibung von &amp;ldquo;Sicher leben in einem Science-Fiction Universum&amp;rdquo;:
 Minor Universe 31 ist ein großer Geschichtenraum am Rande der Fiktion, wo Paradoxien fluktuieren wie der Aktienmarkt, einsame Sexbots gescheiterte Protagonisten locken und Zeitreisen ein echtes Geschäft sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Epoch Index und If at first...</title>
      <link>/2012/08/21/fertig-gelesen-the-epoch-index-if-at-first.html</link>
      <pubDate>Tue, 21 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/21/fertig-gelesen-the-epoch-index-if-at-first.html</guid>
      <description>The Epoch Index , Christian Cantrell, USD 0.99
Ranveer bringt Leute um, und er ist gut darin. Quinn Mitchell jagt Mörder, und sie ist so gut darin, daß sie es eigentlich von ihrem Schreibtisch aus tut: Sie ist Data Analyst für die CIA und sie findet ihre Ziele, indem sie Beziehungen und Querverbindungen zwischen Tatsachen, Menschen und Ereignissen herausfiltert und Muster erkennt.
In diesem Fall jedoch zeigen alle Querverbindungen auf ein Dokument, daß es nicht geben dürfte: Den Epoch Index - Daten, die das LHC aus der Zukunft aufgefangen hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Nymph - The Singularity</title>
      <link>/2012/08/20/fertig-gelesen-nymph-the-singularity.html</link>
      <pubDate>Mon, 20 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/20/fertig-gelesen-nymph-the-singularity.html</guid>
      <description>Nymph: The Singularity , J.E. Lansing, USD 0.99
&amp;ldquo;Nymph&amp;rdquo; hätte leicht ins Auge gehen können - Heinlein hat diese Sorte Geschichte verrissen, Stross ist so grad damit davon gekommen, Lansing kriegt es seltsamerweise hin: &amp;ldquo;Suzanne&amp;rdquo; ist ein Sexbot, gebaut für ihren Eigentümer Alex, und die Geschichte wird aus ihrer Sicht erzählt.
Sie lernt, was sie ist und wie sie entstanden ist: Eine genaue Kopie von Alex verstorbener Frau, und sein Versuch, ihren Tod ungeschehen zu machen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Frozen Sky</title>
      <link>/2012/08/19/fertig-gelesen-the-frozen-sky.html</link>
      <pubDate>Sun, 19 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/19/fertig-gelesen-the-frozen-sky.html</guid>
      <description>The Frozen Sky , Jeff Carlson, USD 0.99
Die Menschen sind zum Jupiter gekommen, weil er eine reichhaltige und billige Quelle für Treibstoff im Heimatsystem war. Europa&amp;rsquo;s äquatoriale Eisebenen sind eine gute Heimatbasis für die Menschen und ihre fusionsgetriebenen Mechas und Maschinen. Aber es sollte 18 Jahre dauern, bis die Menschen sich weiter auf Europa vorwagen und die Tiefen von Europas Schächten, Spalten, Kellern, Schmelzflüssen und Querverbindungen abseits der Ladezonen zu erforschen beginnen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Containment</title>
      <link>/2012/08/18/fertig-gelesen-containment.html</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/18/fertig-gelesen-containment.html</guid>
      <description>Containment , Christian Cantrell, USD 2.99
Arik ist ein Angehöriger der ersten Generation der in der Venus-Kolonie geborenen Kinder, und ein Wunderkind - seine Aufgabe ist, an der Entwicklung der künstlichen Photosynthese zu forschen, auch um die Lebenfähigkeit der Kolonie bei wachsender Bevölkerung sicherzustellen. Doch nach einem Unfall beginnt seine Welt auseinander zu fallen und Inkonsistent zu werden.
Eine kurze und unkomplizierte Geschichte in der Art Total Recall meets M. Night Shyamalan, und auch wenn man als erfahrener Scifi-Leser die Pointe meilenweit kommen sieht, bleibt das Buch spannend.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Religion Virus</title>
      <link>/2012/08/17/fertig-gelesen-the-religion-virus.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/17/fertig-gelesen-the-religion-virus.html</guid>
      <description>The Religion Virus , Craig A. James, USD 4.75
Das Buch behandelt Religion, und insbesondere das Christentum als Mem-Komplex, also als ein ideologisches Gen, daß auf unserem Bewußtsein und in unserer Kultur mitreitet. Der Mem-Komplex entwickelt sich dabei nach evolutionären Regeln weiter, indem er mit anderen, verwandten Memen konkurriert, und generell mit allen Ideen um Aufmerksamkeit wettstreitet. Untersucht werden die grundsätzlichen Teil-Meme, die das Judentum und später das Christentum geprägt haben, und dabei an Bibelstellen und der aufgezeichneten objektiven Geschichte des Christentums nachgewiesen, wann und wo diese Meme entstanden sind und wie sie dabei halfen, den Memplex &amp;ldquo;Christentum&amp;rdquo; erfolgreicher und gegen andere Religionen und Ideen durchsetzungsstärker zu machen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Metagame</title>
      <link>/2012/02/28/fertig-gelesen-metagame.html</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/02/28/fertig-gelesen-metagame.html</guid>
      <description>Metagame , 5.49 EUR, 422 Seiten in der gedruckten Fassung.
Letzten Monat gab es den Kindle-Deal des Tages für Metagame von Sam Landstrom.
Eine SciFi-Geschichte in einem nachhaltigen Universum voller Bioengineering. Die Menschheit auf die harte Weise gelernt, daß sie nicht weiter wachsen und nach belieben Energie verbrauchen kann: Nach einigen biologischen Katastrophen hat die Restbevölkerung eine Gesellschaft erschaffen, die nach den Regeln &amp;ldquo;Des Spiels&amp;rdquo; lebt. Jede Tätigkeit im Leben ist Teil Des Spiels, entweder ein Grinder Game, also als Spiel verpackte Arbeit, oder ein Spank Game, also ein Zeitvertreib, der Menschen davon abhält, aus Langeweile Unheil anzurichten (Die Geschichte enthält einige Backreferenzen auf einen 17-jährigen Jungen, der aus Langeweile mit einem Bioengineering Kit einen Virus erschaffen hat, der dann mal grad 1/4 der Weltbevölkerung ausgelöscht hat).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Lean Startup</title>
      <link>/2011/12/02/fertig-gelesen-the-lean-startup.html</link>
      <pubDate>Fri, 02 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/02/fertig-gelesen-the-lean-startup.html</guid>
      <description>The Lean Startup , Eric Ries, EUR 10.99
Das Buch &amp;ldquo;The Lean Startup&amp;rdquo; von Eric Ries wurde mir von Johann-Peter Hartmannund den anderen Maiblümchen als Antwort auf meinen Froscon-Vortrag dieses Jahr geschenkt, damit ich mich nicht mehr so alleine fühle. :-) In der Tat beschreibt Ries eine ganze Reihe von Firmen, die in einem Umfeld extremer Veränderung und Unsicherheit agieren - das ist Ries&#39; Definition von Startup, und die kann auch recht große Firmen oder Behörden abdecken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Daemon, Freedom™</title>
      <link>/2011/05/08/fertig-gelesen-daemon-freedom.html</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/08/fertig-gelesen-daemon-freedom.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Daemon&amp;rdquo; german , english , Daniel Suarez, EUR 9.90, 640 Seiten
&amp;ldquo;Freedom™&amp;rdquo; german , english , Daniel Suarez, EUR 9.99, 480 Seiten
Als ich Daemon in die Hand bekam, hatte ich ein bischen Angst vor dem Dan Brown Effekt - von Digital Fortress konnte ich nur die ersten 10 Seiten oder so lesen, bevor ich den sinnlosen Technobabble nicht mehr ertragen habe. &amp;ldquo;Rotating Plaintext Cipher&amp;rdquo; my ass - und ich bin da nicht allein lese ich.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Out of the Black</title>
      <link>/2011/05/08/fertig-gelesen-out-of-the-black.html</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/08/fertig-gelesen-out-of-the-black.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Out of the Black &amp;rdquo;, Lee Doty, 2.93 USD
In &amp;ldquo;Out of the black&amp;rdquo; wirft Lee Doty den Leser in ein Universum, das dem unseren ähnlich, aber doch von unserem verschieden ist. Und hinter dem eine magische Unterwelt existiert, der &amp;ldquo;Loom&amp;rdquo;, der je nach Kundigkeit des Benutzers genutzt werden kann. um profunde Effekte in der Welt der Menschen zu bewirken.
Ohne weitere Erklärungen und ohne große Einführung begegnen wir einem Ermittler einer Mordkommission, einer Krankenschwester und einem Geek und erleben, wie ihre scheinbar sichere Welt durch einen Krieg alter magischer Clans aus den Fugen gehoben und verändert wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Rho Agenda (The Second Ship und Immune)</title>
      <link>/2011/05/08/fertig-gelesen-the-rho-agenda-the-second-ship-und-immune.html</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/08/fertig-gelesen-the-rho-agenda-the-second-ship-und-immune.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;The Second Ship &amp;rdquo;, Richard Phillips, 0.71 USD
&amp;ldquo;Immune &amp;rdquo;, Richard Phillips, 3.69 USD
Richard Phillips The Second Ship könnte eine langweilige Area 51-Geschichte sein. Aber für den Kindle-Preis von nur 71 US-Cent bekommt man eine spannende Coming-Of-Age -Geschichte dreier Teenager in New Mexico, und einen netten neuen Blinkwinkel auf Roswell.
Während das Militär in Area 51 seit Jahren an dem inerten Schiff forscht, das bei Roswell gefunden worden ist und nur sehr langsam und mühselig Fortschritte macht, finden drei Teenager in einer Höhle nahe der originalen Absturzstelle das zweite Schiff - und im Gegensatz zu dem ersten Schiff hat es noch Energie!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Was Kindle so alles verändert</title>
      <link>/2011/03/28/was-kindle-so-alles-ver-ndert.html</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/28/was-kindle-so-alles-ver-ndert.html</guid>
      <description>Nachdem ich jetzt ein wenig mit dem Lesen auf Kindle for Mac und Kindle for Android herumprobiert habe, kann ich sagen, daß es für mich funktioniert. Und zwar seltsamerweise auf dem Android besser als auf dem Mac. Ich kann nur noch nicht sagen wieso - wahrscheinlich spielt Gewicht tatsächlich eine größere Rolle als Screenspace.
Ein wenig Recherche zum Thema Kindle Store und Kindle fördert auch sonst ein paar interessante Fakten zutage.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Wise Man&#39;s Fear</title>
      <link>/2011/03/25/fertig-gelesen-the-wise-man-s-fear.html</link>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/03/25/fertig-gelesen-the-wise-man-s-fear.html</guid>
      <description>The Wise Mans Fear , Hardcover, 1008 Seiten. 1400 Gramm. Kindle auf dem Android ist eine feine Sache.
&amp;ldquo;The Wise Man&amp;rsquo;s Fear&amp;rdquo; ist der Folgeband zu [Der Name des Windes]({% link _posts/2010-08-08-fertig-gelesen-der-name-des-windes.md %}).
Kvothe, unser Held aus dem ersten Band, macht sich an der Universität ernsthaft Feinde und muß sich eine Weile zurückziehen, um Gras über die Sache wachsen zu lassen. Er macht sich auf den Weg in das ferne Land Vint, wo er einem Gönner, dem Maer von Severen, helfen muß eine Braut zu werben und Banditen in den fernen Wäldern des Nordens zu besiegen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Dreaming Void</title>
      <link>/2010/08/18/fertig-gelesen-the-dreaming-void.html</link>
      <pubDate>Wed, 18 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/18/fertig-gelesen-the-dreaming-void.html</guid>
      <description>The Dreaming Void , Peter F. Hamilton, EUR 6.50, 608 Seiten.
Die ferne Zukunft. Teile der Menschheit leben postphysikalisch als Uploads, andere haben sich mehr oder weniger genetisch aufgerüstet oder ihre Körper mit Nanotechnik angereichert. Sterben muß niemand mehr, und Not leiden oder gar hart arbeiten auch nicht, außer er wählt dies als Lebensstil.
Im Zentrum der Galaxis liegt ein gigantisches Schwarzes Loch, The Void. Der Astrophysiker Inigo beginnt, Szenen aus dem Leben von Edeard zu träumen, einem Menschen, der offenbar im Mikrouniversum im Inneren der Void lebt - ein bemerkenswertes Universum, denn offenbar kann man dort mit dem Geist Einfluß auf die Materie nehmen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Fuller Memorandum</title>
      <link>/2010/08/16/fertig-gelesen-the-fuller-memorandum.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/16/fertig-gelesen-the-fuller-memorandum.html</guid>
      <description>The Fuller Memorandum , Charles Stross, EUR 9.90, 384 Seiten
Der 3. Band mit Geschichten von Bob Howard, IT Specialist und Feldagent der Laundry, jener britischen Behörde, die sich darum kümmert, das niemand aus Versehen Cthulhu beweist.
Im Laundryverse ist höhere Mathematik mit schwarzer Magie identisch und kann das Gewebe der Realität umdefinieren, und Verschwörungstheorien werden real, wenn nur genug Leute daran glauben. Im Fuller Memorandum muß sich Bob mit seinem merkwürdigen Chef, Angleton, auseinandersetzen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Batwoman Elegy</title>
      <link>/2010/08/14/fertig-gelesen-batwoman-elegy.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/14/fertig-gelesen-batwoman-elegy.html</guid>
      <description>Batwoman: Elegy (Deluxe Edition), Greg Rucka, J.H. Williams III, EUR 18.00, 192 Seiten.
Ich glaub es liegt an mir. DC hat die Angewohnheit, sich alle paar Jahrzehnte in seiner Geschichtenerzählung zu verrennen und muß dann sein Universum neu starten. Neulich war es mal wieder so weit, und wir bekommen nun offenbar einen Haufen Romane, in denen die Ursprungsgeschichte der verschiedenen Superhelden mal wieder umgebaut wird und neu erzählt wird. Wahrscheinlich bin ich zu alt, aber mir geht das auf den Sack.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Sturm über roten Wassern</title>
      <link>/2010/08/12/fertig-gelesen-sturm-ber-roten-wassern.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/12/fertig-gelesen-sturm-ber-roten-wassern.html</guid>
      <description>Sturm über roten Wassern , Scott Lynch, EUR 16.00, 944 Seiten.
Nach den [Lügen von Locke Lamora]({% link _posts/2010-08-10-fertig-gelesen-die-l-gen-des-locke-lamora.md %}) stellte ich erfreut fest, daß es einen zweiten Band gibt.
Die Folgen der Ereignisse in Camorr haben es notwendig gemacht, daß Locke und sein Freund die Stadt verlassen. Nach einigen Verwicklungen landen sie in Tal Verrar, wo sie das Projekt beginnen, ein großes und sehr gut gesichertes Spielcasino auszunehmen. Doch auch hier werden sie in politische Verwicklungen hineingezogen: Die Stadt wird von einem Rat regiert, der die Regierungsgewalt an einen Archonten abgetreten hat - nur vorübergehend natürlich, bis das Piratenproblem behoben ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Die Lügen des Locke Lamora</title>
      <link>/2010/08/10/fertig-gelesen-die-l-gen-des-locke-lamora.html</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/10/fertig-gelesen-die-l-gen-des-locke-lamora.html</guid>
      <description>Die Lügen des Locke Lamora , Scott Lynch, EUR 14.00, 848 Seiten.
Via Heiko fand sich neulich Die Lügen des Locke Lamora auf dem Wohnzimmertisch und ich bin übel dran hängen geblieben.
Eine Diebesgeschichte. Camorr, eine Stadt wie ein übel korrumpiertes Venedig, in der sich noch die Überreste einer älteren, höheren Zivilisation finden. Locke Lamora, ein Waisenkind, das zum Dieb erzogen wird und den Geheimen Frieden zwischen dem Adel und der vom Adel geduldeten Diebesgilde bricht: In komplizierten und ineinander verschachtelten Plots und Hochstapeleien ziehen Locke und seine Gang, die Gentleman-Gangster die Reichen und Mächtigen der Stadt ab.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Der Name des Windes</title>
      <link>/2010/08/08/fertig-gelesen-der-name-des-windes.html</link>
      <pubDate>Sun, 08 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/08/fertig-gelesen-der-name-des-windes.html</guid>
      <description>Der Name des Windes: Die Königsmörder-Chronik. Erster Tag , Patrick Rothfuss, 16.95 EUR, 896 Seiten.
&amp;ldquo;Der Name des Windes&amp;rdquo;, Patrick Rothfuss
Vor einem oder gar zwei Geburtstagen sandte mir Martin dieses Buch zu, aber ich bin schon lange nicht mehr zum Lesen von Papier gekommen, also stand es herum. Jetzt habe ich endlich Gelegenheit gehabt, mir das Buch vorzunehmen.
Kvothe ist ein Gastwirt und ein gebrochener Mann, doch einst war er ein berücktigter Zauberer und Musiker, um den sich zahlreiche Legenden ranken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Atrocity Archives</title>
      <link>/2007/10/08/charles-stross-the-atrocity-archives-deutsch-d-monentor.html</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/10/08/charles-stross-the-atrocity-archives-deutsch-d-monentor.html</guid>
      <description>The Atrocity Archives , Charles Stross
Zu Charles Stross schrieb ich im IRC:
 Isotopp&amp;gt; Msch, Lies mal Charles Stross, The Atrocity Archives. Das ist ein wenig so, wie man sich Shadowrun vorstellt, wenn es im Stil von Fefe&amp;rsquo;s Blog geschrieben wird.
Isotopp&amp;gt; In Charles Stross &amp;ldquo;Bob Howard&amp;rdquo; Universum sind Mathematik und Dämonologie dasselbe und man öffnet Dimensionstore, wenn man die falschen Beweise führt.
Erdferkel&amp;gt; Oh!
Isotopp&amp;gt; Und ein britischer Geheimdienst, genannt &amp;ldquo;The Laundry&amp;rdquo; ist a la &amp;ldquo;Men in Black&amp;rdquo; dabei, unsere Realität zu schützen vor Leuten, die das Turing-Lovecraft-Theorem neu entdecken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Origin Of Wealth, Growing Artificial Societies, The Quark and the Jaguar</title>
      <link>/2007/05/15/the-origin-of-wealth.html</link>
      <pubDate>Tue, 15 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/05/15/the-origin-of-wealth.html</guid>
      <description>Zur Zeit lese ich gerade The Origin Of Wealth , ein Buch, das dem Namen nach über Volkswirtschaft ist. Es beginnt aber mit einer Tour durch die Wirtschaftstheorie und einer Kritik derselben, um sich dann erst einmal dem Thema zellulare Automaten zuzuwenden und über verschiedene Simulationsexperimente mit agentenbasierten verteilten Systemen diskutieren. Der Autor,
Eric Beinhocker zeigt dann, wie solche Systeme dieselben Ergebnisse bringen können wie traditionelle Wirtschaftstheorie, nur genauer und mit weniger Aufwand.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Greg&#39;s Bazillenprosa</title>
      <link>/2006/08/03/greg-s-bazillenprosa.html</link>
      <pubDate>Thu, 03 Aug 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/08/03/greg-s-bazillenprosa.html</guid>
      <description>Okay, weil es so schön war, hier gleich noch mehr Bazillenprosa von Greg Bear, denn das Thema hat es ihm schon seit langer Zeit angetan. In Blutmusik erschafft ein verrückter Wissenschaftler einen bazillenbasierten Hivemind/Supercomputer, der nicht nur alle Zellen auf diesem Planeten in seine tumorhafte Superstruktur integriert, sondern dabei die derzeit auf dieser Wetware laufenden Programme assimiliert, illegal kopiert und in einer Reihe von Was-Wäre-Wenn Matrix-Szenarien laufen läßt. Las sich damals, weit vor Matrix und Bear&amp;rsquo;s Selbstkopie recht flott und amüsant.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Greg Bear: Vitals</title>
      <link>/2006/07/30/greg-bear-vitals.html</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/07/30/greg-bear-vitals.html</guid>
      <description>Jäger ( Vitals ): Eine Geschichte über russische Puppen: Bakterien, die in Bakterien leben, und Bakterien, die das Verhalten der Lebewesen, die sie bewohnen von innen heraus steuern. Aber auch Verschwörungen in Verschwörungen und Menschen, die das Verhalten von anderen Menschen von innen heraus steuern.
 In der Anlage der Story folgt Greg Bear den Ideen von Philipp K. Dick: Er beschreibt die Realität aus der Sicht seiner Helden, und wie sich diese Realität unter der Beeinflussung verändert, er beschreibt der Verlust von Fixpunkten, und sich daraus ergebende Orientierungslosigkeit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Alastair Reynolds</title>
      <link>/2004/12/30/alastair-reynolds.html</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2004/12/30/alastair-reynolds.html</guid>
      <description>In Unendlichkeit (Revelation Space) treffen wir auf ein Universum, in dem die Menschen über eine Menge beeindruckender Technik gebieten - kilometerlange Raumschiffe, Smart Materials und Nanotechnik, AIs und cybernetische Bewußtseinsaufrüstung und was es an Spielzeug direkt aus einem GURPS Transhuman Sourcebook mehr gibt.
 Unendlichkeit (Revelation Space) 
Dennoch unterliegt die Menschheit noch immer den Fesseln von Lichtgeschwindigkeit, Massenträgheit und Energieerhaltung und das macht das Universum in Unendlichkeit zu einem Platz von überwaltigender Einsamkeit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Rumo oder Die Wunder im Dunkeln</title>
      <link>/2004/02/15/fertig-gelesen-rumo-oder-die-wunder-im-dunkeln.html</link>
      <pubDate>Sun, 15 Feb 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2004/02/15/fertig-gelesen-rumo-oder-die-wunder-im-dunkeln.html</guid>
      <description>Rumo ist ein kleiner Wolpertingerwelpe, der auf einem idyllischen Fhernhachenbauernhof auf Walter Moers Kontinent Zamonien aufwächst. Und wer immer noch geglaubt hat, daß Walter Moers&#39; Bücher Kinderbücher seien, der wird schon auf den ersten paar Seiten eines Besseren belehrt.
Rumo wird, wie die Fernhachenbauern und alle anderen Lebewesen auf dem Bauernhof, von den bösen Teufelszyklopen verschleppt, die ihre Opfer lebendig verspeisen. Und während um ihn herum einer seiner Freunde nach dem Anderen von den Zyklopen gefressen werden, wächst Rumo zu so einer Art zamonischem Bruce Lee heran - wortkarg, blitzschnell im Kampf, und sich einmal blutig durch die Fauna und Flora Zamoniens prügelnd.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Die fließende Königin</title>
      <link>/2004/01/31/fertig-gelesen-die-fliessende-koenigin.html</link>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2004/01/31/fertig-gelesen-die-fliessende-koenigin.html</guid>
      <description>Die fließende Königin ist die Beschützerin von Venedig. Nur sie allein hat mit ihrer Magie die Mumien-Truppen des Pharao über 30 Jahre zurückhalten können.
Merle ist Schülerin bei Venedigs berühmtesten und berüchtigtsten Spiegelmacher, Arcimboldo. Sie und ihre Mitlehrlinge liegen im Streit mit den Lehrlingen des gegenüberliegenden Hauses. Doch während sie sich im kleinen streitet, wird hinter den Kulissen der Stadt ein wesentlich größerer Kampf ausgetragen.
Merle belauscht ein Gespräch und gerät in dem Versuch, die fließende Königin zu retten schon bald in den Strudel aus Intrigen und Magie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Dead until dark</title>
      <link>/2003/09/08/fertig-gelesen-dead-until-dark.html</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2003/09/08/fertig-gelesen-dead-until-dark.html</guid>
      <description>Dead until dark ist die Geschichte einer Kellnerin, die Gedanken lesen kann und die sich einen Vampir als Liebhaber anschafft, während ihr Chef ein Werhund ist.
Nein, es ist keine Geschichte aus dem Laurell K. Hamilton -Universum, auch wenn sich die Bestandteile fast so anhören und entsprechend ist es kein bluttriefendes Gemetzel. Na ja, okay, es gibt einen Body Count, denn schließlich will es ein Krimi sein, aber anders als bei Laurell Hamilton ergießen sich keine Ströme von Blut über die Szenerie&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Googol revisited</title>
      <link>/2003/08/31/fertig-gelesen-googol-revisited.html</link>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2003/08/31/fertig-gelesen-googol-revisited.html</guid>
      <description>Lord Gamma erinnert mich an die Geschichte eines anderen deutschen Sci-Fi Autors, die ich witzigerweise auf einem USA-Urlaub las. Ein riesiger pyramidenförmiger Flugkörper dringt in das Sonnensystem ein und nur die Nostradamus, ein experimentelles deutsches Schiff, ist in der Lage schnell genug dort hinzukommen, um das Objekt zu untersuchen, bevor es wieder verschwindet. Doch stellt sich heraus, daß ein Saboteur an Bord ist, daß auch andere Nationen auf dem Weg zur Pyramide sind und daß noch eine ganze Menge anderer Dinge faul sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Lord Gamma</title>
      <link>/2003/08/31/fertig-gelesen-lord-gamma.html</link>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2003/08/31/fertig-gelesen-lord-gamma.html</guid>
      <description>Lord Gamma hätte so cool sein können. Ein Typ, Stan, in einem Pontiac ohne Motor, fährt eine schnurgerade Gefällestrecke runter, in der sich die Landschaft alle 180 km wiederholt.
Alle 180 km steigt er aus, dringt in einen Atombunker ein, in dem sich immer eine andere Gesellschaftsform gebildet hat, und befreit einen Klon seiner Frau, um ihn am Ende zu erschießen. Zwischen den Kapiteln Rück-, Fremd- und Zwischenblenden, die direkt aus einem Drogentraum hätten kommen können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Kushiel&#39;s Dart</title>
      <link>/2003/08/30/fertig-gelesen-kushiel-s-dart.html</link>
      <pubDate>Sat, 30 Aug 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2003/08/30/fertig-gelesen-kushiel-s-dart.html</guid>
      <description>Kushiel&amp;rsquo;s Dart - Eine Mantel-und-Degen Geschichte in einer seltsamen Parallelwelt, in der die Römer Britannien nicht erobert haben und in der Jesus Sohn in Frankreich freie Liebe gepredigt hat.
 Die Heldin, eine Art Tempelkurtisane mit einer Wahrnehmungsstörung (Sie kann Pleasure und Pain nicht unterscheiden) wird von einem Altmeister der Spionage in die Lehre genommen und zu einer gefährlichen Waffe ausgebildet, die in den Salons und den Betten der Mächtigen zum Einsatz kommt.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
