<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Überwachung on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/%C3%BCberwachung.html</link>
    <description>Recent content in Überwachung on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</managingEditor>

    
    <webMaster>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</webMaster>

    
    <lastBuildDate>Wed, 14 Jan 2026 11:18:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/%C3%BCberwachung/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>What to do with self-driving car data?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/06/12/what-to-do-with-self-driving-car-data.html</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jun 2023 01:02:03 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/06/12/what-to-do-with-self-driving-car-data.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;This is what a self-driving car sees, or constructs from the sensor data it uses:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/06/self-driving-01.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Screenshot from &lt;a href=&#34;https://youtu.be/JC94Y063x58?t=38&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;How is LiDAR remote sensing used for Autonomous vehicles?&lt;/a&gt;

&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Specifically, LIDAR data is supposed to be extremely accurate and fast,
&lt;a href=&#34;https://www.asprs.org/a/publications/proceedings/fall2006/0009.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Lidar Data Accuracy&lt;/a&gt;


claims 2-3cm resolution and many scans per second for aircraft LIDAR, and
&lt;a href=&#34;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8659977/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Assessing Vehicle Profiling Accuracy of Handheld LiDAR&lt;/a&gt;


claims similar resolution for casual LIDARing crash scenes with Apple handheld hardware.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autonomous vehicles are using this data to detect other traffic, vehicles and persons, to classify them,
and to model their behavior.
For this, they are building a model of the world around them,
in which the position and the speed vector of anything detected is very well known and tracked.
It stands to reason that this is a very well-calibrated system, because if it were not,
the car would build the world-model wrongly and hit other people or things.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;questions-for-self-driving-car-builders&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#questions-for-self-driving-car-builders&#34;&gt;
	Questions for self-driving car builders
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;detecting-speeding-while-driving&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#detecting-speeding-while-driving&#34;&gt;
	Detecting speeding while driving
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/06/self-driving-02.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Albrechtstraße, driving towards Wenckebachstraße, in Berlin. To the right a playground. This road is a &amp;ldquo;30 zone&amp;rdquo;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consider this car driving in a 30 zone in Berlin towards the main road. It is being passed on the left by another car,
driving&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;35 km/h&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;50 km/h&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;70 km/h&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;In this situation, should the self-driving car send a report to the police for a traffic-violation (speeding) automatically?
If yes, why at this threshold and not any other? If no, why should the car ignore this?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;detecting-speeding-while-parking&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#detecting-speeding-while-parking&#34;&gt;
	Detecting speeding while parking
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Consider the same situation, but the car is parked in a GDPR-compliant &amp;ldquo;Sentry Mode&amp;rdquo;.
That is, the car does not record any data from the public space, unless it has reason to (for example, because it is being burglared).
But of course its sensors do not stop at a road boundary, and it still somehow notices the speeding happening.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Should it report the traffic violation, or let it go?
If it should let it go despite having a recording, why? If the threshold is different from driving, why?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;the-offending-car-could-have-been-on-auto-but-it-was-not&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#the-offending-car-could-have-been-on-auto-but-it-was-not&#34;&gt;
	The offending car could have been on auto, but it was not
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Consider the offending, speeding car to be a model at least as capable as the model doing the recording.
It could drive autonomously, and if it were, it would have been following the posted speed limit of 30 km/h.
But the driver disabled the autonomous mode and manually and willfully speeded.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Should the driver be fined normally or get a different fine? Why?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Should that car have reported itself and its driver? Why or why not?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;the-recording-car-is-parked-illegally&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#the-recording-car-is-parked-illegally&#34;&gt;
	The recording car is parked illegally
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The driver of the recording car tries to park illegally:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/06/self-driving-03.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wenckebachstrasse 1, Berlin. The driver tries to park to the right of the Seat and the red-white boundary.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The car has a map of legal parking spaces in the area available, and can position itself within 3 cm accuracy.
The driver tries to park it to the right of the Seat and the red-white boundary.
The car warns the driver, and is overridden.
Behind the driver on the other side of the road is a playground.
The building in front of the driver is the Wenckebach Hospital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Should the car self-report the parking violation? Should this include data about the driver?
Should another car spotting this report the parking violation?
Or should only a &lt;a href=&#34;https://algoritmeregister.amsterdam.nl/en/automated-parking-control/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Scanauto&lt;/a&gt;

 report this once it spots it on its tour?
Why or why not?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Es ist noch lange nicht vorbei.</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/06/19/es-ist-noch-lange-nicht-vorbei.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2009 14:46:41 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/06/19/es-ist-noch-lange-nicht-vorbei.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;So.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gestern ist es dann beschlossen worden - das
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/web/0,1518,631299,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Zugangserschwerungsgesetz&lt;/a&gt;

.
Die Abstimmung war namentlich, auf Antrag der Grünen.
389 Abgeordnete dafür - ein CDUler, 3 SPDler dagegen, der Rest dafür, alle von der FDP und Links dagegen, einige Grüne haben gekniffen und mit Enthaltung gestimmt.
Auf &lt;a href=&#34;http://www.abgeordnetenwatch.de/internet_sperren-636-180----abst_ent.html#abst_verhalten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Abgeordnetenwatch&lt;/a&gt;

 kann man nachsehen, wer genau was getan hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Gesetz ist von der großen Koalition gegen den Rat von Experten, unter Ignoranz einer Rekordpetition mit
134014 Mitzeichnern und wahrscheinlich unter Missachtung der Verfassung noch vor der Sommerpause durchgeprügelt worden.
Gerade unter den im Internet aktiven SPD-Mitgliedern ist es dabei zu einer Folge von
&lt;a href=&#34;http://www.bjoern-boehning.de/2009/06/16/offener-brief-an-die-mitglieder-der-spd-bundestagsfraktion/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;offenen&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/web/0,1518,631159,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Briefen&lt;/a&gt;

 gekommen, und der
&lt;a href=&#34;http://netzpolitik.org/2009/online-beirat-der-spd-gegen-zensurgesetz/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Online-Rat&lt;/a&gt;


der SPD hat sich von dem Gesetz distanziert und seine Arbeit vorerst eingestellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die sachlichen und fachlichen Bedenken, die im Rahmen der politischen Diskussion genannt worden sind, sind im Gesetzestext bestenfalls pro-forma, aber de-facto gar nicht berücksichtigt worden.
Effektiv etabliert das Gesetz eine Zensurinfrastruktur in Deutschland, und öffnet weiteren Begehrlichkeiten Tür und Tor.
Das passiert dann auch umgehend:
Nicht nur will Thomas Strobel, CDU-Generalsekretär von BaWü, Abgeordneter und Schäuble-Schwiegersohn, eine
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/CDU-Politiker-prueft-Websperren-fuer-Gewaltspiele-ernsthaft--/meldung/140763&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ausweitung der Sperren auf Computerspiele&lt;/a&gt;

,
sondern parallel dazu kommen Meldungen über
&lt;a href=&#34;http://www.nerdcore.de/wp/2009/06/18/samtliche-osterreichischen-gameshops-sollen-indiziert-werden/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Druck der bayrischen Kommission für Jugendschutz der Landesmedien auf Onlineshops in Österreich&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist also
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/Proteste-gegen-Gesetz-zu-Web-Sperren-reissen-nicht-ab--/meldung/140791&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;nichts vorbei&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was also ist die Bilanz bisher?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ganze Aktion hat zu einer beispiellosen Politisierung von Menschen mit Lebensmittelpunkt im IT-Bereich geführt:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ganze Affäre sollte auch dem letzten Geek und Websurfer klargemacht haben, daß es nicht mit Demonstrationen und dem Unterzeichnen von Petitionen getan ist.
Diese werden bestenfalls zur Kenntnis genommen, dann aber effektiv ignoriert und es wird weitergemacht wie bisher.
Das Bild, das Politiker vom &amp;lsquo;gemeinen Menschen auf der Straße&amp;rsquo;, von &amp;lsquo;Otto Normalverbraucher&amp;rsquo; haben, beinhaltet kein Counterstrike, keine DSL-Modems und auch keine nennenswerten IT-Kenntnisse.
Diese Fehlannahme zieht sich mehr oder minder stark durch alle existierenden politischen Parteien, mit Ausnahme der Piratenpartei und Teilen der Grünen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Effekt der Politisierung ist nicht nur in den Blogbeiträgen der Blogs erkennbar, die ich subscribed habe, sondern auch real messbar - das Treffen der Berliner Piraten letzten Dienstag war um etwa den Faktor 5 bis 8 größer als das Treffen vor vier Wochen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Umgang dieser Menschen mit den Fakten in einer politischen Diskussion unterscheidet sich auch sehr von dem, was man bisher so gewohnt war.
Die normalen Instrumente der Volksbeeinflussung - Zeitungsartikel, Lobbygruppen und andere Marionetten haben versucht, das übliche Theater aufzuführen, aber der Zusammenschluss von Menschen im Netz (
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Crowdsourcing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Crowdsourcing&lt;/a&gt;

) hat hier Zusammenhänge aufgedeckt und Gegenaktionen generiert, die die Poltik so nicht gewohnt war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So wurde im Rahmen der Diskussion die suspekte
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Deutsche_Kinderhilfe#Debatte_um_Sperrung_von_Internetseiten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deutsche Kinderhilfe&lt;/a&gt;


als gesteuerte Hetzorganisation CDU-naher Kreise aufgedeckt, und die
&lt;a href=&#34;http://www.carechild.de/news/politik/internetzensur_getuerkte_umfrage_der_deutsche_kinderhilfe_e.v._widerlegt_582_1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;durch manipulative Fragestellungen erzielten Umfrageergebnisse der DKH&lt;/a&gt;


mit einer Gegenumfrage widerlegt.
Die Organisation ist für Propagandazwecke nun verbrannt - das Netz wird sich an Namen und Personen bei Bedarf erinnern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber auch andere Behauptungen und Tricksereien, die im Zusammenhang mit dieser Debatte immer wieder verwendet worden sind, sind durch Verwendung frei zugänglicher Quellen aufgedeckt worden:
Die Behauptung, das BKA könne Webseiten nicht wie der AK Zensur durch Anschreiben der Provider sperren lassen hat sich als
&lt;a href=&#34;http://blog.odem.org/2009/06/bka-abuse-mails.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;falsch herausgestellt&lt;/a&gt;

,
die von der Bundesregierung behaupteten Sachverhalte haben nach
&lt;a href=&#34;http://blog.odem.org/2009/06/bundesregierung-keine-kenntnis.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einer kleinen Anfrage&lt;/a&gt;


der FDP keine faktische Basis und die als Beispiel genannten ausländischen Sperrlisten haben nach
&lt;a href=&#34;http://blog.odem.org/2009/05/islam-website-aus-deutschland-auf-sperr-liste.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eingehender Untersuchung&lt;/a&gt;


eine erbärmliche Qualität.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor allen Dingen hat sich aber gezeigt, wie gefährlich die gegenwärtige Regierungskoalition der Partei der Über-60-Jährigen Internetausdrucker und der rückgratlosen Verräter ist, wenn man sie denn machen lässt - das kann man vielleicht als größten Erfolg der Sache mitnehmen.
134014 aktivierte politische Personen, alle von ihnen Multiplikatoren.
Aber das sind mit Sicherheit noch nicht alle.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehr Vertrauen...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/10/30/mehr-vertrauen.html</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2008 15:49:15 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/10/30/mehr-vertrauen.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;P&amp;gt; &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/Generalbundesanwaeltin-fordert-Vertrauen-in-Ermittlungsmassnahmen--/meldung/118181&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Generalbundesanwältin fordert Vertrauen in Ermittlungsmassnahmen&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K&amp;gt; &amp;gt; &lt;em&gt;MUHAHAHAHA&lt;/em&gt; &lt;em&gt;Gerade&lt;/em&gt; die. annalist, &amp;rsquo;nuff said.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R&amp;gt; Es ist doch ganzeinfach: Wenn sie das gar nicht wollen, warum brauchen
sie dann das Gesetz? Und wenn sie das Gesetz brauchen, warum ist es so
schwammig formuliert? Und nachdem ich die Statistik des BKAs gesehen habe
wofür die DNA-Datenbank hauptsächlich benutzt wird, warum sollte ich da
der Exekutive vertrauen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P&amp;gt; &amp;ldquo;Bundesbürger seien von den Maßnahmen nicht betroffen&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R&amp;gt; Prima, dann brauchen wir das Gesetz ja auch nicht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hatten wir diese Töne nicht schon einmal? Siehe
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/vertrauensvorschu.html&#34;&gt;Vertrauensvorschuß&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Heise Forum erinnert man sich&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;an &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/foren/S-Generalverdaechtigte-fordern-mehr-Vertrauen-in-das-Grundgesetz/forum-146611/msg-15790828/read/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Generalverdächtigte fordern mehr Vertrauen in das Grundgesetz!&lt;/a&gt;

,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;an &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/foren/S-Die-grausamsten-Verbrechen-auf-deutschem-Boden/forum-146611/msg-15790822/read/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die grausamsten Verbrechen auf deutschem Boden gingen immer vom Staat aus&lt;/a&gt;

,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;an &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/foren/S-Gestern-Bericht-zu-SEK-Einsatz-bei-Kunden-eines-Versandhaendlers-3-Monate-U-Haft/forum-146611/msg-15791114/read/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gestern Bericht zu SEK-Einsatz bei Kunden eines Versandhändlers:3 Monate U-Haft&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;und &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/foren/S-Monika-Antiterrorgesetze-gegen-Demonstranten-Harms/forum-146611/msg-15790724/read/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Monika &amp;ldquo;Antiterrorgesetze gegen Demonstranten&amp;rdquo; Harms fordert mehr Vertrauen?&lt;/a&gt;

.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia weiß:
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Monika_Harms#Abh.C3.B6rma.C3.9Fnahmen_gegen_Rechtsanw.C3.A4lte_und_Journalisten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Monika Harms&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt;  &lt;a href=&#34;http://www.danisch.de/blog/2008/11/03/generalbundesanwaltin-fordert-vertrauen-in-ermittlungsmasnahmen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hadmut Danisch&lt;/a&gt;


Sicht auf diese Dinge.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alte Männer mit Kugelschreibern</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/09/18/alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2007 04:52:15 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/09/18/alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bov Bjerg schreibt in
&lt;a href=&#34;https://jungle.world/artikel/2007/36/alte-maenner-mit-kugelschreibern&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Alte Männer mit Kugelschreibern&lt;/a&gt;

 für die Jungle World:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Machen wir uns nichts vor: In den vergangenen Jahren ist, nicht nur in
Deutschland, eine gefährliche Parallelgesellschaft entstanden. Eine
Gegengesellschaft von alten Männern, die sich kurz nach Erfindung des
Kugelschreibers vom technischen Fortschritt abgekoppelt haben. Reaktionär,
dogmatisch, unbelehrbar - und auch noch mächtig stolz darauf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unsere grundlegenden Werte sind ihnen fremd. Soweit sie davon auch nur
Kenntnis erlangen, wollen sie diese Werte zerstören. Die freie Information
behindern und die freie Rede bestrafen. Sie wollen über unsere Rechner
bestimmen, obwohl sie kaum imstande sind, ihren eigenen auch nur
einzuschalten. Sie sind längst dabei, uns zu kolonialisieren. Ihre
Missionare heißen Polizist und Staatsanwalt. Ihr liebster Psalm und
Schlachtruf zugleich lautet: »Das Internet ist kein rechtsfreier
Raum!«&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehr Online-Durchsuchungs-Nebelkerzen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/08/29/mehr-online-durchsuchungs-nebelkerzen.html</link>
      <pubDate>Wed, 29 Aug 2007 09:22:18 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/08/29/mehr-online-durchsuchungs-nebelkerzen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Laut
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/95073&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Newsticker&lt;/a&gt;

 äußert sich IT-Laie Jörg Ziercke:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ziercke sagte, der Aufwand für eine einzige Online-Durchsuchung sei
beträchtlich, &amp;ldquo;weil wir jeweils eine eigene Software entwickeln müssen&amp;rdquo;.
Diese Software werde immer nur für den Einzelfall erarbeitet, &amp;ldquo;ein Unikat,
das speziell auf die Rechner-Umgebung eines Verdächtigen zugeschnitten
wird&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mal sehen, ob ich das richtig geparsed bekomme, was Ziercke da erzählt: Er
möchte in einer missionskritischen Anwendung in einer Gefahrensituation
unter Zeitdruck eine ungetestete Software in einer Situation einsetzen, in
der er das Zielsystem nicht vollständig kontrollieren kann. Faßt es das in
etwa zusammen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was will er sonst noch machen? Bungeejumping ohne Seil? Nein, so hanebüchene
Ideen können auch Ziercke und seine Berater nicht ausbrüten. Dies ist ganz
klar eine Nebelkerze, am Ende wird auch hier Encase eingekauft (Siehe die
Kommentare am Ende von&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/02/26/der-bundestrojaner-durchdekliniert.html&#34;&gt;Der Bundestrojaner durchdekliniert&lt;/a&gt;


für eine Liste von Materialien zum Thema).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unfälle mit dem Bundestrojaner</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/05/02/unf-lle-mit-dem-bundestrojaner.html</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2007 17:50:03 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/05/02/unf-lle-mit-dem-bundestrojaner.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/bundestrojaner.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/02/26/der-bundestrojaner-durchdekliniert.html&#34;&gt;Der Bundestrojaner durchdekliniert&lt;/a&gt;


versprochen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[ Mit dem Bundestrojaner bekommt ] der Staat einen Mechanismus, der für
den angepriesenen Zweck vorab erkennbar ungeeignet ist, weil er die
notwendigen Richtlinien zur gerichtsfesten Beweiserbringung nach
Definition nicht erfüllen kann.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und zwar berichtet der
&lt;a href=&#34;http://www.dradio.de/dlf/sendungen/computer/620126/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deutschlandfunk&lt;/a&gt;

 von
zwei Eindringversuchen deutscher Geheimdienste in fremde PCs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einem Fall ist der Schädling nach etwa zwei Wochen bemerkt worden, weil
er im Ernst versucht hat, 120GB hochzuschießen, im zweiten Fall ist der
Schädling sofort bemerkt worden und durch ein Programm ersetzt worden, das
statt Daten blöden Scheiß geuppt hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einem Fall hat man den Eindringling mit einem physikalischen Einbruch in
die Wohnung des Besitzers auf dessen installiert, in einem anderen Fall
wollte man den Eindringling mit verseuchten CDs installieren, die dem
Eigentümer zugespielt worden. In diesem Fall wurde der Eindringling jedoch
auch versehentlich auf Rechnern unbeteiligter Dritter installiert - so
wurden nicht nur Daten von Unbeteiligten kopiert, sondern der betreffende
Geheimdienst hat sich gleich selbst geDoSt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber,
&lt;a href=&#34;http://www.taz.de/dx/2007/05/02/a0210.1/text&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;so die taz&lt;/a&gt;

, unsere
Innenminister haben ihre Geheimdienste auch so komplett nicht im Griff:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eigentlich war alles gar nicht so gemeint, sagt Staatssekretär Lutz Diwell
(SPD), eine Schlüsselfigur des jüngsten deutschen Geheimdienstskandals.
Diwell hat im Sommer 2005 als Innenstaatssekretär die Dienstvorschrift
unterzeichnet, die dem Verfassungsschutz den Zugriff auf private
Festplatten erlaubte. Er habe dabei aber geglaubt, dass es nur um die
Beobachtung geschlossener Internet-Foren gehe. Dass der Verfassungsschutz
auf dieser Grundlage auch den Inhalt privater Computer ausspähen könnte,
sei ihm überhaupt nicht bewusst gewesen, erklärte er jetzt über seine
Sprecherin der taz.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;So viel zum Thema
&lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/,tt1m4/deutschland/artikel/401/102299/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Vertrauensvorschuß&lt;/a&gt;

.
&amp;ldquo;Der Bürger darf den Diensten hier einen Vertrauensverschiß geben&amp;hellip;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bundestrojaner im Handelsblatt</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/04/18/bundestrojaner-im-handelsblatt.html</link>
      <pubDate>Wed, 18 Apr 2007 05:19:49 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/04/18/bundestrojaner-im-handelsblatt.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Handelsblatt
&lt;a href=&#34;http://www.handelsblatt.com/news/Technologie/IT-Trends-Internet/_pv/_p/204016/_t/ft/_b/1255682/default.aspx/wirtschaft-sieht-online-razzien-gelassen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;sieht die  Wirtschaft Online-Razzien gelassen&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Obwohl in der deutschen Wirtschaft die Sorge vor Internet-Attacken auf
interne Daten- und Steuerungssysteme wächst, hat sie grundsätzlich gegen
den geplanten PC-Zugriff durch den Staat nichts einzuwenden. Die
Arbeitsgemeinschaft für Sicherheit der Wirtschaft stellt dafür allerdings
eine Bedingung&amp;hellip;.&amp;ldquo;Es müssen jedoch zielgerichtete Eingriffe gegen
potenzielle terroristische Straftäter sein, bei denen die
rechtsstaatlichen Grenzen genau definiert sind&amp;rdquo;, sagte Thomas Menk,
Vorsitzender der Arbeitsgemeinschaft für Sicherheit der Wirtschaft (ASW).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wer ist Thomas Menk? Das Bundestrojaner-Blog
&lt;a href=&#34;http://bundestrojaner.blogspot.com/2007/04/eine-v-mann-affre-der-anderen-art.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hat nachgesehen&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://partner.vhb.de/euroforum/1200032/vision_04_referenten.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dr. Thomas Michael Menk&lt;/a&gt;


ist seit Leiter der Konzernsicherheit (Corporate Security Department) der
DaimlerChrysler AG. Zuvor war er im &lt;strong&gt;Bundesministerium des Innern&lt;/strong&gt; und
im &lt;strong&gt;Bundesamt für Verfassungsschutz&lt;/strong&gt; tätig. Er ist Vorsitzender der
Arbeitsgemeinschaft für Sicherheit in der Wirtschaft e.V (ASW) und war
zuvor Präsident des Verbandes für Sicherheit in der Wirtschaft
Baden-Württemberg e. V. (VSW BW). Seit 2002 ist er Mitglied im Ausschuss
für Sicherheitsfragen des Bundesverbandes der Deutschen Industrie e. V.
(BDI).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ach deswegen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erst mal die Verfassung brechen...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/04/15/erst-mal-die-verfassung-brechen.html</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2007 05:12:31 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/04/15/erst-mal-die-verfassung-brechen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.dradio.de/dkultur/sendungen/tacheles/614853/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deutschlandradio&lt;/a&gt;


interviewed Thomas de Maizière:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Thomas de Maizière&lt;/strong&gt;:Jeder, der das Internet benutzt, auch privat, nicht
nur im Verhältnis zum Staat, muss wissen, dass er sich damit sehr viel
offener macht, als er das vielleicht glaubt. Jeder kann einen Trojaner
bekommen. Es können Informationen abgesaugt werden&amp;hellip;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Deutschlandradio Kultur:&lt;/strong&gt; Und da wird Karlsruhe mitspielen, glauben Sie?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Thomas de Maizière:&lt;/strong&gt; Das muss man probieren, wie weit man gehen kann.
Und dann ist jeder eingeladen, eine Verfassungsbeschwerde einzulegen, und
dann wird Karlsruhe darüber zu entscheiden haben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wie
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/12/26/bundestrojaner.html&#34;&gt;immer&lt;/a&gt;


möchte ich an dieser Stelle meine Forderung wiederholen, Politiker für die
Folgen schlechter Gesetze im selben Umfang persönlich haftbar zu machen wie
ich es etwa als Consultant vor Ort bin.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das generelle Mißverständnis beim Bundestrojaner</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/03/12/das-generelle-mi-verst-ndnis-beim-bundestrojaner.html</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2007 10:08:42 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/03/12/das-generelle-mi-verst-ndnis-beim-bundestrojaner.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine Million Leute fragen nach technischen Interviews zum Thema
Bundestrojaner. Nichts könnte irrelevanter sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irssi: Starting query with J
I&amp;gt; Was denn??&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;gt; Kennst Du Leute, die sich gerne qualifiziert abwertend ueber
Bundestrojaner und technische Machbarkeit aeussern wuerden?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; nein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; X vielleicht, Y von Y.org vielleicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;gt; Daneben, falls moeglich wen, der weiss, was man so zur
Terroristenfahndung bei deutschen Behoerden im Internet macht. Der Z hatte
einen Kontakt beim BKA, der will aber  verstaendlicherweise nicht. Ok, den
Herrn X koennte ich da mal anfragen, gute Sache.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; Das ist ein Terror-Thema. Das bedeutet, man muss diese Leute erst mal
machen und sie auf das Maul fallen lassen. Weil aus deren Sicht ist das
alles engineered, beherrschbar und ein Fortschritt. So wie bei den
Wahlmaschinen. Oder bei Atomkraftwerken. :) Da muss immer erst eines
explodieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;gt; :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; Siehe meinen Artikel zum Thema Vertrauensvorschuß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;gt; jepp. Hatte ich gelesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; Und ich denke, nach Celler Loch, nach der &amp;ldquo;die NPD ist vom
Verfassungsschutz gesponsored&amp;rdquo;, nach Kurnaz, nach dem FBI Security Letters
Abuse und all den anderen Dingen ist es so, daß wir primär darauf bestehen
müssen, daß die Methoden, die der Staat hier einsetzt nachvollziehbar, offen
und auditierbar bleiben. Aber ein ehrlicher Staat hat ja auch nix zu
verbergen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; Und das Bundestrojaner ist halt primär auch kein technisches Problem,
sondern ein methodisches. Er ist die Einführung einer Methode, die per
Definition keines der o.a. Kriterien erfüllt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; Der Rest ist nur technischer Zuckerguß, und der mag funktionieren oder
auch nicht. Das ist für das Endergebnis vollkommen irrelevant&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;gt; Eher nicht funktionieren, in diesem Fall :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; Schon. Aber das spielt keine Rolle.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bundestrojaner, Sina-Boxen und Mailüberwachung</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/bundestrojaner-sina-boxen-und-mail-berwachung.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2007 11:51:22 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/bundestrojaner-sina-boxen-und-mail-berwachung.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Artikel
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/02/26/der-bundestrojaner-durchdekliniert.html&#34;&gt;Der Bundestrojaner durchdekliniert&lt;/a&gt;


hat, wenn man nach den Trackbacks und den Kommentaren geht, einiges Echo
hervorgerufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einige der derzeit kursierenden Kommentare und Theorien zum Bundestrojaner
sind aber Unsinn und ich bin in der Position, das vielleicht ein wenig
gerade zu ziehen. So heißt es erstmals bei
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/tp/r4/artikel/24/24766/1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Telepolis: Heimliche Online-Durchsuchungen sind möglich&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Denn der Staat hat bereits eine vollständige Infrastruktur für
Man-In-The-Middle-Angriffe auf jegliche elektronische Telekommunikation:
die [extern] SINA-Boxen bzw. IMS (Interception Management Systems). Diese
Geräte muss ein jeder größerer Provider in seinem Netz installiert haben,
dazu verpflichtet ihn die TKÜV. Denn über diese Geräte ist die [extern]
Möglichkeit des Abhörens jeglicher Telekommunikation implementiert.
SINA-Boxen ließen sich ohne großen Aufwand zu weiteren Zwecken umbauen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dies wird in
&lt;a href=&#34;http://www.gulli.com/news/schweizer-bundestrojaner-2007-03-07/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mitarbeiter von Antiviren-Software werden zur Mitarbeit gedrängt&lt;/a&gt;

 aufgegriffen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mitarbeiter des Magazins von Telepolis halten den Einsatz von Trojanern
für möglich und jeglichen Schutz dagegen für schwierig. Deren Ansicht nach
könnte der Staat den Vertreib ihrer Durchleuchtungssoftware mit
vergleichsweise wenig Aufwand realisieren. Von statten gehen soll dies
unter unter Mithilfe der Modifikation der SINA-Boxen. (Sichere
Inter-Netzwerk Architektur) Zu dessen Einbau ist jeder größere
Internetanbieter verpflichtet. Durch das Verfremden eines beliebigen
Downloads kann der staatliche Angriffscode auf dem heimischen Rechner
implantiert werden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist vollkommen falsch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/sina-schema.gif&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sina-Box: Funktionen und Aufbau&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was Sina ist und kann, kann man beim BSI nachlesen:
&lt;a href=&#34;http://www.bsi.de/fachthem/sina/sysbesch/sysbesch.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Projekt Sina Systembeschreibung&lt;/a&gt;

.
Die Abkürzung SINA steht dafür für Sichere Inter-Netzwerk-Architektur. Es
handelt sich um ein System von Kryptoboxen, mit denen ein zentral
gesteuertes, plattenloses VPN aus zertifizierten Komponenten aufgebaut
werden kann und dann weiter um die dazu passenden Managementsysteme und
jetzt neu auch plattenlose Arbeitsplatzsysteme zur Verarbeitung von Daten
mit hoher Geheimhaltungsstufe und die dazu passende Server-Architektur mit
gehärteter Virtualisierungssoftware und Datenimportfunktionen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SINA ist für eine Reihe von Szenarien entwickelt worden, in denen Daten mit
hoher Geheimhaltungsstufe in feindlichen Umgebungen bearbeitet werden
müssen. Dazu gehören zum Beispiel auch die Dienststellen und Botschaften des
auswärtigen Amtes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sina hat keine Funktionen, die Daten in unsicheren Netzen abfangen,
verändern oder manipulieren können. Sina hat stattdessen genau die
entgegengesetzte Funktion, nämlich solche Angriffe zu verhindern und
unmöglich zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Welche Rolle hat also die SIN-Architektur im Rahmen der Abhörverpflichtung
von Mailanbietern?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor der Neuregelung der TKÜV ist Überwachung bei verschiedenen Mailanbietern
uneinheitlich durchgeführt worden. Das betraf einerseits die Durchführung
der Überwachung hinsichtlich der Art der überwachten Aktivitäten,
andererseits die Art der Übermittlung der Überwachungsergebnisse an die
berechtigte Stelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So war komplett undefiniert, welche Events etwa bei der Überwachung einer
IMAP-Mailbox geloggt werden müssen und es war durchaus denkbar, daß ein
überwachungsverpflichteter Mailanbeiter etwa den Eingang von Nachrichten
durch manuelles Einkopieren mittels der APPEND-Methode komplett übersah,
weil er nur den normalen Zustellprozeß geloggt hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits erfolgte die Übermittlung von Überwachungsergebnissen an
berechtigte Stellen zum Teil ungesichert (durch Zustellung über das offene
Internet an &amp;ldquo;unverfänglich&amp;rdquo; benannte Mailaccounts von berechtigten Stellen
bei Webmailhostern) oder auf sehr langsamen Wegen (Postzustellung von
gebrannten optischen Medien an die berechtigte Stelle).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die überarbeitete TKÜV definiert nun nicht nur recht genau, welche Events
geloggt werden müssen und in welchem Format die Übermittlung erfolgen muß,
sondern sie definiert auch, wie diese Events an die berechtigten Stellen
übermittelt werden sollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist die Stelle, an der die SINA-Boxen ins Spiel kommen. Sie werden
verwendet, um ein VPN aufzubauen, das zentral gemanaged wird und das eine
sichere und authentisierte Kommunikation zwischen den Verpflichteten und den
berechtigten Stellen ermöglicht. Die Sina-Box nimmt also keine
Überwachungsaufgaben wahr - das kann sie konstruktionsbedingt gar nicht -
sondern sie erlaubt &amp;ldquo;nur&amp;rdquo; die sichere Kommunikations der
Überwachungsergebnisse zwischen den Verpflichteten und den Behörden. Das ist
gegenüber dem Zustand vor der neuen TKÜV in der Tat eine deutliche
Verbesserung!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die konkrete Implementierung der Überwachung ist immer noch Aufgabe der
verpflichteten Firma: Sie muß entweder ihr existierendes Mailsystem selbst
so modifizieren, sodaß sie Überwachungsoutput erzeugt und sich dieses
Gesamtsystem dann entsprechend zertifizieren lassen. Oder sie kann eine
fertige, zertifizierte Überwachungslösung, etwa die Lösung von
&lt;a href=&#34;http://netuse.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;NetUSE&lt;/a&gt;

, kaufen und in ihr Netz integrieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Sina-Box wird dabei als fremd-administrierte Komponente im Regelfall auf
eine Weise in das Netz des Dienstanbieters integriert, die lediglich eine
Kommunikation vom Anbieter durch die Sina hindurch in Richtung der Behörde
erlaubt. Alle Kommunikation in Gegenrichtung wird jedoch vollständig
geblockt, sofern das Sicherheitskonzept des Dienstanbieters sein Geld wert
ist, d.h. die SINA steht in einer abgeschotteten DMZ, deren Firewall alle
Connectversuche aus der Sina-Zelle heraus ins Produktionsnetz ausnahmslos
blockt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies ist möglich, da auch mit der revidierten TKÜV alle
Überwachungsanordnungen &amp;ldquo;out of band&amp;rdquo; auf traditionellen Wegen (per Post
oder Fax) bei dem verpflichteten Anbieter eingehen, dort durch den lokalen
G10-Beauftragten ggf geprüft werden und dann mehr oder weniger manuell ins
TKÜV-Interface eingehackt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Anzahl der Anordnungen hielt sich dabei zumindest bis vor zwei Jahren
noch einigermaßen im Rahmen: In den mir bekannten Fällen lagen pro Million
Kunden ca. 2 Überwachungsanordnungen vor. Das erscheint mir plausibel: Ich
kann durchaus glauben, daß sich in einer Menge von je 500.000 Menschen (so
viele Personen wie in Kiel und Karlsruhe zusammen leben) jeweils mindestens
eine Person befindet, gegen die die Polizei ausreichend Verdachtsmomente
wegen so schwerer Straftaten in der Hand hat, daß sie Genehmigung einer
solche Maßnahme durch einen Untersuchungsrichter rechtfertigen. In der Tat
finde ich diese Zahl sogar klein. Und die Art der Übermittlung der
Ergebnisse einer solchen Überwachung durch das SINA-VPN erscheint mir
angesichts der Art der übermittelten Daten sehr viel angemessener als die
vorher verwendete Methode.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist auch genau das, was ich von einem Rechtsstaat erwarten würde: Wenn
wir so etwas schon tun müssen, dann bitte so wenig wie möglich, so
kontrollierbar wie möglich und qualitativ so hochwertig wie möglich. Damit
das vollkommen klar ist: Ich halte die neue TKÜV und das Sina-Zeugs
gegenüber der Situation vorher für einen deutlichen Fortschritt!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nur, wie gesagt, mit dem Bundestrojaner hat &lt;em&gt;das&lt;/em&gt; alles nichts zu tun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Gegenteil: Was ich dann bei
&lt;a href=&#34;http://www.andreas.org/blog/?p=307&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;andreas.org&lt;/a&gt;

 lese, läßt mich vermuten,
daß es sich bei der ganzen Bundestrojaner-Idee um etwas technisch höchst
riskantes und unausgegorenes handelt, das technisch nicht nur fragwürdig und
schwer zu kontrollieren ist, sondern das qualitativ auch in die falsche
Richtung geht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leute, so was hier ist ein sehr gefährliches Spiel, mit dem der Staat sich
mehr vergibt als er jemals wieder durch diese Maßnahme reinholen kann:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um die Sache mal ein bißchen in den Kontext zu rücken, möchte ich von zwei
Job-Angeboten berichten, die mich in den vergangenen Monaten erreicht
haben. Zum einen hat das BSI angefragt, ob ich nicht eine Schulung zum
Thema “wie schreibe ich einen buffer overflow exploit” für
Vertreter diverser Behörden und Organisationen mit Sicherheitsaufgaben
halten könne. Zum anderen bekam mich eine Anfrage, doch ein Angebot zur
Entwicklung einer transparent bridge abzugeben, die einen Download eines
ausführbaren Programms erkennt und dieses on-the-fly mit einem Trojaner
versieht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das hat mit Rechtsstaat nix zu tun, das ist der Versuch, Stasi-Methoden zu
legalisieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Meldung auf andreas.org ist andererseits nicht so ungewöhnlich. Via
&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=bd1cf9c9&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;fefe.de&lt;/a&gt;

 dieser Anfang 2006 beobachtete Maildialog bei
&lt;a href=&#34;http://nibbler.de/tkuev&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;nibbler.de&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;250-PIPELINING250-XXXXXXXA250 XXXBstarttls500 unrecognized commandquit&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Solche Kommunikations-Manipulation on-the-fly findet offenbar schon statt!
Wir alle - unsere Regierung eingeschlossen! - tun gut daran, Infrastruktur
zu bauen, die so etwas verhindert, anstatt da bekannte Bruchstellen zu
konstruieren und zu pflegen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vertrauensvorschuß</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/vertrauensvorschu.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2007 15:01:32 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/vertrauensvorschu.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Soll ich meiner Regierung, meinem Staat vertrauen, daß er seine
investigativen Möglichkeiten lediglich zu meinem Schutz und nicht zu meiner
Ausforschung einsetzt? Die Süddeutsche schreibt in
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/deutschland/artikel/401/102299/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Der Staat zieht seine Bürger aus&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Als vor fünfzehn Jahren die politische Kampagne zur Einführung des großen
Lauschangriffs begann, warb der damalige Präsident des Bundeskriminalamts
dafür, der Polizei nicht nur diesen Lauschangriff zu gestatten, sondern
ihr auch &amp;ldquo;einen gewissen Vertrauensvorschuss&amp;rdquo; zu geben. Dieser
Vertrauensvorschuss sollte an die Stelle des Rechtsschutzes treten - denn
der Lauschangriff war und ist eine heimliche Angelegenheit: Wenn Wanzen in
der Wohnung platziert werden, ohne dass der Bewohner davon erfährt, dann
kann er sich nicht juristisch dagegen wehren. Daher meinte der
BKA-Präsident: &amp;ldquo;Der Bürger darf das Zutrauen haben, dass der
Rechtsgebrauch in einem rechtsakzeptablen Rahmen geschieht.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Darf der Bürger dieses Zutrauen noch haben? Heute, 15 Jahre später, lesen
wir auf dem Heise Newsticker:
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/86526&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Schwerer Missbrauch von Anti-Terrorbefugnissen durch das FBI&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das FBI hat die generell schon weitgehenden Regeln im US-Antiterrorpaket
Patriot Act zur Durchleuchtung von Bürgern in zahlreichen Fällen verletzt
oder eigenmächtig ausgedehnt. Dies geht aus einem jetzt veröffentlichten
Untersuchungsbericht (PDF-Datei) des US-Justizministerium hervor. &amp;hellip; Die
Bundespolizei habe ihre weit reichenden Vollmachten bei der
Terrorbekämpfung offenbar genutzt, &amp;ldquo;ohne den geringsten Respekt für die
Privatsphäre unschuldiger Amerikaner zu zeigen&amp;rdquo;, monierte der
demokratische Senator Dick Durbin. Die Analyse des Justizministeriums
bestätige &amp;ldquo;die schlimmsten Befürchtungen&amp;rdquo; über den von der Bush-Regierung
forcierten Patriot Act.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es gibt überhaupt keinen Grund anzunehmen, daß sich solche Dinge auf die USA
beschränken. Vertrauensvorschuß verspielt. Die Verteidgung gegen illegale
Schnüffelmaßnahmen des eigenen Staates ist inzwischen ein realistisches und
aktuelles Szenario beim Design von IT-Sicherheitseinrichtungen geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Siehe auch
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/security/artikel/86415/0&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Security&lt;/a&gt;

 zum selben Thema.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Bundestrojaner durchdekliniert</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/02/26/der-bundestrojaner-durchdekliniert.html</link>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2007 19:40:17 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/02/26/der-bundestrojaner-durchdekliniert.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/bundestrojaner.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich wollte nix dazu schreiben, weil ich mich dann wieder so aufrege. Aber es
geht einfach nicht. Also zwischen Tür und Angel wegen
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/85895&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Frattini&lt;/a&gt;

 und
&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=bb29d3b8&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Beckstein&lt;/a&gt;

 jetzt doch der isotoppische
Endartikel zum Bundestrojaner.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;der-sachverhalt&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#der-sachverhalt&#34;&gt;
	Der Sachverhalt
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/85895&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Meine Regierung&lt;/a&gt;

 erklärt mir
und jedem anderen Bürger also das Mißtrauen. Der Rattenschwanz von Artikeln
am Ende der Meldung zeigt das sehr deutlich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich über das Thema nachdenke, wird auch sehr deutlich, daß ich meiner
Regierung das Mißtrauen aussprechen muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber gehen wir das Thema doch mal systematisch an: Der Bundestrojaner ist
ein hypothetisches Stück Software, das ohne mein Wissen durch den Staat auf
meinem Rechner installiert werden soll, wenn der Staat der Meinung ist, daß
das aus welchem Grund auch immer gerechtfertigt ist. Der Staat will so
Beweise sammeln, mit denen er dann später nicht nur eine gerichtsfeste
Rechtfertigung seines Eindringens in meine persönliche Sphäre basteln will,
sondern auch einen Fall gegen mich bauen will.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ja-geht-das-denn-so&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#ja-geht-das-denn-so&#34;&gt;
	Ja geht das denn so?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Lesen wir also einmal nach über
&lt;a href=&#34;http://www.edv-beweismittelsicherung.de/edv/richtlinien-zur-erfolgreichen-sicherung-von-edv-beweismitteln.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Richtlinien zur erfolgreichen Sicherung von EDV-Beweismitteln&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Im Zentrum des Prozesses, der zur Vorlage von gerichtstauglichen
EDV-Beweismitteln führt, steht die Erfüllung der Bedingung, dass die Daten
vor Ort korrekt sichergestellt wurden. Ist diese erste Voraussetzung nicht
gegeben, so wird jede Information, die aus diesen Daten gewonnen wird,
später sehr wahrscheinlich wertlos sein, da sie nicht als gerichtstauglich
angesehen werden kann. Wo auch immer EDV-Beweismaterial gesichert und
ausgewertet wird, ist es zum unverzichtbaren Grundsatz geworden, eine
Kopie des kompletten Zielsystems zu machen. Eine Teilkopie oder die Kopie
ausgewählter Daten ist hierzu keine gültige Alternative.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nicht nur das, sondern weiter:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Darüber hinaus gibt es mehrere gültige Richtlinien für den Umgang mit
Computermedien in beweismitteltechnisch korrekter Form. Zwei der
wichtigsten lauten:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Keine Handlung seitens der Polizei oder handlungsbefugter Personen darf
Daten verändern, die sich auf einem Computer oder einem anderen
Speichermedium befinden, das zu einem späteren Zeitpunkt Gegenstand von
gerichtlichen Untersuchungen werden kann.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alle Vorgänge, die an dem EDV-Beweismaterial durchgeführt werden, müssen
in einem Protokoll festgehalten werden. Dieses Protokoll ist
aufzubewahren. Ein unabhängiger Dritter muss in der Lage sein, diese
Vorgänge zu wiederholen und zu denselben Aussagen zu kommen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und jetzt kommt der Bundestrojaner. Man kann schon im Ansatz erkennen, daß
das so nicht funktionieren kann: Die Installation des Bundestrojaners
komprimittiert den zu untersuchenden Rechner in einer Weise, daß dieser
zwangsläufig als Beweismaterial unbrauchbar wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicht nur das: Es ist für niemanden erkennbar (oder sicherstellbar), ob die
auf meinem Rechner gefundenen Dokumente von mir stammen oder ob sie nicht
durch den Bundestrojaner dort plaziert worden sind. Mal angenommen, meine
Regierung ist vertrauenswürdig und würde nicht lügen und intrigieren
(&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Kurnaz&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Glaubwürdige Annahme?&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;konsequenz-aus-dieser-bedarfsanalyse&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#konsequenz-aus-dieser-bedarfsanalyse&#34;&gt;
	Konsequenz aus dieser Bedarfsanalyse
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dann muß sie natürlich, um Zugriff auf meinen Rechner zu haben, den
Bundestrojaner bei mir installieren. Das kann sie entweder unter Zeitdruck
bei den Leuten tun, auf deren Rechner sie Zugriff haben möchte oder vorab
kontrolliert bei allen Leuten und dann den Trojaner nur aktivieren bei
denen, bei denen sie den Zugriff für gerechtfertigt hält.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das wird sie natürlich nur in &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/tp/r4/artikel/24/24664/1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;wenigen, streng begründeten
Ausnahmefällen&lt;/a&gt;

 tun. Die
kontrollierte Installation würde als Hintertür in irgendeinem &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/ELSTER&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;wichtigen
Programm&lt;/a&gt;

 erfolgen, das sowieso jeder
verwendet und das regelmäßig legitim Kontakt zu irgendwelchen staatlichen
Servern aufnehmen muß. Auf diese Weise ist schon alles vorbereitet, wenn
Bedarf besteht und die Umstände der Installation sind nicht nur
unverdächtig, sondern auch besser beherrschbar. Und die Nutzlast, die da
installiert werden kann, darf größer sein, weil das in dem größeren Klumpen
legitimer Software sowieso nicht auffällt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wie-der-bundestrojaner-vorgehen-muß&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-der-bundestrojaner-vorgehen-mu%c3%9f&#34;&gt;
	Wie der Bundestrojaner vorgehen muß
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Würde sich der Bundestrojaner auch nur entfernt an die oben genannten
&amp;ldquo;Richtlinien zur erfolgreichen Sicherung von EDV-Beweismitteln&amp;rdquo; halten, dann
hat er ein Problem. Nämlich das Problem, zwischen 80 und 800 Gigabyte Daten
von der Zielfestplatte zu den Bedarfsträgern zu schaffen ohne daß dies
auffällt, denn &amp;ldquo;Eine Teilkopie oder die Kopie ausgewählter Daten ist hierzu
keine gültige Alternative.&amp;rdquo; heißt es in den o.a. Grundsätzen. Mit dem
Upstream einer DSL-Leitung ist das in sinnvoller Zeit schlicht nicht
möglich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist also doppelt nicht möglich, die &amp;ldquo;Richtlinien zur erfolgreichen
Sicherung von EDV-Beweismitteln&amp;rdquo; einzuhalten. Nicht nur das: Da der
Bundestrojaner sich auf eine selektive Sicherung beschränken muß, muß er
Dateien durchsuchen, analysieren, und dann muß mehr oder weniger interaktiv
eine Auswahl getroffen werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;konsequenz-aus-der-interaktivität&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#konsequenz-aus-der-interaktivit%c3%a4t&#34;&gt;
	Konsequenz aus der Interaktivität
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/ethereal-vulnerabilities.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Endstand: Ethereal vs. die Welt&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Programm
&lt;a href=&#34;http://freshmeat.net/projects/wireshark/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wireshark&lt;/a&gt;

 hat eine ganz ähnliche
Aufgabe wie der Bundestrojaner: Es dient dazu, Netzwerkverkehr
mitzuschneiden und unbekannte oder defekte Daten zu analysieren und nach
nützlichen Informationen zu durchsuchen. Es ist ein wertvolles
Netzwerkanalysetool. Wireshark hieß früher Ethereal, und unter diesem Namen
finden wie es auch in der
&lt;a href=&#34;http://nvd.nist.gov/statistics.cfm?product_command=Ethereal&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;National Vulnerability Database&lt;/a&gt;

 der
US Behörde NIST.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unbekannte und defekte Daten zu analysieren ist eine schwierige Aufgabe -
Ethereal-Wireshark muß im Grunde genommen Bitmüll interpretieren ohne zu
wissen, was es ist, und dann in sinnvolle Informationsblöcke zerlegen. Es
muß dies insbesondere auch mit falsch beschriftetem oder verstrahlten
Bitmüll tun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Konsequenz ist Wireshark-Ethereal der einsame Anführer der National
Vulnerability Statistic in den letzten 3 Jahren: Es ist das Programm mit den
meisten remote ausnutzbaren Fehlern überhaupt: fast 50 in 2005 (2006 ist es
dann umbenannt worden, sodaß noch 12 weitere Vulnerabilities dazu kommen,
2007 werden es etwa 30 sicherheitskritische Fehler sein, die in Wireshark
gefunden werden).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warum ist das wichtig? Der Bundestrojaner wird, das haben wir eben klar
gemacht, interaktiv auf Kommandos von draußen hören müssen und er wird
falsch beschrifteten und verstrahlten Bitmüll auf lokalen Festplatten
analysieren und zerlegen müssen, damit er ihn nach verdächtigen Daten
durchsuchen kann. Der Bundestrojaner wird zwangsläufig eine ebenso große
Fehlerquelle sein wie Wireshark, weil er dasselbe Problem zu lösen hat. Ein
sehr schwieriges Problem! Und im Gegensatz zu Wireshark wird der
Bundestrojaner nicht von einer große Menge Open Source Programmierern ohne
Druck einer Deadline entwickelt, sondern von einer Privatfirma im
Staatsauftrag unter Zeitdruck aus Halbfertigkomponenten zusammengeschwartet,
die für einen ursprünglich ganz anderen Zweck entwickelt worden sind.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;konsequenz-aus-der-verwundbarkeit&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#konsequenz-aus-der-verwundbarkeit&#34;&gt;
	Konsequenz aus der Verwundbarkeit
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bleibt der Bundestrojaner unentdeckt? Nein! Davon müssen wir zwangsläufig
ausgehen. Entweder wird er unter halsbrecherischen Umständen nach Bedarf
installiert und so dem ersten Systemadministrator auffallen, der ein wenig
mehr als die übliche Paranoia auf seinen Systemen walten läßt, oder er wird
auf so vielen Systemen &amp;ldquo;auf Vorrat&amp;rdquo; installiert sein, daß jeder ihn irgendwo
auf seiner Kiste hat. Der Bundestrojaner wird, wenn er erst einmal entdeckt
worden ist, das bestuntersuchte Programm sein, daß deutsche Hacker jemals in
die Finger bekommen haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn er dann wirklich auf Vorrat installiert worden ist und entfernt
ausnutzbare Schwächen hat (die er wegen seiner Natur zwangsläufig haben
muß), dann hat unser Staat auf Computern von Millionen seiner Bürger eine
Backdoor installiert, die nun von jedem Spammer und Botnet-Betreiber
weltweit sofort und ohne große Probleme ausnutzbar ist. Ich rechne fest mit
einer Schadensersatzklage, die unsere Republik bis in die Grundfesten
erschüttern wird und mit einem nationalen Sicherheitsnotstand. Deutsche
Telekom wird das nationale DSL Notabschalten müssen, um Schlimmeres zu
verhindern. Nein, ich sehe das nicht als &amp;ldquo;ob&amp;rdquo;, sondern nur als &amp;ldquo;wann&amp;rdquo;-Frage.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wäre-der-bundestrojaner-wirksam&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#w%c3%a4re-der-bundestrojaner-wirksam&#34;&gt;
	Wäre der Bundestrojaner wirksam?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mal angenommen, unsere Regierung wäre nicht nur vertrauenswürdig, sondern
die Entwickler des Bundestrojaners wären auch unerwartet fähig, sodaß es
nicht zu dieser Situation kommt. Der Bundestrojaner befindet sich also auf
einem durchschnittlichen Straftätersystem, etwa 5 Jahre von hier ab in der
Zukunft und will Dinge scannen und dann zum Staatsanwalt uppen. Dank
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/VDSL2&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;VDSL&lt;/a&gt;

 sei das gar kein Problem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was sind aktuelle Themen in der Computertechnik, die dem Bundestrojaner in
die Quere kommen können?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Bundestrojaner muß das System, auf dem er läuft verändern und, damit er
effektiv ist, auf alle Dateien im System zugreifen können. Auch auf
geschützte Dateien. Damit kollidiert er zwangsläufig mit
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Digitale_Rechteverwaltung#Zugangssteuerung&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DRM&lt;/a&gt;

-Mechanismen,
die das genau verhindern wollen und sollen. Es kann sogar sein, daß der
Bundestrojaner sich so verrät, oder daß dem Eigentümer des Systems durch den
Zugriff des Bundestrojaners Kosten entstehen. Der Sinn von
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Trusted_Computing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Trusted Computing&lt;/a&gt;


Umgebungen ist es genau, eine verifizierte Systeminstallation zu haben, in
der sich Software nicht verstecken kann und nicht an den
Zugriffskontrollmechanismen des Betriebssystems vorbei auf Daten zugreifen
kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Bundestrojaner läuft unter Umständen gar nicht auf einem realen System
und sieht unter Umständen gar keine realen Dateien. Immer mehr Benutzer -
auch Heimanwender - gehen dazu über, statt eines Rechners durch
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Virtualisierung_%28Informatik%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Virtualisierung&lt;/a&gt;


eine Reihe von simulierten virtuellen Rechnern laufen zu lassen, die jeweils
mit beschränkten Datenmengen oder beschränkten Rechten ausgestattet sind. Es
ist also für den Bediener eines Bundestrojaners gar nicht einfach möglich,
festzustellen, auf welcher System- oder Rechteebene er sich befindet und ob
die Daten, die er da zu sehen bekommt, real oder vollständig sind. Je nach
verwendeter Virtualisierungsschicht bekommt er offensichtlich simulierte
Hardware zu sehen oder die Identifikationen der real verwendeten Hardware
werden durchgereicht, aber der Zugriff auf die Hardware erfolgt nicht real,
sondern durch die Virtualisierungsschicht gefiltert.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;das-hier-ist-also-der-deal&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#das-hier-ist-also-der-deal&#34;&gt;
	Das hier ist also der Deal
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Deal ist also wie folgt: Weil einige Staatsorgane den heimlichen Zugriff
auf meine Hardware fordern, will der Staat das möglicherweise noch
vorhandene Restvertrauen zwischen ihm und mir komplett ruinieren. Ich muß in
Zukunft also davon ausgehen, daß jede staatlich bereitgestellte Software
nicht nur die angepriesenen Funktionen hat, sondern auch noch die staatliche
Hintertür auf Vorrat mitbringt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Austausch bekommt der Staat einen Mechanismus, der für den angepriesenen
Zweck vorab erkennbar ungeeignet ist, weil er die notwendigen Richtlinien
zur gerichtsfesten Beweiserbringung nach Definition nicht erfüllen kann. Der
Staat riskiert außerdem die Sicherheit seiner gesamten DV-Infrastruktur,
bundesweit, seine eigenen Systeme eingeschlossen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das ist die Sachlage noch vor jedem politischen Argument dafür oder
dagegen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Noch mehr lauschen: &#34;Einfach mal mithören&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/01/16/noch-mehr-lauschen-einfach-mal-mithoeren.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2006 11:47:04 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/01/16/noch-mehr-lauschen-einfach-mal-mithoeren.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Polizei in Schleswig-Holstein will gerne
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/68283&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einfach mal mithören&lt;/a&gt;

:
So soll zum Beispiel auch ohne konkreten Anfangsverdacht einfach jeder abgehört werden können.
Beim ULD schreibt man dazu
&lt;a href=&#34;http://www.datenschutzzentrum.de/polizei/stellungnahme-lvwg.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;in einer Stellungnahme&lt;/a&gt;

,
was man davon hält.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Schleswig-Holsteinische Innenminister Ralf Stegner hält in
&lt;a href=&#34;http://landesregierung.schleswig-holstein.de/coremedia/generator/Aktueller_20Bestand/IM/Pressemitteilung/060112__im__polizeirecht.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;Thilo allein zu Haus&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;
diese Stellungnahme für weltfremd:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Datenschützer tue aber so, als gehe von der Polizei grundsätzlich eine Bedrohung der Bürgerrechte aus.
&amp;ldquo;Das ist eine verkehrte Welt, in der Thilo Weichert allein lebt&amp;rdquo;, sagte Stegner am Donnerstag (12. Januar) in Kiel.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In seinen Augen geht die Bedrohung grundsätzlich vom Bürger aus.
Irgendwie haben durchschnittliche Innenminister ein sehr komisches Weltbild.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finden
&lt;a href=&#34;http://www.datenschutzzentrum.de/presse/20060113-nicht-allein.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eine ganze Reihe&lt;/a&gt;


Institutionen wohl auch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/Nicht_allein_zu_Haus.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Thilo ist nicht allein zu Haus&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
