<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>überwachung on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/%C3%BCberwachung.html</link>
    <description>Recent content in überwachung on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 19 Jun 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/%C3%BCberwachung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Es ist noch lange nicht vorbei.</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/06/19/es-ist-noch-lange-nicht-vorbei.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/06/19/es-ist-noch-lange-nicht-vorbei.html</guid>
      <description>So.
Gestern ist es dann beschlossen worden - das Zugangserschwerungsgesetz . Die Abstimmung war namentlich, auf Antrag der Grünen. 389 Abgeordnete dafür - ein CDUler, 3 SPDler dagegen, der Rest dafür, alle von der FDP und Links dagegen, einige Grüne haben gekniffen und mit Enthaltung gestimmt. Auf Abgeordnetenwatch kann man nachsehen, wer genau was getan hat.
Das Gesetz ist von der großen Koalition gegen den Rat von Experten, unter Ignoranz einer Rekordpetition mit 134014 Mitzeichnern und wahrscheinlich unter Missachtung der Verfassung noch vor der Sommerpause durchgeprügelt worden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehr Vertrauen...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/10/30/mehr-vertrauen.html</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/10/30/mehr-vertrauen.html</guid>
      <description>P&amp;gt; Generalbundesanwältin fordert Vertrauen in Ermittlungsmassnahmen K&amp;gt; &amp;gt; MUHAHAHAHA Gerade die. annalist, &amp;lsquo;nuff said.
R&amp;gt; Es ist doch ganzeinfach: Wenn sie das gar nicht wollen, warum brauchen sie dann das Gesetz? Und wenn sie das Gesetz brauchen, warum ist es so schwammig formuliert? Und nachdem ich die Statistik des BKAs gesehen habe wofür die DNA-Datenbank hauptsächlich benutzt wird, warum sollte ich da der Exekutive vertrauen?
P&amp;gt; &amp;ldquo;Bundesbürger seien von den Maßnahmen nicht betroffen&amp;rdquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alte Männer mit Kugelschreibern</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/09/18/alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/09/18/alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</guid>
      <description>Bov Bjerg schreibt in Alte Männer mit Kugelschreibern für die Jungle World:
 Machen wir uns nichts vor: In den vergangenen Jahren ist, nicht nur in Deutschland, eine gefährliche Parallelgesellschaft entstanden. Eine Gegengesellschaft von alten Männern, die sich kurz nach Erfindung des Kugelschreibers vom technischen Fortschritt abgekoppelt haben. Reaktionär, dogmatisch, unbelehrbar - und auch noch mächtig stolz darauf.
Unsere grundlegenden Werte sind ihnen fremd. Soweit sie davon auch nur Kenntnis erlangen, wollen sie diese Werte zerstören.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mehr Online-Durchsuchungs-Nebelkerzen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/08/29/mehr-online-durchsuchungs-nebelkerzen.html</link>
      <pubDate>Wed, 29 Aug 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/08/29/mehr-online-durchsuchungs-nebelkerzen.html</guid>
      <description>Laut Heise Newsticker äußert sich IT-Laie Jörg Ziercke:
 Ziercke sagte, der Aufwand für eine einzige Online-Durchsuchung sei beträchtlich, &amp;ldquo;weil wir jeweils eine eigene Software entwickeln müssen&amp;rdquo;. Diese Software werde immer nur für den Einzelfall erarbeitet, &amp;ldquo;ein Unikat, das speziell auf die Rechner-Umgebung eines Verdächtigen zugeschnitten wird&amp;rdquo;.
 Mal sehen, ob ich das richtig geparsed bekomme, was Ziercke da erzählt: Er möchte in einer missionskritischen Anwendung in einer Gefahrensituation unter Zeitdruck eine ungetestete Software in einer Situation einsetzen, in der er das Zielsystem nicht vollständig kontrollieren kann.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unfälle mit dem Bundestrojaner</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/05/02/unf-lle-mit-dem-bundestrojaner.html</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/05/02/unf-lle-mit-dem-bundestrojaner.html</guid>
      <description>Wie in Der Bundestrojaner durchdekliniert versprochen:
 [ Mit dem Bundestrojaner bekommt ] der Staat einen Mechanismus, der für den angepriesenen Zweck vorab erkennbar ungeeignet ist, weil er die notwendigen Richtlinien zur gerichtsfesten Beweiserbringung nach Definition nicht erfüllen kann.
 Und zwar berichtet der Deutschlandfunk von zwei Eindringversuchen deutscher Geheimdienste in fremde PCs.
In einem Fall ist der Schädling nach etwa zwei Wochen bemerkt worden, weil er im Ernst versucht hat, 120GB hochzuschießen, im zweiten Fall ist der Schädling sofort bemerkt worden und durch ein Programm ersetzt worden, das statt Daten blöden Scheiß geuppt hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bundestrojaner im Handelsblatt</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/04/18/bundestrojaner-im-handelsblatt.html</link>
      <pubDate>Wed, 18 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/04/18/bundestrojaner-im-handelsblatt.html</guid>
      <description>Im Handelsblatt sieht die Wirtschaft Online-Razzien gelassen :
 Obwohl in der deutschen Wirtschaft die Sorge vor Internet-Attacken auf interne Daten- und Steuerungssysteme wächst, hat sie grundsätzlich gegen den geplanten PC-Zugriff durch den Staat nichts einzuwenden. Die Arbeitsgemeinschaft für Sicherheit der Wirtschaft stellt dafür allerdings eine Bedingung&amp;hellip;.&amp;ldquo;Es müssen jedoch zielgerichtete Eingriffe gegen potenzielle terroristische Straftäter sein, bei denen die rechtsstaatlichen Grenzen genau definiert sind&amp;rdquo;, sagte Thomas Menk, Vorsitzender der Arbeitsgemeinschaft für Sicherheit der Wirtschaft (ASW).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erst mal die Verfassung brechen...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/04/15/erst-mal-die-verfassung-brechen.html</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/04/15/erst-mal-die-verfassung-brechen.html</guid>
      <description>Deutschlandradio interviewed Thomas de Maizière:
 Thomas de Maizière:Jeder, der das Internet benutzt, auch privat, nicht nur im Verhältnis zum Staat, muss wissen, dass er sich damit sehr viel offener macht, als er das vielleicht glaubt. Jeder kann einen Trojaner bekommen. Es können Informationen abgesaugt werden&amp;hellip;.
Deutschlandradio Kultur: Und da wird Karlsruhe mitspielen, glauben Sie?
Thomas de Maizière: Das muss man probieren, wie weit man gehen kann. Und dann ist jeder eingeladen, eine Verfassungsbeschwerde einzulegen, und dann wird Karlsruhe darüber zu entscheiden haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das generelle Mißverständnis beim Bundestrojaner</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/03/12/das-generelle-mi-verst-ndnis-beim-bundestrojaner.html</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/03/12/das-generelle-mi-verst-ndnis-beim-bundestrojaner.html</guid>
      <description>Eine Million Leute fragen nach technischen Interviews zum Thema Bundestrojaner. Nichts könnte irrelevanter sein.
Irssi: Starting query with J I&amp;gt; Was denn??
J&amp;gt; Kennst Du Leute, die sich gerne qualifiziert abwertend ueber Bundestrojaner und technische Machbarkeit aeussern wuerden?
I&amp;gt; nein.
I&amp;gt; X vielleicht, Y von Y.org vielleicht.
J&amp;gt; Daneben, falls moeglich wen, der weiss, was man so zur Terroristenfahndung bei deutschen Behoerden im Internet macht. Der Z hatte einen Kontakt beim BKA, der will aber verstaendlicherweise nicht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bundestrojaner, Sina-Boxen und Mailüberwachung</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/bundestrojaner-sina-boxen-und-mail-berwachung.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/bundestrojaner-sina-boxen-und-mail-berwachung.html</guid>
      <description>Der Artikel Der Bundestrojaner durchdekliniert hat, wenn man nach den Trackbacks und den Kommentaren geht, einiges Echo hervorgerufen.
Einige der derzeit kursierenden Kommentare und Theorien zum Bundestrojaner sind aber Unsinn und ich bin in der Position, das vielleicht ein wenig gerade zu ziehen. So heißt es erstmals bei Telepolis: Heimliche Online-Durchsuchungen sind möglich :
 Denn der Staat hat bereits eine vollständige Infrastruktur für Man-In-The-Middle-Angriffe auf jegliche elektronische Telekommunikation: die [extern] SINA-Boxen bzw.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vertrauensvorschuß</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/vertrauensvorschu.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/03/11/vertrauensvorschu.html</guid>
      <description>Soll ich meiner Regierung, meinem Staat vertrauen, daß er seine investigativen Möglichkeiten lediglich zu meinem Schutz und nicht zu meiner Ausforschung einsetzt? Die Süddeutsche schreibt in &amp;ldquo;Der Staat zieht seine Bürger aus &amp;quot;:
 Als vor fünfzehn Jahren die politische Kampagne zur Einführung des großen Lauschangriffs begann, warb der damalige Präsident des Bundeskriminalamts dafür, der Polizei nicht nur diesen Lauschangriff zu gestatten, sondern ihr auch &amp;ldquo;einen gewissen Vertrauensvorschuss&amp;rdquo; zu geben. Dieser Vertrauensvorschuss sollte an die Stelle des Rechtsschutzes treten - denn der Lauschangriff war und ist eine heimliche Angelegenheit: Wenn Wanzen in der Wohnung platziert werden, ohne dass der Bewohner davon erfährt, dann kann er sich nicht juristisch dagegen wehren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Bundestrojaner durchdekliniert</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/02/26/der-bundestrojaner-durchdekliniert.html</link>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/02/26/der-bundestrojaner-durchdekliniert.html</guid>
      <description>Ich wollte nix dazu schreiben, weil ich mich dann wieder so aufrege. Aber es geht einfach nicht. Also zwischen Tür und Angel wegen Frattini und Beckstein jetzt doch der isotoppische Endartikel zum Bundestrojaner.
Der Sachverhalt   Meine Regierung erklärt mir und jedem anderen Bürger also das Mißtrauen. Der Rattenschwanz von Artikeln am Ende der Meldung zeigt das sehr deutlich.
Wenn ich über das Thema nachdenke, wird auch sehr deutlich, daß ich meiner Regierung das Mißtrauen aussprechen muß.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Noch mehr lauschen: &#34;Einfach mal mithören&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/01/16/noch-mehr-lauschen-einfach-mal-mithoeren.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/01/16/noch-mehr-lauschen-einfach-mal-mithoeren.html</guid>
      <description>Die Polizei in Schleswig-Holstein will gerne einfach mal mithören : So soll zum Beispiel auch ohne konkreten Anfangsverdacht einfach jeder abgehört werden können. Beim ULD schreibt man dazu in einer Stellungnahme , was man davon hält.
Der Schleswig-Holsteinische Innenminister Ralf Stegner hält in &amp;ldquo;Thilo allein zu Haus &amp;rdquo; diese Stellungnahme für weltfremd:
 Der Datenschützer tue aber so, als gehe von der Polizei grundsätzlich eine Bedrohung der Bürgerrechte aus. &amp;ldquo;Das ist eine verkehrte Welt, in der Thilo Weichert allein lebt&amp;rdquo;, sagte Stegner am Donnerstag (12.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
