<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cluster on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/cluster.html</link>
    <description>Recent content in cluster on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Jun 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/cluster/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>HDFS - billig im Cluster speichern</title>
      <link>/2012/06/11/hdfs-billig-im-cluster-speichern.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/06/11/hdfs-billig-im-cluster-speichern.html</guid>
      <description>Wer Clustern will, der muß erst mal einen solchen haben. Also, einen Cluster von möglichst vielen Rechnern. Die Anforderungen sind dabei klar: Man möchte Hardware haben, die möglichst billig ist - für Serverplatten, Speicher mit Fehlerkorrektur (ECC), und dergleichen Luxus ist kein Geld da, denn man möchte das gesparte Geld lieber in mehr Rechner stecken.
Also Billighardware kaufen? Nein! Denn auch die laufenden Kosten möchte man niedrig halten - der Rechner sollte also klein sein, und möglichst geringe laufende Kosten haben, also möglichst wenig Strom aufnehmen und bei möglichst hohen Zuluft-Temperaturen noch funktionieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundsätze verteilter Datenbanken</title>
      <link>/2012/03/15/grunds-tze-verteilter-datenbanken.html</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/15/grunds-tze-verteilter-datenbanken.html</guid>
      <description>Wonka&amp;gt; Die Toppoint z.B. wird vermutlich nie was haben, was in nennenswerte Last-Regionen kommt, aber ich will - akademisches Interesse und so - schon wissen, wie man das da am besten täte. Was mich auch für die Toppoint interessiert: irgendeine Sorte Redundant Array of Inexpensive Databases :)
Lalufu&amp;gt; MySQL mit Replication? Alternativ mit DRBD?
Isotopp&amp;gt; Mit DRBD. Nicht mit Replikation.
Wonka&amp;gt; Lalufu: Hm, Master-Master-Replication geht ja nur mit Zweien. Wenn man nun mehr als das haben will, kann man zwar Ringe bauen, aber nur einfach verkettete.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
