<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>authentication on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/authentication.html</link>
    <description>Recent content in authentication on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Jun 2005 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/authentication/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Anonymität und Schizophrenie</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/06/08/anonymitaet-und-schizophrenie.html</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/06/08/anonymitaet-und-schizophrenie.html</guid>
      <description>Nils Ketelsen verweist auf den Artikel Send Us Your Anonymous Tips! auf Anonequity:
 When I advocate for anonymous communication in the United States, I always hear the same two objections: you can&amp;rsquo;t trust an anonymous source; and anonymity promotes crime. And yet if you search for the phrase &amp;ldquo;send anonymous tips&amp;rdquo; on the Web, it is found most commonly on the Websites for US police departments. So law enforcement is using untrustworthy, possibly criminal sources to - stop crime.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Identifizierung durch IP</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html</guid>
      <description>In Das Rätsel um die 193.17.243.1 schreibt Thomas Klink:
 Im Zuge des Wahlkampfs in Nordrhein-Westphalen (NRW), wo [ &amp;hellip; ] ein neuer Landtag bestimmt wird, wird auch im Internet mit harten Bandagen gekämpft. Auf den Seiten des Internet-Lexikons Wikipedia sind in den vergangenen Tagen die Einträge zu den Spitzenkandidaten Peer Steinbrück (SPD) und Jürgen Rüttgers verändert worden. Die Manipulationen wurden aus einem Büro des Deutschen Bundestags heraus vorgenommen. Darauf weist die IP-Nummer, mit der Computer im Internet identifiziert werden, hin.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
