<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>wikipedia on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/wikipedia.html</link>
    <description>Recent content in wikipedia on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Nov 2021 20:38:45 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/wikipedia/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wikipedia - Quellenkritik</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/13/wikipedia-quellenkritik.html</link>
      <pubDate>Thu, 13 May 2010 13:08:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/13/wikipedia-quellenkritik.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vor einiger Zeit schrieb ich einen Artikel
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/11/28/wie-man-einen-wikipedia-artikel-liest.html&#34;&gt;Wie man einen Wikipedia-Artikel… liest&lt;/a&gt;


Jetzt erreicht mich eine Mail von Thomas Emden-Weinert, in der er mich auf
&lt;a href=&#34;http://wikipedia-quellenkritik.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wikipedia-Quellenkritik&lt;/a&gt;

 hinweist.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;da ich Ihren Beitrag &amp;ldquo;Wie man einen Wikipedia-Artikel… liest&amp;rdquo; zitiere,
dachte ich, dies könnte Sie interessieren:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://wikipedia-quellenkritik.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wikipedia und Wahrheit - Quellen für eine Quellenkritik&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zusammenfassung: Eine reflektierte und kritische Nutzung der Wikipedia als
Teil der Medienkompetenz entsteht nicht von selbst. Diese Webseite
verfolgt daher das Ziel, für Schule und Unterricht Aspekte und Belege für
eine Quellenkritik der deutschen Wikipedia zu sammeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Über Anmerkungen und Hinweise freue ich mich. Insbesondere wäre ich
dankbar für Beiträge (d.h. insbesondere: Fehler) aus anderen Sachgebieten!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dort findet man im Abschnitt &amp;lsquo;Wie funktioniert Wikipedia?&amp;rsquo; noch einmal
verschiedene Maße, die eine gewisse Beurteilung der Qualität eines
Wikipedia-Artikels erlauben, und wie man einen starken von einem schwachen
Wikipedia-Artikel unterscheidet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &amp;lsquo;Quellen für eine Quellenkritik&amp;rsquo; werden Irrtümer und Fehler verschiedener
Art gesammelt, klassifiziert und belegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lsquo;Hinweise zur Unterrichtsgestaltung&amp;rsquo; verweist auf Materialien, die für die
Verwendung und Gestaltung von Wikipedia im Rahmen des Schulunterrichtes
nützlich sein können und macht auf bestimmte wichtige Lernziele aufmerksam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den Schlußbemerkungen wird darauf eingegangen, daß diese Lernziele als
Methodik die &amp;lsquo;wissenschaftliche Methode&amp;rsquo; darstellen und daß diese auch in
anderen, traditionellen Medien nicht immer korrekt angewendet wird - um so
wichtiger, bei freiem Wissen wie bei Open Source Transparenz und
Nachvollziehbarkeit als Ziel und Designmerkmal um so mehr in den Vordergrund
zu stellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alles in allem eine lohnende und lehrreiche Zusammenfassung - ich würde mir
jedoch wünschen, das Projekt würde sich neben der Fehlersuche auch auf die
Bereitstellung und Verbesserung von Unterrichtsmaterial zum Thema
&amp;lsquo;wissenschaftliche Methode&amp;rsquo; und &amp;lsquo;Umgang mit Wikipedia&amp;rsquo; konzentrieren. Das
halte ich nämlich für konstruktiver.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie man einen Wikipedia-Artikel... liest</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/28/wie-man-einen-wikipedia-artikel-liest.html</link>
      <pubDate>Sat, 28 Nov 2009 15:27:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/28/wie-man-einen-wikipedia-artikel-liest.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/batman1.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Artikel &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Batman&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Batman&lt;/a&gt;

 in der deutschen
Wikipedia - unser Arbeitsbeispiel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia ist eine Online-Enzyklopädie. Die meisten Menschen nutzen
Wikipedia zum Nachschlagen, das heißt ihre Nutzung ist lesend und vertikal.
Lesend bedeutet, die verändern den Artikel nicht, obwohl Wikipedia das
prinzipiell zuließe, und vertikal heißt, daß sie meistens über einen Deep
Link direkt bei dem Artikel landen und auch nicht nach anderen verwandten
Artikeln schauen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dementsprechend erwarten Benutzer, daß die Informationen in dem Artikel wahr
und vollständig sind und möglicherweise sind sie das sogar. Dieser
Blogeintrag soll helfen, die Qualität eines Wikipedia-Artikels beurteilen zu
können.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;artikel&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#artikel&#34;&gt;
	Artikel
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Greifen wir uns einmal ein Beispiel für einen Artikel heraus, und zwar zu
einem Thema, zu dem möglicherweise jeder was sagen kann:
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Batman&amp;amp;stableid=67283107&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Batman&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf den ersten Blick wirkt dies wie ein sauberer und strukturierter Artikel:
Es gibt eine Zusammenfassung, ein paar Bilder und ein Inhaltsverzeichnis.
Das Inhaltsverzeichnis sieht ebenfalls aus, als wäre der Artikel sinnvoll
strukturiert und würde das Thema gut abdecken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Liest man den Artikel durch, bekommt man einen Aufsatz oder eine Hausarbeit
über Batman zu lesen, die durchaus als Einführung in das Thema geeignet ist -
wie es bei der Wikipedia üblich ist, weiß man jedoch nichts über den oder
die Autoren dieser Arbeit.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;weitere-artikel&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#weitere-artikel&#34;&gt;
	Weitere Artikel
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Unter der Überschrift &amp;ldquo;Batman&amp;rdquo;, aber vor dem Artikeltext findet man ein
USB-Symbol und den Text &amp;ldquo;Der Titel dieses Artikels ist mehrdeutig. Weitere
Bedeutungen sind unter Batman (Begriffsklärung) aufgeführt.&amp;rdquo; Dies ist eine
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:BKL&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;WP:BKL&lt;/a&gt;

 und das ist
Wikipedia-Slang für eine Begriffsklärungsseite. Die Begriffsklärungsseite
für
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Batman_%28Begriffskl%C3%A4rung%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Batman&lt;/a&gt;


verweist nicht nur auf die gleichnamige Stadt in der Türkei, sondern auch
auf auf Einzelseiten zu den Comicserien, den Filmen und den Fernsehserien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennoch finden wir auf der Hauptseite &amp;ldquo;Batman&amp;rdquo; jede Menge
Detailinformationen zu diversen Batman-Verfilmungen, die anders als die
Informationen zu den Comics nicht ausgelagert worden sind. Damit man einen
kompletten Überblick bekommt, ist es unbedingt notwendig der BKL zu folgen
und alle Einzelseiten zum Thema kurz durchzusehen, um festzustellen, welche
davon für die Fragestellung wichtig sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für jede Seite muß man dann wie weiter unten die Qualität und Strittigkeit
der Seite prüfen, um festzustellen, welchen Informationen man vertraut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quellen und Weblinks&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/batman2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quellen und Literaturverweise im Batman-Artikel&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um bewerten zu können, ob der Artikel wahr und vollständig ist, muß man sich
den Quellen zuwenden können, auf denen der Artikel basiert. Als geübter
Wikipedia-Leser scrollt man also zunächst einmal an das Ende des Artikels
und sucht dort nach den Belegen für die im Artikel aufgestellten
Behauptungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier wird schon die erste Schwäche sichtbar, die den Batman-Artikel als
keinen zeigemäßen Wikipedia-Artikel enthüllt: Es gibt überhaupt nur 4
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Belege&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Quellen&lt;/a&gt;

, von denen drei im
Abschnitt über Motive der Figur verwendet werden und einer sich auf einen
minder wichtigen Kurzfilm (keinen Comic) beziehen. Der Rest des Artikels ist
in der Tat ein freier Aufsatz, dessen Rückhalt in externer Literatur nicht
nachgewiesen ist und den jemand, der zum Thema nichts weiß, nicht
verifizieren oder falsifizieren kann - auch wenn
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Einzelnachweise&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wikipedia das fordert&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wollte man sich selbst die notwendige Fachkenntnis aneignen, um den Artikel
inhaltlich bewerten zu können, könnte man mit den im Abschnitt &amp;ldquo;Literatur&amp;rdquo;
genannten Werken starten. Im Abschnitt &amp;ldquo;Weblinks&amp;rdquo; findet man dann verweise
auf andere Webseiten - diese sollen laut der Richtlinie
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:WEB&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;WP:WEB&lt;/a&gt;

 &amp;ldquo;Bitte sparsam und vom
Feinsten&amp;rdquo; sein. Es wird vorgeschlagen, bis zu fünf Links zu hinterlegen, die
möglichst direkt zum Thema, in deutscher Sprache und möglichst statisch sind
(also nicht gerade auf Diskussionsforen oder soziale Netzwerke verweisen).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besonders der Verweis ins
&lt;a href=&#34;http://dc.wikia.com/wiki/Batman&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DC Wiki&lt;/a&gt;

 aus den Weblinks zeigt dann auch
gleich, wie ein viel besserer Batman-Artikel aussehen kann. Dort wird
nämlich erst einmal nach den verschiedenen Versionen von Batman
unterschieden, die durchaus unterschiedlich ausgeprägte Geschichten haben,
selbst wenn man
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Elseworlds&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Elseworlds&lt;/a&gt;

 einmal ausklammert.
Wählt man dann eine Version aus, sieht man auch, daß sich die Geschichte
einer Comicfigur auch
&lt;a href=&#34;http://dc.wikia.com/wiki/Bruce_Wayne_%28New_Earth%29#Footnotes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;mit Quellen belegen läßt&lt;/a&gt;

.
Bemerkenswert am Wikipedia-Artikel zum Thema Batman ist dagegen, daß er zwar
alle Batman-Filme auflistet, die jemals produziert worden sind, aber nicht
auf ein einziges Comicheft verweist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nur mal zum Vergleich sei hier auf
&lt;a href=&#34;http://www.azundris.com/output/rp/characters/Ivy/index.xml?section=story&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Azundris&#39; Dokumentation zu Poison Ivy&lt;/a&gt;


verwiesen, die die Hintergrundgeschichte der Figur und
&lt;a href=&#34;http://www.azundris.com/output/rp/characters/Ivy/index.xml?section=powers&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ihre Fertigkeiten&lt;/a&gt;


Satz für Satz mit den
&lt;a href=&#34;http://www.azundris.com/output/rp/characters/Ivy/index.xml?section=appearances&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;relevanten Originalquellen&lt;/a&gt;


belegt - zwar kein Teil der Wikipedia, aber sehr viel enzyklopädischer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch zum Vergleich sei hier auf den Abschnitt
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Fefes_Blog#Einzelnachweise&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Einzelnachweise von Fefes Blog&lt;/a&gt;

 verwiesen -
auf Grund der Relevanzdiskussion, die unter anderem um diesen Artikel herum
entflammt ist, ist dies wahrscheinlich einer der am sorgfältigsten
nachgewiesenen Artikel in der Wikipedia.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;diskussion&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#diskussion&#34;&gt;
	Diskussion
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/batman3.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Seite &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Diskussion:Batman&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Diskussion:Batman&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu jedem Artikel in der Wikipedia gibt es eine Diskussionsseite. Will man
wissen, was nach Meinung der Wikipedianer aktuelle und vergangene Probleme
mit dem Artikel sind, dann muß man sich die Diskussionsseite zum Artikel
ansehen und diese durchsehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia hat kein Diskussionsforum in ihr Wiki integriert. Die
Diskussionsseite ist stattdessen ein weiterer Artikel, der von allen
Diskussionsteilnehmern gemeinsam bearbeitet wird. Zwar wäre es deswegen
möglich, Diskussionsbeiträge anderer nachträglich zu löschen, zu editieren
oder inhaltlich zu verändern, aber da die Diskussionsseite auch eine normale
Wikiseite ist, hat auch sie eine Versionsgeschichte und darüber sind solche
Manupulationen immer nachweisbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/batman4.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einen Diskussionsbeitrag auf der Diskussionsseite einfügen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diskussionsseiten sind mühsam - nicht nur muß man die Einrückstufe der
Nachrichten als Diskussionsteilnehmer selbst pflegen, sondern man darf auch
nicht vergessen, seine Beiträge manuell mit &amp;lsquo;&amp;ndash; ~~~~&amp;rsquo; (Strich Strich
Leerzeichen, 4 Tilden) zu signieren. Dieses Kürzel wird vom Mediawiki durch
Datum und Benutzernamen ersetzt und ermöglicht zurechenbare
Diskussionsbeiträge erst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Struktur der Diskussionsseite frei und muß sich nicht an der Struktur
des Artikels orientieren. Daher sind die Bezüge zwischen Diskussion und
Artikel, der diskutiert wird, gelegentlich unklar. Im Zweifel gilt: Lieber
noch einmal nachfragen. Denn: Eine Analyse der Diskussion zu einem Artikel
ist wichtig, und genau so ist es ebenfalls wichtig die Diskussionsbeiträge
in Bezug zur Struktur des Originalartikels zu setzen. Denn nur auf diese
Weise wird einem klar, welche Teile des Artikels nach Meinung der
Wikipedianer umstritten oder verbesserungsbedürftig sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sieht man sich die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Diskussion:Batman&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Diskussion:Batman&lt;/a&gt;

 an,
findet man Diskussionsbeiträge mit unklarem Bezug
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Diskussion:Batman#Muss_das_da_rein.3F.21&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Muß das da rein?&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;.
Genaueres Lesen zeigt einem: Die Beiträge sind von 2005, und beziehen sich
auf Abschnitte im Artikel, die nicht mehr existent sind &amp;ndash; aber der
Abschnitt, auf den sie sich beziehen wird in der Diskussion auch nicht
genannt und wäre auch 2005 zunächst unklar gewesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aktuelle Diskussionsbeiträge aus 2009 sind quer durch die Diskussionsseite
verstreut. Man findet sie am schnellsten, indem man die Versionsgeschichte
der Diskussionsseite durchgeht.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;versionsgeschichte&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#versionsgeschichte&#34;&gt;
	Versionsgeschichte
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das bringt uns zum nächsten Punkt - die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Batman&amp;amp;action=history&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Versionsgeschichte des Artikels&lt;/a&gt;

.
Jede Seite in Mediawiki hat eine und das heißt, für den Batman-Artikel gibt
es zwei. Eine
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Batman&amp;amp;action=history&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;für den Artikel selbst&lt;/a&gt;

 und
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Diskussion:Batman&amp;amp;action=history&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;für die Diskussionsseite&lt;/a&gt;


zum Artikel. Für unsere Zwecke ist die erste Versionsgeschichte interessant,
denn nur an ihr können wir erkennen, ob der Artikel nennenswerte
Änderungsaktivität hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aus der Versionsgeschichte bekommt man eine Liste von Datumsangaben, die man
sich zu einer Zeitleiste zusammensetzen kann, um Zeiten heftiger Aktivität
zu erkennen. Den anderen Angaben kann man ebenfalls eine ganze Menge
Informationen entnehmen - die Namen der Autoren, die Änderungen durchgeführt
haben, zum Beispiel. Erscheinen sie rot, hat der betreffende Autor keine
Benutzerseite und somit auch keine Informationen über sich in der Wikipedia
hinterlegt - &amp;lsquo;Meinungskuenstler&amp;rsquo; ist zum Beispiel so jemand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/batman8.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Versionsgesichte des Artikels Batman in der
Mediawiki-Ansicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir erkennen an den Datumsangaben und den Kommentaren zu den Änderungen im
Batman-Artikel, daß der Artikel zwar permanent ein wenig Aktivität hat, aber
keine größeren Änderungen oder Streitpunkte existieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein schönes Beispiel für einen Krieg finde man in der Historie von
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Donauturm&amp;amp;limit=500&amp;amp;action=history&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Donauturm&lt;/a&gt;

.
Dort beginnt mit einer Änderung vom 28. Oktober von
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Donauturm&amp;amp;diff=66213148&amp;amp;oldid=66118155&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Taxiarchos&lt;/a&gt;


ein Krieg um die Bezeichnung des Turms als Fernsehturm - diese Änderung wird
nämlich am 31. Oktober
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Donauturm&amp;amp;diff=next&amp;amp;oldid=66213148&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;von Elisabeth59&lt;/a&gt;


rückgängig gemacht und danach beginnt der Tanz mit minütlichen Änderungen
durch eine Reihe von Benutzern. Die Diskussion zum Thema findet sich auf
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Diskussion:Donauturm#Ist_der_Donauturm_ein_Fernsehturm.3F&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Diskussion:Donauturm&lt;/a&gt;


und gipfelte unter anderem in einer Aufnahme der Diskussionsseite in die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Magadan/Unvorstellbar_%C3%B6de_Diskussionen&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Liste unvorstellbar öder Diskussionen&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch zurück zum Batman Artikel: Außerdem werden Änderungen an vielen Wikipedia-Artikeln
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Gesichtete_Versionen&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;gesichtet&lt;/a&gt;

.
Eine Sichtung ist keine Qualitätsprüfung (das wäre eine
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Gepr%C3%BCfte_Versionen&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;geprüfte Version&lt;/a&gt;

),
sondern nur eine Versicherung, daß die durchgeführte Änderung kein
offensichtlicher Vandalismus ist. Ein Sichter ist also jemand, der einen
Artikel gegen Vandalismus bewacht, aber nicht unbedingt jemand, der Ahnung
vom Thema hat. Unser Sichter hier ist
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Don-kun&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Benutzer:Don-kun&lt;/a&gt;

 und der
gibt auf seiner Benutzerseite sogar ein Interesse an Comics und Anime an.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;autoren&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#autoren&#34;&gt;
	Autoren
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das führt uns direkt zu den Autoren: Wikipedia-Artikel werden von Benutzern
geschrieben und Benutzer haben in der Wikipedia Pseudonyme. Für kontroverse
Themen ist das mitunter nutzbringend, denn Autoren zu Artikeln im Bereich
Nationalsozialismus oder Abtreibung sind in der Vergangenheit durchaus schon
einmal gestalked oder bedroht worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Allgemeinen ist es jedoch schon interessant zu wissen, mit wem man es zu
tun hat und was diese Person für einen Hintergrund und für eine Agenda haben
könnte, damit man ihre Beiträge besser bewerten kann -
&lt;a href=&#34;http://many.corante.com/archives/2006/09/18/larry_sanger_citizendium_and_the_problem_of_expertise.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Experten sind auch ein Problem&lt;/a&gt;

,
aber für eine korrekte Bewertung eines Beitrages ist neben Belegen eben auch
die Ausbildung des Urhebers wichtig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agenda ergibt sich auch aus Identität: Zwar strebt Wikipedia offiziell einen
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:NPOV&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Neutralen Standpunkt&lt;/a&gt;

 an, aber
es ist jedem erfahrenen Menschen klar, daß man auch von neutralem Grund aus
durch Auswahl von Quellen oder sachte Änderungen von Formulierungen durchaus
eine Agenda vorantreiben kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leider gibt es kein gutes Werkzeug in der Wikipedia, mit der man
Urheberschaft einzelner Formulierungen oder ihren Umstrittenheitsgrad leicht
sichtbar machen kann und die einem dabei helfen würden, Agenda oder
kontroverse Teile eines Artikels gut hervorzuheben. Man muß sich also recht
mühsam durch die Versionshistorie und die Benutzer-Links in dieser klicken,
um zu sehen, was Sache ist.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;sprachversionen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#sprachversionen&#34;&gt;
	Sprachversionen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/batman9.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sprachversionsn von Batman (Auszug).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artikel existieren in der Wikipedia oft in verschiedenen Sprachen. Dabei
sind die Artikel nicht zwingend synchronisiert und können sehr
unterschiedlich in Inhalt und Gestaltung sein. Die Quellenlage im
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Batman#Notes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;englischen Batman-Artikel&lt;/a&gt;

 ist
zum Beispiel weitaus besser als im deutschen Artikel, und erreicht nahezu
das Niveau von Azundris Poison Ivy-Artikel oben. Auch die
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Batman#References&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;weiterführenden Referenzen&lt;/a&gt;


und die
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Batman#External_links&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Weblinks&lt;/a&gt;

 des
englischen Batman-Artikels spielen in einer ganz anderen Liga als im
deutschen Artikel.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;werkzeuge&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#werkzeuge&#34;&gt;
	Werkzeuge
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es gibt eine Reihe von Werkzeugen, die einige der Arbeitsschritte zur
Artikelbewertung versuchen zu automatisieren. Sie können einen direkten
Blick in die einzelnen Seiten &amp;ldquo;hinter&amp;rdquo; dem Artikel nicht ersetzen, aber sie
können einem helfen, einen Überblick zu bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist einmal
&lt;a href=&#34;http://wikibu.ch/search.php?search=Batman&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wikibu.ch&lt;/a&gt;

. Wikibu.ch besorgt
sich zu einem angegegbenen Artikel die Aufrufstatistik, die Autorenstatistik
der Versionsgeschichte, die Anzahl der Verweise in der Wikipedia auf diese
Seite und die Quellenliste und versucht daraus eine skalare Bewertung der
Artikelgüte abzuleiten - es werden 1-10 Punkte vergeben, mehr sind besser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie jede skalare Darstellung eines mehrdimensionalen Sachverhaltes ist das
oft hilfreich, aber vereinfachend und es lassen sich pathologische Fälle
konstruieren. Die
&lt;a href=&#34;http://wikibu.ch/about.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wikibu.ch Anleitung&lt;/a&gt;

 erläutert Aufbau und
Inhalt der Seite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das
&lt;a href=&#34;http://wikidashboard.parc.com/wiki/Batman&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wikidashboard&lt;/a&gt;

 benötigt
Javascript und verwendet die englische Wikipedia. Das Wikidashboard liefert
eine schöne Zeitleiste für den Artikel und eine Übersicht über die aktivsten
Benutzer. In der
&lt;a href=&#34;http://wikidashboard.parc.com/doc/faq.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wikidashboard FAQ&lt;/a&gt;

 findet man
eine graphische Schnellanleitung. Leider funktioniert Wikidashboard nicht
mit der deutschen Wikipedia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch das
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/User:Pyrospirit/metadata&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Pyrospirit Metadata Gadget&lt;/a&gt;

 ist nützlich.
Es blendet unter der Überschrift des Artikels statt des Textes &amp;lsquo;From
Wikipedia, the free encyclopedia&amp;rsquo; einen wertenden Hinweis ein. Es erscheint
also &amp;lsquo;A B-class article from Wikipedia, the free encyclopedia&amp;rsquo; oder eine
ähnliche Klassifizierung. Das Script bindet man am einfachsten ein, indem
man sich bei Wikipedia als Benutzer anmeldet und dann in den
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Special:Preferences&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Preferences&lt;/a&gt;

 auf den Tab
&amp;lsquo;Gadgets&amp;rsquo; klickt und dort im Abschnitt &amp;lsquo;User interface gadgets&amp;rsquo; die Funktion
&amp;lsquo;Display an assessment of an article&amp;rsquo;s quality as part of the page header
for each article.&amp;rsquo; aktiviert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der deutschen Wikipedia heißen Gadgets &amp;lsquo;Helferlein&amp;rsquo;, aber das
Metadata-Plugin habe ich dort nicht gefunden - auch diese Funktion scheint
nur auf die englische Wikipedia anwendbar zu sein.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;danke&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#danke&#34;&gt;
	Danke!
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dieser Artikel wurde am 29. November 2009 überarbeitet, um Leserkommentare zu berücksichtigen.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Frank Schubert und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Helge(&lt;a href=&#34;http://blog.koehntopp.de/archives/2695-Wie-man-einen-Wikipedia-Artikel...-liest.html#c23422&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://blog.koehntopp.de/archives/2695-Wie-man-einen-Wikipedia-Artikel...-liest.html#c23422&lt;/a&gt;

)
verweisen mich auf Wikibu.ch&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jens Kubieziel verweist auf das Wikidashboard.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oneiros verweist auf das Pyrospirit Metadata Gadget.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anonymous bat mich, die Verweise auf das kaputte Diskussionssystem von Mediawiki aus
diesem Artikel herauszuhalten. Es ist zwar immer noch kaputt, aber das
soll dann Thema eines anderen Artikels werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stefan W. verweist auf die BKL. Das hat einen gesonderten Absatz verdient.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;übungsaufgaben&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#%c3%bcbungsaufgaben&#34;&gt;
	Übungsaufgaben
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Lies den Artikel
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Schurken_im_Batman-Universum&amp;amp;stable=1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Schurken im Batman-Universum&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Wende die Informationen und Methoden aus diesem Beitrag auf den
Artikel an. Ist es ein guter Wikipedia-Artikel?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sind Teile des Artikels umstritten oder heftigen Änderungen unterworfen
gewesen?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Existieren Benutzer mit besonderen Interesse an dem
Artikel? Was ist ihre Rolle?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wie unterscheidet sich dieser Artikel systematisch
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Batman_Family_enemies&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;von der englischen
Sprachversion&lt;/a&gt;


des Artikels? Bevorzugst Du Listenartikel (&amp;lsquo;Figuren im Harry-Potter
Universum&amp;rsquo; oder Einzelartikel (&amp;lsquo;Hagrid&amp;rsquo;) für Deine Nutzungsweise der
Wikipedia?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Schweigen der Lemmata</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/22/das-schweigen-der-lemmata.html</link>
      <pubDate>Sun, 22 Nov 2009 13:12:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/22/das-schweigen-der-lemmata.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich huste mir daheim zwar einen ab, aber es handelt sich nur um die
geräuschvollen Nachwirkungen eines gewöhnlichen viralen Infektes, und nicht
um irgendein H?N?. Das ist gut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trotz Rotz und Keuch habe ich dem Jochen Reinecke von der Frankfurter
Allgemeinen Sonntagszeitung ein paar Fragen betreffend Wikipedia
beantwortet, und die sind heute ebenda unter dem schamlos
&lt;a href=&#34;http://www.verbalsadismus.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;verbalsadistischen&lt;/a&gt;

 Titel &amp;ldquo;Das Schweigen der
Lemmata&amp;rdquo; veröffentlicht worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ich heute nicht Zug fahre, kenne ich den Inhalt der FAS leider nicht,
aber in Absprache mit Herrn Reinecke drücke ich meine Antworten auf seine
Fragen auch noch mal hier direkt ins Blog. Wenn&amp;rsquo;s Gelalle ist, schieb ich
auf&amp;rsquo;s Fieber. :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Die FAS-Version der beiden Interviews im
&lt;a href=&#34;http://faz-community.faz.net/blogs/planckton/archive/2009/11/23/interview-mit-catrin-schoneville-wikimedia-e-v-und-kris-koehntopp-it-experte.aspx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Planckton&lt;/a&gt;

-Blog
der FAZ, und den Artikel findet man mittlerweile online in der
&lt;a href=&#34;http://www.faz.net/s/Rub4C34FD0B1A7E46B88B0653D6358499FF/Doc~E41FDEE69CDBF43359B553F15C90F998B~ATpl~Ecommon~Scontent.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Web-FAZ&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jochen Reinecke:&lt;/strong&gt; &amp;ldquo;In einem Satz: Was bedeutet die Wikipedia für Sie?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kristian Köhntopp:&lt;/strong&gt; Ich habe in meinem Browser Kürzel für Suchfunktionen -
&amp;ldquo;wp suchwort&amp;rdquo; wird zu einer Suche auf der englischen Wikipedia und &amp;ldquo;wpd
suchwort&amp;rdquo; zu einer Suche auf der deutschsprachigen Wikipedia. Das bedeutet,
daß Wikipedia wie die anderen Suchkürzel in meinem Browser beim Arbeiten,
Fernsehen oder was ich sonst so am Rechner mache allgegenwärtig und niemals
weiter als eine Kommandozeile entfernt ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe noch einen Brockhaus in 30 Bänden im Regal, aber ich weiß, daß ich
in den vergangenen 10 Jahren vielleicht zwei Dutzend mal dort etwas
nachgeschlagen habe. Auf der anderen Seite sagt mir meine Browser-History,
daß ich alleine heute schon mehr als 12 Wikipedia-Suchen mit wp oder wpd
gefahren habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;J:&lt;/strong&gt; Die Relevanzdiskussion in der Wikipedia hat weite Kreise gezogen. Hat
Sie die Heftigkeit der Reaktionen aus allen Schichten (Admins, Blogger,
Autoren, Nutzer) überrascht?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;K:&lt;/strong&gt; Ich bin in der Wikipedia-Hierarchie beinahe ein reiner Nutzer, und
über die Artikel in
&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fefes Blog&lt;/a&gt;

 in diese ganze Sache hereingezogen worden.
Zwar habe ich seit mehr als fünf Jahren einen Wikipedia-Login, aber ich habe
nur sehr wenige kleine Änderungen gemacht. Von den internen Strukturen der
Wikipedia und der Aktivität hinter den Seiten habe ich vor dieser Diskussion
eher wenig mitbekommen. Ich glaube, das geht den meisten Menschen so.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia wird meistens &amp;lsquo;vertikal&amp;rsquo; genutzt - &amp;lsquo;wpd Fachbegriff&amp;rsquo;, den Artikel
lesen und weg. Auf der Artikelseite lesen die meisten Menschen auch nur den
Artikeltext - die Quellennachweise und Belege am Ende sind aus dem Blickfeld
gerückt, kleiner gesetzt und nicht sehr direkt an den Artikel gebunden.
Personen treten gar nicht auf, die Diskussionseite ist versteckt und es ist
nicht erkennbar, welche Passagen des Artikels umstritten sind oder waren
oder daß es so etwas wie Streit um bestimmte Passagen im Artikel überhaupt
gegeben hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Wikipedia treten Personen hinter Artikel zurück und Diskussionen in der
Wikipedia haben wenig Prominenz außerhalb - die Begriffe Inklusionist und
Exklusionist sind mir jedenfalls vor der Diskussion nicht geläufig gewesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern ist diese Diskussion für mich wahrscheinlich genau so neu gewesen
wie für die meisten Gelegenheitsbenutzer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;J:&lt;/strong&gt; Halten Sie selbst eher eine inklusionistische oder exklusionistische
Herangehensweise für sinnvoll?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;K:&lt;/strong&gt; Ich bin, glaube ich, formal einem gemäßigten inklusionistischen Lager
zuzurechnen. Spam und Tastaturtests haben in der Wikipedia klar nichts zu
suchen, aber wenn ein Artikel eine gewisse, eher niedrige
Mindest-Entwicklungsstufe hat, dann sollte er meiner Meinung nach erhalten
bleiben. Ich halte es aber für dringend notwendig, Reife und Qualität eines
Artikels auch für den Laien direkt erkennbar zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia ist heute klar eine Enzyklopädie, die sich am Modell
traditioneller Holzenzyklopädien orientiert. Das ist sicher auch den
verschiedenen Lexika-Tests von vor 5 Jahren geschuldet, in denen sie an
Brockhaus, Encarta und der Britannica gemessen wurde. Damals hat sicher eine
Menge Druck auf die Wikipedia-Autorengemeinschaft gewirkt, und die
exklusionistische Kultur ist sicher auch auf das Wettrennen um Qualität aus
dieser Zeit zurückzuführen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Zeiten sind nun insofern vorbei, als daß die meisten dieser
Holzenzyklopädien pleite sind, oder auf der Suche nach einem
Internet-Geschäftsmodell. Für Wikipedia ist es meiner Meinung nach nun Zeit,
diese hinter sich zu lassen und in etwas zu verwandeln, das eine
Holzenzyklopädie nicht sein kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;J:&lt;/strong&gt; Glauben Sie, dass sich die aktuellen Probleme eher organisatorisch
oder technisch lösen lassen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;K:&lt;/strong&gt; Als ob man das so sauber trennen könnte. Wikipedia braucht eine
andere Ausrichtung und daher auch andere organisatorische Strukturen, aber
dann natürlich eine Technik, die das unterstützt und eine Benutzerinterface,
das korrektes und erwünschtes Verhalten ermutigt und erleichtert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zur Zeit haben wir in der produktiven Wikipedia Strukturen,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/11/11/communitygift.html&#34;&gt;die das Gegenteil tun&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia-Seiten sind anonym und sehen inert aus - für den
Gelegenheitsnutzer ist in der Standardansicht nicht erkennbar, ob Teile
einer Seite schlecht belegt sind, ob Teile einer Seite umstritten sind oder
waren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es wäre leicht, einen Zeitstrahl auf jeder Artikelseite zu generieren, der
visualisiert, zu welchen Zeitpunkten sich Änderungen an einem Artikel
gehäuft haben. Es wäre auch leicht, neben einem Artikel einen
Änderungsbalken zu malen, der zeigt, an welchen Passagen eines Artikels sich
Änderungen gehäuft haben und dort die entsprechenden Benutzer zu verlinken.
Es wäre leicht, die Autoren, die an einem Artikel beteiligt waren, mit ihren
Benutzer-Icons an einem Artikel zu verlinken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf diese Weise wäre nicht nur für einen Gelegenheitsnutzer erkennbar, wie
ausgereift oder stabil ein Artikel ist, sondern Wikipedia könnte auch ein
Gesicht bekommen. Man könnte erkennen, daß jede einzelne Seite ein Produkt
von Mitgliedern einer Gemeinschaft ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich halte das für wichtig - es macht es leichter für einen Anwender, einen
Artikel zu hinterfragen oder Artikelqualität auf einen Blick erkennen zu
können. Es macht Wikipedia auch zugänglicher und motiviert vielleicht mehr
Leute, sich konstruktiv an der Weiterentwicklung der Wikipedia zu
beteiligen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;J:&lt;/strong&gt; Haben Sie bisher Lösungsansätze von außen gehört, die einen Ausweg
aus dem Dilemma zeigen könnten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;K:&lt;/strong&gt; Ich habe inzwischen gelernt, daß es in Wikipedia selbst eine ganze
Reihe von Diskussionen, experimentellen technischen Hilfsmitteln und
Alternativvorschlägen gibt, wie auch die Diskussion zwischen Exklusionisten
und Inklusionisten schon seit vielen Jahren läuft, jedoch ohne Ergebnisse zu
haben oder Veränderungen zu bewirken. Auf eine Weise dümpelt Wikipedia vor
sich hin: Was bisher gefehlt hat, war ein Anlaß sich zu verändern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Diskussion um den MoGIS-Artikel, die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Fefes_Blog&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Felix von Leitner&lt;/a&gt;

 losgetreten
hat, und ihre Folgen sind vielleicht in der Lage, diesen Anlaß zu liefern.
Das würde den Initiativen zur Weiterentwicklung in der Wikipedia eine
gemeinsame Richtung und die notwenige Motivation zu geben, und Wikipedia
könnte über Holz-Enzyklopädien hinauswachsen. Damit meine ich weniger eine
technische Entwicklung, als vielmehr eine Weiterentwicklung in der Art und
Weise wie wir Erkenntnis vermitteln oder den Grad an gesicherter Wahrheit
visualisieren, der in einem Lexikon-Artikel steckt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darum geht es bei der ganzen Debatte Inklusionisten vs. Exklusionisten ja im
Kern: Die Exklusionisten möchten alles aus der Wikipedia heraushalten, was
nicht durch Belege von reputablen Veröffentlichungen belegbar ist - am
Besten mehrfach. Ihnen ist Unanfechtbarkeit wichtiger als Umfang. Dem
Inklusionisten ist dagegen Umfang oder Abdeckung wichtiger als
Unanfechtbarkeit oder Belegbarkeit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meine Position ist eher die eines Inklusionisten, aber ich halte die
exklusionistische Position für wichtig und wertvoll. Ich glaube nur, daß man
das nicht so schwarzweiß sehen sollte, wie es in der derzeitigen Kultur der
Wikipedia diskutiert wird. Artikel werden immer unterschiedliche Qualität
haben, aber auch in qualitativ schlechten Artikeln steckt oft schon die
Information, die ich grade suche - und wenn es nur die Bestätigung ist
&amp;ldquo;Dieses Konzept gibt es&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Hier sind weitere Googleworte zum Thema für
Dich&amp;rdquo;. Eine Visualisierung von Qualität, Quellenlage und strittigen Passagen
finde ich aber enorm hilfreich und wichtig. Das macht Abstufungen zwischen
Löschen und Behalten möglich und erlaubt eine viel differenziertere
Auseinandersetzung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**J:**Sehen Sie die Gefahr, dass die Wikipedia aufgrund ihrer schlichten
Größe und damit letztlich auch Vielzahl der Mitglieder an Diskussionen
dieser Art zerbrechen kann?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;K:&lt;/strong&gt; Ich grinse. Ausgehend von den Diskussionen in der Wikipedia, die mir
bekannt sind, besteht diese Gefahr nicht einmal entfernt. Bei allem
akademischen Eifer und Elan, der in diese Diskussion fließt, habe ich
dennoch den Eindruck, daß alle Parteien an derselben Sache arbeiten - und
das ist Wikipedia zu einer noch besseren Wissensquelle zu machen und eben
hoffentlich auch, diese Qualität nachvollziehbar darstellbar zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia wirkt anonym und entpersönlicht, wenn man sie nur benutzt und
nicht mitarbeitet. Aber da sind viele hundert engagierte Einzelpersonen
hinter den Kulissen am Zusammenarbeiten. Wikipedia ist nur enorm schlecht
darin, diese Personen sichtbar zu machen und die Diskussionen zwischen
diesen Personen und den Gruppierungen, die sich da gebildet haben, sichtbar
zu machen. Wir haben hier ein ständiges Ringen um Wissen, um Korrektheit, um
Abdeckung und um Quellen. Nichts davon ist im Produkt unmittelbar erkennbar.
Das ist schade, denn es ist wichtige Information, die bei der Bewertung von
Artikeln genauso hilfreich ist wie dabei, diese Leute zu motivieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;J:&lt;/strong&gt; Könnte hier eine Art oberster &amp;ldquo;Chef&amp;rdquo; oder &amp;ldquo;Geschäftsführer&amp;rdquo; mit
Entscheidungsgewalt helfen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;K:&lt;/strong&gt; Keinesfalls.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia ist eine Gemeinschaft, und Motivation genau wie Entscheidungen
müssen von innen heraus kommen und von einer stabilen Mehrheit getragen
werden - welchen Grund gibt es denn sonst, dort mitzuarbeiten, wenn nicht
persönliche Überzeugung und den Willen, persönlich daran mitzuarbeiten, die
Welt an einer Ecke in einen besseren Ort zu verwandeln? Wikipedia kann man
nur anführen, indem man überzeugt, nicht indem man kommandiert. Nichts
anderes wird dem Projekt und seinem Geist gerecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;J:&lt;/strong&gt; Angenommen, es gäbe die Wahl zwischen einer rein inklusionistischen
und hart exklusionistischen Gangart: Welche Chancen und welche Risiken
würden diese beiden Gangarten bergen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;K:&lt;/strong&gt; Die Frage ist meiner Meinung nach unsinnig, und dem Verbleiben in der
Denkweise einer Holzenzyklopädie geschuldet. Die ganze Debatte läuft in der
Wikipedia selbst schon seit Jahren, und wenn man eine Lösung wollte, dann
muß man die ganze Frage endlich transzendieren und Wege finden, die Ziele
der beiden Gruppieren klar und positiv zu formulieren und dann innerhalb
desselben Systems zu befriedigen. Das geht. Unterschiedliche
Visualisierungen derselben Daten, Anzeigefilter, die Artikel unterhalb einer
Qualitätsschwelle unterdrücken oder gar unterschiedliche Websites auf
demselben Datenbestand sind ja technisch überhaupt kein Problem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der ganze Konflikt besteht doch nur, wenn man meint, es gäbe eine Wahrheit,
den Prozeß des Ringens um diese Wahrheit aber nicht darstellt oder nicht
darstellen will.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Communityfix</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/13/communityfix.html</link>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2009 10:47:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/13/communityfix.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich schrieb in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/11/12/update-der-allj-hrliche-wikimedia-spendenaufruf.html&#34;&gt;Der alljährliche Wikimedia-Spendenaufruf&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bitte seht davon ab, die Spende mit einer Zweckbindung &amp;ldquo;für …&amp;rdquo; zu
versehen. Das macht der Vereinsbuchhaltung bei Wikipedia geradezu
unglaubliche Arbeit. Danke sehr!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Daraufhin fragte  Thomas:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ui, ist das ein Aufruf zum dDOS?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Meine Antwort ist länger geworden und verdient einen eigenen Artikel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Nein, das ist genau das, was da steht.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ihr helft niemandem, wenn ihr die Verwaltung von Wikimedia Deutschland
blockiert, insbesondere nicht dem meiner persönlichen Meinung nach
berechtigten Anliegen, die Strukturen der Wikipedia transparenter und
offener zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann diese ganzen Aktionen des letzten Monats um die Wikipedia herum als
Krieg auffassen, als Diskussion oder als Kommunikationsversuch. Wie immer
man es deutet, man sollte dabei unbedingt das erwünschte Ziel direkt vor
Augen behalten, ja es vielleicht sogar ausformulieren und auf einem Blatt
Papier fixieren und neben den Monitor heften. Das hilft sehr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nur wenn man sich diese Mühe macht, dann wird man sein eigenes Verhalten
daran messen, ob es diesem Ziel förderlich oder hinderlich ist, und man hat
einen Maßstab für das eigene Handeln.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist genau das, was einen Mob von einer strukturierten Organisation
unterscheidet und was eine destruktive Denial Of Service Attacke von einer
konstruktiven Aktion unterscheidet, mit der man eine Organisation auf ihr
Problem aufmerksam macht und ihr dann hilft, es sinnvoll in den Griff zu
bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;aktionsziel&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#aktionsziel&#34;&gt;
	Aktionsziel
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mein Zettel sähe etwa so aus:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia hat meiner Auffassung nach eine Reihe von Problemen.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Das eine ist eine stagnierende Software, sowohl was die Infrastruktur angeht
(Scytale&amp;rsquo;s Levitiation und Fefes &amp;lsquo;Wir serven HTTP direkt aus einem GIT&amp;rsquo;
können da helfen) als auch was das Benutzerinterface angeht (Sauber
degradendes Javascript und eine bessere Benutzerführung können da helfen).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das zweite ist eine außer Kontrolle geratene Löschkultur, die meiner
persönlichen Meinung ihre Ursache einmal in durch zu niedrig angesetzte
Eingangshürden erzeugten Streß hat, zum anderen durch - das ist schwer
korrekt zu formulieren - eine Art Holzmedien-Dünkel geprägt ist.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Der dritte ist eine Kultur, die grad sauer wird oder schon umgekippt ist,
und das habe ich in dem Communitygift-Artikel ja versucht darzulegen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;strukturelle-defizite&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#strukturelle-defizite&#34;&gt;
	Strukturelle Defizite
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Wikipedia-Website ist strukturell angelegt, daß&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;sie vereinzelt,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sie kurz und unpersönlich kommuniziert und daß&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sie Multiplikatoreffekte verhindert.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Das macht es Anfängern schwerer als nötig, einzusteigen und es macht es für
die Ausbilder aufwendiger als nötig, ihren Job zu tun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es mag sein, daß es noch mehr Probleme gibt, die sich herausarbeiten lassen,
aber das sind die drei Dinge, die sich mir derzeit am klarsten erkennbar
darstellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich halte die Arbeit, die sich Scytale und Fefe mit der Software machen für
wichtig und richtig. Aber für noch wichtiger hielte ich es, wenn man sich
einmal überlegte, wie man denn die Wikipedia-Website umgestalten könnte.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ansatzpunkte&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#ansatzpunkte&#34;&gt;
	Ansatzpunkte
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ich wünsche mir, daß die Site auf der einen Seite eine bessere Bewertung der
Artikelqualität auch für Gelegenheitsnutzer zuließe. Ich glaube nicht, daß
ein Gelegenheitsnutzer den Blick hat, mit dem er einen prämierten und
ausgezeichneten Wikipedia-Artikel von einem durchaus langen, aber qualitativ
unzureichenden Artikel unterscheiden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die aktuelle Form der Artikel unterstützt das auch nicht gut - wie könnte
man die in den Citations enthaltenen Fakten mit dem Artikeltext besser
verknüpfen, sodaß besser erkennbar wird, was im Artikeltext belegt und was
nicht belegt ist? Wie kann man sichtbar machen, welche Teile eines Artikels
strittig und welche unstrittig sind? Wie kann man den Vollständigkeitsgrad
eines Artikels schnell erfaßbar machen? Und wie kann man das alles so
gestalten, daß es cool aussieht, oder daß man zwischen diesen
Artikelansichten schnell wechseln kann?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn an einem Artikel etwas nicht in Ordnung ist, oder strittig ist, dann
muß Kommunikation stattfinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia ist zur Zeit technisch ein mittelmäßiges Lexikon und ein wirklich
schlechtes Forum. Wie kann man, nein, wie muß man die Wikipedia-Site ändern,
damit eine bessere und durchaus persönlichere Form der Auseinandersetzung
mit strittigen Fragen möglich wird? (Persönlich nicht im Sinne von
&amp;lsquo;persönlich werden&amp;rsquo;, sondern im Sinne von &amp;lsquo;damit man sich des Menschen
hinter den vier Tilden besser bewußt wird&amp;rsquo;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende ist die Frage, wie man die Probleme, die ich in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/11/11/communitygift.html&#34;&gt;Communitygift&lt;/a&gt;


versucht habe zu skizzieren angeht, und wie man sie durch die äußere Form
und die Mechanismen der Site selber unterstützt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ein-besserer-prozeß&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#ein-besserer-proze%c3%9f&#34;&gt;
	Ein besserer Prozeß
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Damit ist es jedoch nicht getan, Wikipedia hat auch Prozeßprobleme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt ein Mentorensystem, aber es erscheint mir optional und es scheint zu
erfordern, daß ein Neuling davon weiß und aktiv nach einem Mentor fragt,
damit es greift. Jedenfalls ist nach meinem Informationsstand nicht
sichergestellt, daß ein Neuling vom Mentorensystem erfährt und er einen
Mentor angeboten bekommt. Offenbar ist das Mentoring auch mehr oder weniger
1:1, das heißt jeder Neuling bindet einen vollen Mentor und Dritte
profitieren nicht von der Arbeit, die ein Mentor sich mit einem Neuling
macht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besser wäre etwas, bei dem ein Mentor sich mit einem Neuling befaßt und bei
dem eine kleine Gruppe von Dritten auf einem ähnlichen Level das verfolgen
könnte, ähnlich wie eine Schulklasse der Unterhaltung zwischen einem Lehrer
und dem Schüler der grade dran ist verfolgt und davon profitieren kann. Man
braucht also einen Mechanismus, der einem Mentor mehrere Schüler mit
kompatiblen Hintergründen und Zielen zuordnet und beim den diese kleine
Gruppe nicht nur allen Mentor-Schüler-Dialogen folgen kann, sondern sich
auch gegenseitig helfen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist nicht klar, ob es ein Ausbildungsprogramm für Mentoren gibt, und
einen Plan der zu vermittelnden Inhalte und eine Liste von zu erreichenden
und womöglich gar zu verifizierenden Lernzielen. Das würde sicherlich
helfen, die Arbeit der Mentoren zu erleichtern und es würde auch die
gewünschte Kultur von Wikipedia verbalisieren und damit einem Diskurs formal
zugänglich machen. Das ist für mich ein ganz zentraler Punkt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;die-passive-aggressivität&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#die-passive-aggressivit%c3%a4t&#34;&gt;
	Die passive Aggressivität
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mir stellt sich Wikipedia von der Kommunikationskultur her als
passiv-aggressiv dar, und ich empfinde auch eine gewissen
Wagenburg-Mentalität. Ich habe meine Theorien, warum das so ist, aber ich
habe keine Belege dafür, sondern nur Vermutungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist einmal die Tatsache, daß im Löschprotokoll jede Menge Artikel
aufzufinden sind, die keine sind, sondern nur Schmierereien. Das bindet
nicht nur Ressourcen, sondern es erzeugt auch ein &amp;lsquo;Wir gegen die&amp;rsquo; im Gehirn
der Leute, die da aufräumen, einen &amp;lsquo;Muss sauberhalten&amp;rsquo;-Reflex, der auch dann
nicht aufhört zu ticken, wenn diese Personen andere Dinge in der Wikipedia
tun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich glaube tatsächlich, daß eine höhere Einstiegshürde hier helfen würde.
Ich glaube fest daran, daß man mit offenem Visier arbeiten sollte und ich
sehe keinen Grund, warum jemand anonym, also &amp;lsquo;als IP&amp;rsquo;, neue Artikel anlegen
können sollte - es wäre getrennt zu evaluieren, ob jemand &amp;lsquo;als IP&amp;rsquo;
bestehende Artikel überarbeiten können sollte oder wie das mit strittigen
Artikeln, geprüften Versionen und anderen qualitätssichernden Mechanismen
zusammenspielt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedenfalls sehe ich Wikipedia ganz sicher als etwas, das einer Ausbildung
von Neulingen bedarf, was Ziele, Arbeitsweise und Kultur angeht - genau
genommen sogar, was das Lesen von Artikeln angeht, siehe meine Bemerkungen
zur Visualisierung von Qualität oben. Ich kann daher nicht erkennen, wie ein
anonymer Benutzer eine Chance haben sollte, einen sinnvollen neuen Artikel
zu erzeugen - 99% Spam über diesen Kanal stellen den Wert des Kanals selbst
in Frage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soweit ich weiß ist die englische Wikipedia auch schon so weit und läßt
&amp;lsquo;eine IP&amp;rsquo; keinen Artikel mehr anlegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man den Streß bei den Löschköpfen senkt, indem man den Müllstrom
einfach zudreht und an alle eingehenden neuen Artikel auch zwingend Namen
dran baut, dann wird sich die Situation mit Sicherheit für alle Beteiligten
massiv entspannen. Wikipedia ist dann nicht mehr anonyme Landschaft, sondern
ein Garten, also Gegend, die jemand gehört und Änderung der Gegend, wobei
die Änderung auch jemandem gehört.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;individuelle-ansprache-vor-publikum&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#individuelle-ansprache-vor-publikum&#34;&gt;
	Individuelle Ansprache, vor Publikum
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die passiv-aggressive Weise findet ihren Niederschlag auch in den
&amp;lsquo;Ausbildungsmaterialien&amp;rsquo;, die ich gesehen habe. Es ist vollkommen sinnlos
und pädagogisch totaler Irrsinn, jemanden mit einem
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:Relevanzkriterien&amp;amp;printable=yes&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;WP:RK&lt;/a&gt;


auf 22 Druckseiten Relevanzkriterien zu schicken. Ähnliche Materialien, die
in der Wikipedia auch zur Ausbildung verwendet werden, sind einem ähnlich
trostlosen textwüstigen Zustand und können bestenfalls zur Textbausteinigung
von Neulingen verwendet werden. So etwas produziert man nicht, wenn man
jemanden aufnehmen und zum Erfolg führen will, sondern so gestaltet man
Material, das abschrecken soll.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sinnvolle Materialien sind klein, sodaß sie verwendet werden, um einen
Neuling gezielt zu &lt;em&gt;der&lt;/em&gt; Antwort zu senden, die ihm weiterhilft. Und die
Antwort wird nicht als WP:XY gegeben, sondern als&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich sehe in Deinem Artikel das Problem p. In WP:XY wird erklärt, warum das
ein Problem ist und wie wir in der Wikipedia dazu gekommen sind, das als
Problem zu sehen. In Deinem Fall würde ich p lieber als p&#39; formulieren,
dann vermeidest Du das.&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Länge der Antwort in WP:XY ist so bemessen, daß sie den Neuling nicht
erschlägt, und sie enthält Verweise auf andere ähnliche Antworten oder
Folgefragen, die erwartungsgemäß auftreten werden und einen Verweis auf eine
Landkarte bzw. ein Inhaltsverzeichnis, damit man sich orientieren kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich glaube, ein weiterer Grund für die Wagenburg-Mentalität und die
Affinität zu Holzmedien, die ich herauslese, ist Brockhaus-Neid. In der
Vergangenheit hat Wikipedia sich beweisen müssen und ist von den Medien an
den Bertelsmann- und Brockhaus-Lexika gemessen worden. Beide sind inzwischen
Geschichte, aber Wikipedia befindet sich meinem Eindruck nach immer noch in
der Tradition und im Wettbewerb mit diesen Enzyklopädien, anstatt sich davon
zu emanzipieren und Wege zu finden, darüber hinaus zu wachsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt ganz klar Möglichkeiten, über die Kommunikationsmethoden von totem
Papier hinaus zu gehen, wenn man eine Website ist, aber Wikipedia entwickelt
keinen erkennbaren Versuch das zu tun. Mit einer besseren Visualisierung von
Qualität, Fakten und Diskurs kann Wikipedia nicht nur Wissen darstellen,
sondern auch den Streit um und die Suche nach Wissen darstellen, und damit
klar machen, wie es gewonnen und belegt wird. Das ist meiner Meinung nach
die Mission, die Wikipedia annehmen muß, um sich weiterzuentwickeln und ich
halte es durchaus für legitim, das einzufordern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solche Strukturen erlauben es der Wikipedia dann auch, mit strittigen und
unfertigen Dingen, aber auch mit transienten Themen auf eine Weise
umzugehen, die es der Wikipedia erlaubt, die Zeit und den Aufwand der
Autoren zu ehren anstatt als zentrales Reaktionsmittel auf fragwürdige Dinge
nur die Löschung zu haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das heißt, das Kommunikationsziel dieses ganzen Diskurses ist für mich, die
Wikipedia als Organisation zu lehren, differenzierter als mit &amp;lsquo;Löschen&amp;rsquo; zu
kommunizieren und sich strukturell und technisch von Holz-Lexika zu
emanzipieren. Beides gehört untrennbar zusammen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Update: Der alljährliche Wikimedia-Spendenaufruf</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/12/update-der-allj-hrliche-wikimedia-spendenaufruf.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2009 12:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/12/update-der-allj-hrliche-wikimedia-spendenaufruf.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wikimedia ruft auf zum Spenden! Nach dem Kohlepfennig der
Exklusionistencent? Wenn Sie nicht spenden löschen wir diesen Artikel!
&amp;ndash; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/dyfustic/status/5615454591&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@dyfa&lt;/a&gt;

 auf Twitter&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ihr löscht sogar im Spendenticker – lol&lt;br&gt;
&amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://blog.wikimedia.de/2009/11/12/kurz-zum-spendenticker/#comment-1434&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Susanna Korn&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://wikimediafoundation.org/wiki/Support_Wikipedia/de?utm_source=2009_Notice1&amp;amp;utm_medium=sitenotice&amp;amp;utm_campaign=fundraiser2009&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Da&lt;/a&gt;


ist er also wieder mal, der alljährliche Wikimedia Foundation Fundraiser.
Parallel dazu startet das Profi-Admin-Team der deutschen Wikipedia eine
&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b4071302&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sympathie-Offensive&lt;/a&gt;

, nachdem die
Wikipedia-Diskussion am 5.11. eher unschön über die Bühne ging: Mit
Hausverboten für wichtige Diskussionsteilnehmer, vorab angefertigten
Abschluß-Statements und ohne irgendein Ergebnis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://schmidtlepp.tumblr.com/post/235042801/warum-die-wikipedia-bitte-sofort-sterben-muss-bitte&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Warum Wikipedia bitte sofort sterben muss&lt;/a&gt;


faßt einige der Ergebnisse von letzter Woche zusammen. Unterdessen gibt es
heute
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:L%C3%B6schkandidaten/11._November_2009#Phone_Operation_Center&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein Löschwettrennen&lt;/a&gt;


(runterscrollen!) in der Wikipedia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.thomasnesges.de/archives/1298-Staerke-Wikipedia-fuer-die-Zukunft.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Thomas Nesges&lt;/a&gt;


schlägt vor, stattdessen lieber für
&lt;a href=&#34;https://www.abgeordnetenwatch.de/weitere-756-0.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Abgeordnetenwatch&lt;/a&gt;

 zu
spenden. Oder Ihr schaut mal in
&lt;a href=&#34;http://twitter.com/Scytale/status/5618990337&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Levitation&lt;/a&gt;

 rein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Man lese einmal die
&lt;a href=&#34;https://secure.wikimedia.de/spenden/list.php?datum=2009-11&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kommentare der Spender&lt;/a&gt;

. In der
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Wikimedia-Foundation-sammelt-Spenden-856463.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise-Newsticker-Meldung&lt;/a&gt;


heißt es:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hatte sich die Wikimedia bisher vor allem mit Kleinspenden finanziert,
versucht die Stiftung nun das Volumen der einzelnen Spenden zu erhöhen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stattdessen gibt es jetzt eine große Zahl von Ein-Euro-Spenden mit
schriftlicher Begründung in der Kommentarzeile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Bitte seht davon ab, die Spende mit einer Zweckbindung &amp;ldquo;für &amp;hellip;&amp;rdquo;
zu versehen. Das macht der Vereinsbuchhaltung bei Wikipedia geradezu
unglaubliche Arbeit. Danke sehr!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Die &lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b4052596&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ursache&lt;/a&gt;

 für diese Aktion
ist bei blog.fefe.de dokumentiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Die Wikimedia Deutschland e.V.
&lt;a href=&#34;http://blog.wikimedia.de/2009/11/12/kurz-zum-spendenticker/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ist genervt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn Wikipedia einmal funktioniert... Tagebuch eines Selbstversuches</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/12/wenn-wikipedia-einmal-funktioniert-tagebuch-eines-selbstversuches.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2009 11:35:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/12/wenn-wikipedia-einmal-funktioniert-tagebuch-eines-selbstversuches.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Während ich mir in
&lt;a href=&#34;http://blog.koehntopp.de/archives/2675-Communitygift.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Communitygift&lt;/a&gt;


einmal angesehen habe, warum Wikipedia nicht funktioniert, wenn sie nicht
funktioniert, findet man bei Helge Städtler einen wunderbaren Beitrag mit
dem Titel
&lt;a href=&#34;http://www.ifeb.uni-bremen.de/wordpress_staedtler/?p=310&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ein Eintrag in der Enzyklopädie Wikipedia: Wie geht das eigentlich?&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Helge beschreibt seine Erfahrungen mit der Wikipedia und der Erzeugung eines Eintrages zum Thema
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Lgxxl/Educast&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Educast&lt;/a&gt;

, also Lehr-
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Podcasting&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Podcasts&lt;/a&gt;

. Dazu hat er sich einen
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Lgxxl&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Benutzer Lgxxl&lt;/a&gt;

 angelegt und
danach dann einen Eintrag erzeugt. In seinem Blogartikel dokumentiert er
seine Erfahrungen in einer Art Tagebuch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei ihm hat das Mentorensystem gegriffen und er ist einigermaßen sinnvoll an
die Arbeit in der Wikipedia herangeführt worden. Obwohl seine Erfahrungen
überwiegend gut waren und er streckenweise begeistert war, relativiert er
das ein wenig:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[…] bei mir ist das alles noch glimpflich abgegangen, weil ich meine
ganze Erfahrung aus Diskussionsforen und E-Learning-Betreuung für die
Deeskalation eingesetzt habe.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Er verweist auch an mehreren Stellen auf Probleme mit den unpersönlichen
Kommunikationskanälen in der Wikipedia. Dennoch: Die Mechanismen existieren -
zumindest in Ansätzen. Sie werden nur nicht konsequent eingesetzt und sie
werden von der Form der Wikipedia und von den Umgangsformen in der Wikipedia
(das sind zwei verschiedene Dinge) nicht gut unterstützt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Communitygift</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/11/communitygift.html</link>
      <pubDate>Wed, 11 Nov 2009 18:11:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/11/communitygift.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Diejenigen von Euch, die vom Trackback hierher kommen, finden
alle Artikel zum Thema Wikipedia unter dem Tag Wikipedia. Die Diskussion ist
seit der Aufnahme für die Sendung schon ein paar Artikel weiter gegangen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KaiL hatte mich heute im IRC noch auf
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/11/12/update-der-allj-hrliche-wikimedia-spendenaufruf.html&#34;&gt;Der alljährliche Wikimedia-Spendenaufruf&lt;/a&gt;


angesprochen und ich hatte ihm versprochen, noch einmal genauer
aufzuschreiben, wieso ich Wikipedia als Projekt für kaputt halte. Dies ist
der Versuch, meine zunehmende Distanz zum Projekt Wikipedia als positive und
konstruktive Kritik zu formulieren. Ich hoffe, es hat ein bischen geklappt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seit fast &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/10/19/wikipedia-l-schwahn.html&#34;&gt;einem Monat&lt;/a&gt;


läuft die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Fefes_Blog&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;von einem relevanten Blog initiierte&lt;/a&gt;

 Diskussion über die
Wikipedia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Diskussion begann damit, daß jemand in der deutschen Wikipedia begann,
einen Löschantrag gegen das Lemma
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Mogis&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mogis&lt;/a&gt;

 zu stellen, was in Fefes Blog
aufgegriffen wurde. In der Folge gab es eine relativ wenig strukturierte
Diskussion innerhalb und außerhalb der Wikipedia um die Relevanzkriterien
und den Umgang mit ihnen in der deutschen Abteilung der Wikipedia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Fortgang der Diskussion gewann ich immer mehr den Eindruck, daß die
Wikipedia eigentlich ein tieferliegendes strukturelles Problem hat: Sie ist
schrittweise hermetisch geworden und sie kommuniziert destruktiv.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;anderswo&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#anderswo&#34;&gt;
	Anderswo…
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Um das zu erläutern muß ich vorab erklären, daß meine Beschreibung hier
Eindrücke von jemandem sind, der Wikipedia von außen sieht und sich im
letzten Monat versucht hat, ein wenig mit dem Projekt zu befassen - ein
Versuch, den ich im Grunde als auf ganzer Linie gescheitert betrachten kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin eigentlich jemand, der mit einer ganzen Menge
Online-Projekt-Communities zu tun hat, und der sich auch als jemand sieht,
der Gruppen vernetzt. In den meisten Gruppen, mit denen ich zu tun hatte,
habe ich mich sehr willkommen gefühlt. Das hat auch damit zu tun, daß man
dort sofort mit Personen zu tun hat und daß es adequate Infrastruktur gibt,
die Interaktion fördert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist besonders wichtig, wenn es um den Umgang mit Beiträgen von Neulingen
geht. Von diesen Beiträgen gibt es zwei Sorten: Die eine Sorte hat einen
erkennbaren eigenen Wert, auch wenn der Beitrag so nicht direkt ins Projekt
übernommen werden kann, und die andere hat einen solchen Wert nicht.
Letzteres ist das, was Wikipedia als Vandalismus bezeichnet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die meisten Projekte haben keine Probleme mit Vandalismus. Das liegt daran,
daß sie das nicht zulassen, was in der Wikipedia ein anonymer Edit wäre,
also ein Edit von einem Benutzer ohne Account (Wikipedianer nennen einen
solchen Benutzer &amp;lsquo;eine IP&amp;rsquo;, wobei man das wie &amp;lsquo;eine Kakerlake&amp;rsquo; betonen muß,
damit die implizierte Bewertung mit kommuniziert wird - und das ist schon
mal das erste Problem).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwar nehmen alle Projekte Beiträge von nicht registrierten Neulingen an,
aber sie schalten diese Änderungen nicht frei. Stattdessen haben solche
Projekte an Stelle des Wikis ein anderes, fortgeschritteneres
Versionskontrollsystem - zum Beispiel
&lt;a href=&#34;http://freshmeat.net/projects/git&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;git&lt;/a&gt;

 oder etwas Vergleichbares. Ein
Neuling kann sich das Repository eines Projektes zur Gänze oder in Teilen
kopieren und Änderungen von der offiziellen Kopie bei sich einarbeiten
lassen. Seine eigenen Änderungen sind allerdings erst einmal lokal, und
damit sie in die offizielle Kopie übernommen werden können muß man sich das
Recht holen, dort Änderungen einstellen zu dürfen - man muß Commit-Karma
bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meist bekommt man das nicht sofort, sondern durchläuft eine Art Probezeit,
während der man seine Änderungen an einen Mentor übermittelt, der sie
durchsieht, Anmerkungen zurück gibt und die Änderungen erst dann in die
offizielle Kopie weiterfließen läßt, wenn sie den Ansprüchen des Projektes
genügen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andere, liberalere Projekte arbeiten anders herum: Sie haben &amp;lsquo;trailing
controls&amp;rsquo;, bei denen dem Neuling sofort Karma gegeben wird, aber der Mentor
die Änderungen seiner Neulinge nachverfolgt und retroaktiv kommentiert oder
in katastrophalen Fällen rückgängig macht - mit einem Versionskontrollsystem
ist das ja trivial machbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Wesen dieses Zugangs zum Projekt ist der Aufbau von persönlichen
Beziehungen zwischen den Teilnehmern, und damit eine aktive Integration in
die Gruppe und das Vermitteln der Gruppenkultur an Neulinge sowie umgekehrt
bis zu einem gewissen Grad ein ständiger Review der Gruppenkultur duch die
Neulinge.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-und-wikipedia&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#-und-wikipedia&#34;&gt;
	… und Wikipedia
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia macht eine ganze Menge von Dingen anders, und dadurch werden
solche Integrationsprozesse nicht erzwungen und nicht gefördert. Da ist
einmal wie bereits erwähnt die Tatsache, daß man - theoretisch - einfach so
editieren kann, ohne sich irgendwie anzumelden oder mit einer Person zu
reden. Das entfremdet von Anfang an - Menschen gehen mit &amp;lsquo;herrenlosen&amp;rsquo;
Dingen anders um, als mit Dingen, bei denen sie wissen, daß sie einer Person
gehören oder von einer Person betreut werden. Es gibt einen Unterschied
zwischen &amp;lsquo;so Sachen&amp;rsquo; und &amp;lsquo;jemandes Besitz&amp;rsquo; - die wenigsten Menschen hätten
Probleme, im Wald hinter einem Busch einen Haufen zu machen, aber die
meisten Menschen tun das nicht in irgendjemandes Garten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia wirkt von außen als &amp;lsquo;so eine Sache&amp;rsquo; und nicht als &amp;lsquo;jemandes
Besitz&amp;rsquo; und wird auch in Berichten über Wikipedia immer wieder so
portraitiert. Ich wette, das zieht die Eingangsqualität von Änderungen
gewaltig nach unten - hinter jedem Busch ein stinkender Haufen. Umgekehrt
rührt das Kakerlaken-Image von Änderungen durch IPs genau da her und damit
ist die freundschaftliche Basis für eine gegenseitig befruchtende Beziehung
zwischen einem Neuling und der existierenden Gemeinschaft schon mal
gefährdet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber einmal angenommen, ein Neuling holt sich einen Login, meldet sich an
und beginnt an einem Artikel zu ändern. Dann passieren einige Dinge und eine
Menge Dinge nicht. Ausgehend auf meinen Erfahrungen und denen der von mir
befragten nicht repräsentativen Stichprobe gibt es &lt;em&gt;keine&lt;/em&gt; Kontaktaufnahme
von Person zu Person und auch kein kurzes konkretes Howto mit Beispielen &amp;lsquo;So
geht&amp;rsquo;s - und so nicht&amp;rsquo;: Wikipedia bleibt ein anonymes Objekt und versäumt
die Chance, sich ein persönliches Gesicht zu geben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum einen sind die Chancen gut, daß die Änderungen des Neulings rückgängig
gemacht werden. In der Regel wird dabei ein Einwortkommentar hinterlassen.
&lt;a href=&#34;http://pluripedia.org/was-wird-denn-in-der-Wikipedia-so-geloescht.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hier&lt;/a&gt;


zum Beispiel ist eine Liste von Löschungen in der deutschen Wikipedia und
dahinter jeweils der Kommentar - &amp;lsquo;Unsinn&amp;rsquo;, &amp;lsquo;Kein Artikel&amp;rsquo;, &amp;lsquo;Kein
enzyklopädischer Inhalt&amp;rsquo;, &amp;lsquo;Löschdiskussion&amp;rsquo;. Für einen altgedienten
Wikipedianer hat das alles einen Sinn, denn in der Wikipedia haben bestimmte
vermeintlich deutsche Worte eine eigene, innerhalb der Wikipedia genau
definierte Spezialbedeutung bekommen, ähnlich wie es mit bestimmten
Begriffen im &amp;lsquo;Juristischen&amp;rsquo; ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dem Neuling ist dies alles nicht geläufig, für ihn ist &amp;lsquo;Unsinn&amp;rsquo; keine
Erklärung, sondern eine Beleidigung. Das ist der hermetische Aspekt.
Parallel dazu hat man ihm noch dazu die in seine Änderung investierte Zeit
entwertet. Das ist der destruktive Aspekt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;credo-des-dclp-faq-team&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#credo-des-dclp-faq-team&#34;&gt;
	Credo des dclp FAQ Team
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kommunikationstechnisch läuft also das Folgende ab: Ein Neuling ist bereit,
an einem Projekt mitzuarbeiten, das sich ihm noch nicht als Person
vorgestellt hat und für das er auch noch keine belastbare Arbeitsanleitung
erhalten hat. Dennoch ist er mit seiner eigenen Zeit und Mühe versuchsweise
in Vorleistung gegangen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Reaktion der ihm noch unbekannten Masse auf sein Bemühen ist
unverständliche Kommunikation, Ablehnung und Beleidigung. Das ist
Maximalschaden - das perfekte Communitygift, und das ist der Grund für den
Titel dieses Textes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In anderen Projekten ist das Vorgehen anders. In der de.comp.lang.php FAQ
zum Beispiel versuchten wir damals
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/07/23/inhaltliche-und-kulturelle-steuerung-von-foren.html&#34;&gt;Neulinge gezielt zu verändern&lt;/a&gt;


und zu für uns als Gruppe nützlichen Helfern auszubilden. Unsere Eckpunkte
waren:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Wir wollen nicht nur einem Neuling helfen, sondern wir wollen
zu allen Zeitpunkten wie eine Person kommunizieren und den Neuling wie
eine Person behandeln.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Darum kommunizieren wir immer in vollständigen Sätzen und ohne gruppenspezifischen Slang.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wir wollen auch Standards für unsere Gemeinschaft setzen und kommunizieren
daher immer in einem Ton, den wir von anderen in der Gruppe erwarten. Wir
tun das unbedingt und immer und ausdrücklich selbst dann, wenn unser
Gegenüber das nicht tut.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wir personalisieren unsere Antworten und wir kommunizieren spezifisch und
konkret. Zum Beispiel können wir einen Neuling auf Artikel in der FAQ
hinweisen, aber wir tun das niemals kontextfrei und allgemein, sondern
immer auf einen oder zwei spezifische Artikel in der FAQ und immer mit
einer kurzen Brücke, die erklärt, wie die Antwort in der FAQ mit dem
spezifischen Problem des Neulings in Verbindung gebracht werden kann.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wir verstehen, daß wir Neulinge ausbilden müssen, um unsere Gemeinschaft
zu stärken. Das bedeutet, daß wir von Neulingen keine Perfektion erwarten
und daß wir einen vorbereiteten Pfad haben müssen, an denen wir den
Neuling in seiner Entwicklung entlang führen können, bis er selber keiner
mehr ist und stattdessen in der Lage ist, weiteren Neulingen unsere Kultur
auf die von uns gewünschte Weise zu vermitteln.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wir sind eine Gruppe. Das bedeutet, daß niemand von uns immer arbeiten
muß, aber es bedeutet auch, daß niemand dem anderen die Arbeit schwerer
machen sollte als notwendig. Wenn man also einmal nicht die Zeit oder die
Kraft hat, einen besonders aussichtslosen Fall anzugehen, dann ist es
wichtig, &lt;em&gt;nichts&lt;/em&gt; zu unternehmen, um diese Person nicht für den
Kommunikationsversuch eines anderen Gruppen-Helfers zu versauen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Was man vielleicht erkennen kann: Diese Ideen sind darauf angelegt, einen
Weg in die Gruppe rein zu zeichnen, ihn so leicht wie möglich zu gestalten
und Kommunikation persönlich zu gestalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der de.comp.lang.php FAQ hätte ein Neuling keine Änderung anonym
vornehmen können. Wahrscheinlich wäre seine erste Änderung auch nicht auf
einem Stand gewesen, daß man sie direkt in die FAQ hätte aufnehmen können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber sie wäre nicht mit einer Einwort-Slangbegründung entwertet worden,
sondern sie hätte einen Kontakt mit dem Team hergestellt, und es hätte eine
konkrete Punkt-für-Punkt Kritik am Beispiel gegeben. Die redigierte Version
wäre entweder direkt aufgenommen worden, oder dem Neuling zur weiteren
Überarbeitung mit konkreten Zielen und weiteren Ratschlägen zurück gegeben
worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Ergebnis wäre gewesen, daß er Neuling sich nicht alleine fühlt, sondern
mit Personen kommuniziert hätte. Seine Änderung wäre nicht wirkungslos
gewesen, selbst wenn sie abgelehnt worden wäre, sondern er hätte auf jeden
Fall wertvolles und konkretes Feedback bekommen und er hätte auf jeden Fall
ein klar definiertes und erreichbares Ziel gehabt, für das zu arbeiten er
sich entscheiden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das heißt, es wäre Motivation generiert worden: Selbst ein Fehlschlag
generiert noch einen Gewinn für den Neuling und dem Neuling wird klar, wie
er relativ zu dem zu erreichenden Ziel steht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieser Prozeß läßt sich noch verstärken, wenn man diese Kommunikation in
einem gut strukturierten, öffentlichen Raum führt, etwa einer Mailingliste,
auf der neben dem Neuling und dem Mentor noch weitere Neulinge mitlesen.
Eine solche Diskussion bildet dann nicht nur den einen Neuling aus, um den
sich der Mentor hier gerade kümmert, sondern an diesem Beispiel lernen auch
die Neulinge schon etwas, die nur mitlesen. Sie können bestimmte Dinge schon
im ersten Versuch vermeiden.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;neuling-vs-wikipedia&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#neuling-vs-wikipedia&#34;&gt;
	Neuling vs. Wikipedia
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Schaut man sich den Onboarding- und Integrationsprozeß von Wikipedia an,
dann erkennt man, daß &lt;em&gt;keine einzige funktionierende Struktur existiert&lt;/em&gt;,
die sicherstellt, daß ein Neuling überhaupt eine solche Sozialisierung und
Ausbildung durchläuft. Weiterhin bemerkt man, daß keine Kultur für
Onboarding und Ausbildung explizit gemacht oder gar vorgelebt wird.
Wikipedia hat keine Tentakel, die Neulinge abgreift, einsaugt, indoktriniert
und auf Arbeitsgeschwindigkeit bringt, aber ausgezeichnete Mechanismen, die
im Grunde das Gegenteil davon bewirken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch in der zweiten Ebene ist Wikipedia als Kultur nicht gut aufgestellt.
Wenn man als Außenstehender
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:L%C3%B6schkandidaten/11._November_2009#Phone_Operation_Center&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Löschdiskussionen&lt;/a&gt;


liest, dann sieht man hier einen Haufen Bürokraten (ich meine nicht den
gleichlautenden Wikipedia-Slangbegriff), die sich mit seelenloser
Regelanwendung bekriegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was man nicht erkennt: Respekt vor der Zeit und Arbeit, die Autoren in
Artikel hineingesteckt haben. Eine Löschdiskussion oder ein Revert ist eine
Kommunikation, aber es ist eine Kommunikation durch Zerstörung - zerstört
wird noch dazu die wertvollste Ressource eines freiwilligen Helfers: Seine
Freizeit, die er in das Projekt gesteckt hat, wird entwertet, ohne daß
irgendeine Form von positivem Feedback an ihn zurück fließt - Wikipedia
frustriert nicht nur Neulinge, sondern auch gestandene, langfristig aktive
Helfer systematisch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Angenommen ich überlebte also meine Zeit als Neuling bei Wikipedia und würde
ein aktives Mitglied in der Gemeinschaft Wikipedia, was immer das ist - wäre
ich dann auch so wie die da? Und würde ich so werden wollen wie die Leute,
die da diskutieren? Das sind die Fragen, denen man sich als Betrachter von
außen stellen muß und wenn ich als normaler Mensch gelten kann, dann ist die
Antwort automatisch &amp;lsquo;Argh! Igitt! Nein!&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und dann existiert noch eine dritte Ebene von Wikipedia und das ist die
Ebene der Posten und Pöstchen für brave und engagierte Mitarbeiter. Die
Vorgehensweisen, Prozesse und Verflechtungen dort sind für einen
Außenstehenden nicht verständlich, ebensowenig wie die organisatorischen
Zuständigkeiten - wer gehört wem, und gibt die eingenommenen Spenden für wen
zu welchem Zweck weiter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neben dem unmittelbaren Eindruck der Intransparenz kommt zumindest für mich
noch der Eindruck von fehlenden Checks und Balances dazu - mir ist nach
einem Monat jedenfalls nicht klar, welche Mechanismen existieren, um etwa
amoklaufende Admins und Löschköpfe einzubremsen. Zusammen mit einer Kultur
fehlender Wertschätzung für die Zeit und Arbeit anderer erscheint mir das
Fatal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.thomasnesges.de/archives/1298-Staerke-Wikipedia-fuer-die-Zukunft.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Thomas Nesges&lt;/a&gt;


faßt das auf eine sehr prägnante Weise zusammen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das aktuelle Problem der Wikipedia ist mit Geld nicht zu lösen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;So ist es.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je mehr ich über Wikipedia lerne, desto weniger begeistert sie mich.
Communitygift. Frustrationsmaschine. Das müßte nicht sein. Es wäre sogar
leicht zu ändern. Aber das setzte voraus, daß man das als Problem formuliert
und akzeptiert und dann Änderungen in der Art der von mir oben beschriebenen
Ansätze baute: Das heißt&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Änderungen von Vandalismus unterscheiden&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Zeit und Arbeit, die in Änderungen geflossen ist, wertschätzen statt
sie zu zerstören.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Persönlich, konkret und ohne Slang kommunizieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Als Personen mit Personen kommunizieren, und dabei Standards in der
Kommunikation auch einseitig unbedingt einhalten.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ausbilden: konkret und positiv kritisieren und konkrete und erreichbare
Ziele setzen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Multiplikator-Umgebungen schaffen, in denen Neulinge von der Ausbildung an
Anderen nebenbei partizipieren können.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Oh, und die Technik aktualisieren -
&lt;a href=&#34;http://scytale.name/blog/2009/11/announcing-levitation&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Levitation&lt;/a&gt;

 ist
technisch ein Meilenstein für Wikipedia. Aber ohne eine gewollte und
gezielte Änderung der Kultur auch wirkungslos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unter Wikipedianern</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/10/21/unter-wikipedianern.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Oct 2009 18:30:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/10/21/unter-wikipedianern.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe die letzten paar Tage unter Wikipedianern zugebracht. Also, nicht etwa in deren Wiki, wie man erwarten sollte, sondern im Freenode im Channel #wikipedia-de, wo offenbar einige Leute abhängen, die in der deutschen Wikipedia editieren. Die Erfahrung war… seltsam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, die folgende Situation liegt vor: &lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b429aadf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Jemand&lt;/a&gt;

 schreibt einen Artikel in einem großen deutschen Blog, der den Finger in eine Sache legt, die seiner Auffassung nach in der deutschen Wikipedia seltsam abgelaufen ist. Im Channel und offenbar auch in der Wikipedia kennt man diese Person nicht - wie auch, es gibt ja keinen Artikel über sie und außerdem ist es &amp;ldquo;nur ein Blogger, also nicht relevant&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich werfe ein, daß dieses Blog, wenn es auf Artikel von mir verweist, durchaus eine substantielle Welle macht (Faktor 4, Heise macht bei mir Faktor 7) und in den &amp;ldquo;Deutschen Blogcharts&amp;rdquo; auf &lt;a href=&#34;http://www.deutscheblogcharts.de/archiv/2009-41.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Platz 7&lt;/a&gt;

 steht (Die Blogcharts messen Zitierhäufigkeit, nicht Zugriffe), und daß ich daher vielleicht eine etwas andere Auffassung des Relevanzbegriffes habe. Außerdem hat inzwischen auch &lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/web/0,1518,656214,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Der Spiegel&lt;/a&gt;

 das Thema aufgegriffen - aber es ist ja nur der Spiegel Online, und der ist nicht relevant…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Sicht auf ein eigenwilliges, aber durchaus nicht unbedeutendes Blog ist schon ungewöhnlich und hat beinahe liebenswerte, offline-artige Züge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie dem auch sei: Fefes Blog ist eine eigenartige Sache und für manche Leute schwer zu verstehen. Fefe berichtet dort eine ganze Menge Sachen, von denen die meisten unter der Überschrift abgelegt werden müssen &amp;ldquo;Wenn es schon nicht wahr ist, so ist es doch zumindest eine gute Geschichte&amp;rdquo;. Gelegentlich hat er außerdem Dinge darin, die bereits bestehende Energie in seiner Community nimmt und ihr eine Richtung gibt - er liefert keine Gründe, aber er liefert Anlässe. Das sind dann so Dinge wie das Prügelpolizistenvideo, das auch von den Holzmedien aufgegriffen wurde, oder halt so Dinge wie die Mogis-Löschung in der Wikipedia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Reaktion der Wikipedianer  auf den Artikel ist aber auch aus anderen Blickwinkeln interessant:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einmal gibt es eine große Menge Leute, die sich mit dem Anlaß aufhalten, also der konkreten Löschung, an der erwartungsgemäß viel weniger Substanz ist als ursprünglich berichtet. Das wichtige wäre aber, sich mit dem Grund auseinanderzusetzen, der dafür sorgt, daß diese Angelegenheit ein so großes Medienecho erzeugen kann. Das kann sie nämlich nur, weil Wikipedia in Deutschland ein echtes Problem hat - die Löschköpfe werden als dominant wahrgenommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In jedem einzelnen Artikel, der die Meldung von Fefe aufgegeben hat gibt es eine ganze Reihe von Kommentaren, in denen sinngemäß steht &amp;ldquo;Ich hab meine Mitarbeit an der deutschen Wikipedia aufgegeben, nachdem meine Artikel, in die ich viel Zeit und Mühe investiert habe, dort wegen $GRUND gelöscht worden sind.&amp;rdquo; oder in denen sinngemäß steht &amp;ldquo;Ich schaue schon gar nicht mehr in die deutsche Wikipedia, weil die Sachen, nach denen ich suche sowieso nur in der englischen Wikipedia zu finden sind.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zugleich hört man im IRC-Channel Vertreter der Löschkopf-Fraktion argumentieren, daß die deutsche Wikipedia zu wenig Mitarbeiter hat und daß man unter anderem deswegen löschen müsse und sich auf relevante Kern-Artikel konzentrieren müsse, weil man sonst die Qualität mit der Anzahl der engagierten Wikipedianer gar nicht aufrecht erhalten könne. Auf die Querverbindung, daß die Politik der Löschköpfe etwas mit der Anzahl und der Motivation der Leute zu tun haben könnte kommt keiner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum anderen, und das greift hier direkt rein, ist die Reaktion der deutschen Wikipedia spannend. Sie agiert nämlich quasi wehrlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, es ist ja nicht weiter schwierig, viel von dem Zeugs zu widerlegen, das Fefe da schreibt. Insbesondere wenn man ein Online-Lexikon mit einer Armee von geübten Rechercheuren ist, und Fefe eine Einzelperson mit einer fragwürdigen Quellenlage. Davon ist wenig passiert, oder, wenn es passiert ist, ist es nicht geeignet publiziert worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann ist die ganze Aktion ja auch ein Gratis-PR Fest. Ich meine, da kommt einer mit 270.000 Hits/d vorbei und hetzt eine Meute von Lesern in meine Richtung. Das wäre die Gelegenheit, diesen Leuten einmal vorzustellen, was Wikipedia ist. So wie das &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=3Ixl68QAhGw&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ich bin Pirat!&lt;/a&gt;

&amp;quot;-Video einer Organisation wie der Piratenpartei ein Gesicht gibt, hätte man leicht Webseiten haben können mit einem Gesicht pro Tag, auf denen sich ein engagierter Wikipedianer vorstellt. &amp;ldquo;Ich bin &amp;hellip;, und betreue die Kategorie &amp;hellip; Wir haben &amp;hellip; Artikel, und bauen derzeit den Bereich &amp;hellip; aus. Dazu suchen wir noch Leute, die uns helfen, die Quellenlage bei &amp;hellip; zu verbessern.&amp;rdquo; Instant win - nix ist passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder man macht an einem Tag einmal eine Reportage über jemanden aus der Eingangskontrolle. &amp;ldquo;Wir bekommen hier jeden Tag &amp;hellip; neue Artikel. Die meisten von denen sehen so aus: $BESONDERS_SCHLECHTES_BEISPIEL. Wir haben nun ein Dilemma: Sollen wir den Artikel wegschmeißen und jemanden frustrieren oder bauen wir ihn aus, in der Hoffnung, daß diese Person lernt und es das nächste mal besser mache. Ein guter Artikel in einem Lexikon sieht ja so aus: $ARTIKEL_VON_EBEN_ETWAS_BESSER. Wir haben da die folgenden Punkte nachgerüstet: $ERKLÄRUNG.&amp;rdquo; Und so weiter. Auf diese Weise gibt man dem Laden ein Gesicht und zieht zugleich Leute rein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia-DE tut nichts von alle dem. Wikipedia-DE schweigt, lästert im Irc über den Vorfall und geht zur Tagesordnung über. Wikipedia-DE vergibt hier eine große Chance, sich weiter zu entwickeln, sich zu öffnen, sich darzustellen, und Herzen zu gewinnen - Wikipedia-DE hat zu viel Hirn, zu viele Regeln und kein Gesicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das, liebe Wikipedia-DE, ist der Grund. Fefe war nur der Anlaß. Wenn Ihr besser werden wollt, dann müßt Ihr an dem Grund arbeiten, und den Anlaß&amp;hellip; Naja, der ist am Ende nicht weiter wichtig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS: Ich hänge da nun schon einige Tage in dem Channel, aber ein Tutorial &amp;ldquo;Wikipedia - wie man es macht&amp;rdquo; habe ich noch nicht gesehen. Und auch im Channel niemanden jemand anders auf so etwas hinweisen sehen. Habt Ihr überhaupt Neulinge? Wenn ja, wie saugt ihr die ein und bringt sie auf Geschwindigkeit? Würd mich echt mal interessieren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wikipedia Löschwahn</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/10/19/wikipedia-l-schwahn.html</link>
      <pubDate>Mon, 19 Oct 2009 12:00:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/10/19/wikipedia-l-schwahn.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im August dieses Jahres titelte Golem
&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/0908/69071.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die aktivsten Wikipedia-Autoren bleiben unter sich&lt;/a&gt;

. Dort hieß es:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Zahl der aktiven Autoren, die an der freien Enzyklopädie Wikipedia
mitarbeiten, wächst nicht mehr so stark. Und diejenigen, die mehr als
1.000 Änderungen pro Monat in der Web-2.0-Plattform machen, haben immer
öfter das letzte Wort: In der Zeit von 2005 bis 2008 stieg die Zahl ihrer
monatlichen &amp;ldquo;Edits&amp;rdquo; von 1.740 auf 2.095.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bei der deutschen Wikipedia sieht man das nicht als Problem: &amp;ldquo;Die von Ihnen
zitierten Zahlen sind Auszüge aus einer bislang noch nicht veröffentlichten
Forschungsarbeit und beziehen sich auf die englischsprachige Wikipedia.&amp;rdquo;
sagte Pavel Richter von Wikimedia Deutschland damals.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Offenbar wird die Situation aber dennoch von anderen als problematisch
empfunden. Fefe thematisiert das etwas direkter in
&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b429aadf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einem Artikel über die Löschung des Eintrages &amp;lsquo;Mogis&amp;rsquo;&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist ja leider bei Open Source Projekten häufig so, dass sich eine Art
Regime bildet, die sich dann hauptsächlich selbst im Wege stehen und
Fortschritt verhindern. Bei gcc hat man das erfolgreich über einen fork
beendet. Der hießt damals &amp;ldquo;egcs&amp;rdquo;, könnt ihr ja mal googeln.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Er greift das Thema
&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b424e464&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;zwei Tage später noch einmal auf&lt;/a&gt;

 und
nennt weitere Beispiele - Wikipedia ist außerdem kein gedrucktes Werk und
eine Größenbeschränkung gibt es nicht. (Fortsetzung in
&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b424a581&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;1&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b4258234&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;2&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b425953e&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;3&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b4259cfb&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;4&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b4228f20&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;5&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwischendurch war vorübergehend sogar der
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Mogis&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Benutzer Mogis&lt;/a&gt;

 gelöscht. Die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer_Diskussion:Mogis&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Diskussionsseite Benutzer:Mogis&lt;/a&gt;

 ist
ebenfalls spannend zu lesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich glaube wie Fefe, daß Wikipedia sich mit dem derzeitigen Löschregime
keine großen Freunde macht - weder was die Motivation zur Mitarbeit noch die
finanzielle Situation angeht. Insbesondere glaube ich, daß die deutsche
Wikipedia sich zu ernst nimmt und mit dem Löschen nach Relevanzkriterien,
wie immer die das im Detail definieren, zu schnell bei der Hand ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch ist an der unterschwelligen Aggressivität an vielen Stellen erkennbar,
daß sich bei kontroversen Themen der
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:NPOV&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;NPOV&lt;/a&gt;

 nicht sehr bewährt. Ein
Stil wie in der
&lt;a href=&#34;http://azundris.com/output/rp/drsrm/faq/faq.xml#Tolkien&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;drsrm FAQ&lt;/a&gt;

 oder
&lt;a href=&#34;http://everything2.org/index.pl?node=Abortion&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;in E2&lt;/a&gt;

 scheint mir da
effektiver zu sein, um sinnvollen Output zu produzieren. Aber wenn man die
Enzyklopädia Galactica statt des Anhalters sein möchte, dann mag man diesen
Ansatz sicher nicht in Betracht ziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits macht mir das Mitmachentscheidungen einfacher denn je
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Isotopp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;.&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Ein sehr lesenswerter Artikel betreffend Includisten und Excludisten findet sich bei
&lt;a href=&#34;http://aggregat7.ath.cx/2009/10/19/99-aller-deutschen-sind-irrelevant&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Pavel Mayer&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt;  &lt;a href=&#34;http://notes.computernotizen.de/2009/10/20/ohne-relevanzkriterien-keine-wikipedia/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ohne Relevantkriterien keine Wikipedia&lt;/a&gt;


erklärt warum es überhaupt Relevanzkriterien bei der Wikipedia gibt
(&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Streifengrasmaus/Minka&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Minka&lt;/a&gt;

 ist ein
Beispiel)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Thomas Nesges  &lt;a href=&#34;http://blog.thomasnesges.de/archives/1286-Es-geht-nicht-um-MOGIS.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;antwortet&lt;/a&gt;


auf den Relevanzkriterien-Artikel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://sozialtheoristen.de/2009/10/20/zum-fehlenden-externen-selektionsmechanismus-der-wikipedia/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Zum fehlenden externen Selektionsmechanismus der Wikipedia&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://blog.till-westermayer.de/index.php/2009/10/21/lang-ein-versuch-uber-wikipedia/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Till Westermayer&lt;/a&gt;


hat einen schönen Bericht von der Innenseite der Wikipedia, insbesondere den
Vergleich zwischen deutscher und englischer.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

