<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>wikipedia on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/wikipedia.html</link>
    <description>Recent content in wikipedia on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 13 May 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/wikipedia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Wikipedia - Quellenkritik</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/13/wikipedia-quellenkritik.html</link>
      <pubDate>Thu, 13 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/13/wikipedia-quellenkritik.html</guid>
      <description>Vor einiger Zeit schrieb ich einen Artikel Wie man einen Wikipedia-Artikel… liest Jetzt erreicht mich eine Mail von Thomas Emden-Weinert, in der er mich auf Wikipedia-Quellenkritik hinweist.
 da ich Ihren Beitrag &amp;ldquo;Wie man einen Wikipedia-Artikel… liest&amp;rdquo; zitiere, dachte ich, dies könnte Sie interessieren:
Wikipedia und Wahrheit - Quellen für eine Quellenkritik Zusammenfassung: Eine reflektierte und kritische Nutzung der Wikipedia als Teil der Medienkompetenz entsteht nicht von selbst. Diese Webseite verfolgt daher das Ziel, für Schule und Unterricht Aspekte und Belege für eine Quellenkritik der deutschen Wikipedia zu sammeln.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie man einen Wikipedia-Artikel... liest</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/28/wie-man-einen-wikipedia-artikel-liest.html</link>
      <pubDate>Sat, 28 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/28/wie-man-einen-wikipedia-artikel-liest.html</guid>
      <description>Der Artikel Batman in der deutschen Wikipedia - unser Arbeitsbeispiel.
Wikipedia ist eine Online-Enzyklopädie. Die meisten Menschen nutzen Wikipedia zum Nachschlagen, das heißt ihre Nutzung ist lesend und vertikal. Lesend bedeutet, die verändern den Artikel nicht, obwohl Wikipedia das prinzipiell zuließe, und vertikal heißt, daß sie meistens über einen Deep Link direkt bei dem Artikel landen und auch nicht nach anderen verwandten Artikeln schauen.
Dementsprechend erwarten Benutzer, daß die Informationen in dem Artikel wahr und vollständig sind und möglicherweise sind sie das sogar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Schweigen der Lemmata</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/22/das-schweigen-der-lemmata.html</link>
      <pubDate>Sun, 22 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/22/das-schweigen-der-lemmata.html</guid>
      <description>Ich huste mir daheim zwar einen ab, aber es handelt sich nur um die geräuschvollen Nachwirkungen eines gewöhnlichen viralen Infektes, und nicht um irgendein H?N?. Das ist gut.
Trotz Rotz und Keuch habe ich dem Jochen Reinecke von der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung ein paar Fragen betreffend Wikipedia beantwortet, und die sind heute ebenda unter dem schamlos verbalsadistischen Titel &amp;ldquo;Das Schweigen der Lemmata&amp;rdquo; veröffentlicht worden.
Da ich heute nicht Zug fahre, kenne ich den Inhalt der FAS leider nicht, aber in Absprache mit Herrn Reinecke drücke ich meine Antworten auf seine Fragen auch noch mal hier direkt ins Blog.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Communityfix</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/13/communityfix.html</link>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/13/communityfix.html</guid>
      <description>Ich schrieb in Der alljährliche Wikimedia-Spendenaufruf :
 Bitte seht davon ab, die Spende mit einer Zweckbindung &amp;ldquo;für …&amp;rdquo; zu versehen. Das macht der Vereinsbuchhaltung bei Wikipedia geradezu unglaubliche Arbeit. Danke sehr!
 Daraufhin fragte Thomas:
 Ui, ist das ein Aufruf zum dDOS?
 Meine Antwort ist länger geworden und verdient einen eigenen Artikel.
&amp;ldquo;Nein, das ist genau das, was da steht.&amp;rdquo;
Ihr helft niemandem, wenn ihr die Verwaltung von Wikimedia Deutschland blockiert, insbesondere nicht dem meiner persönlichen Meinung nach berechtigten Anliegen, die Strukturen der Wikipedia transparenter und offener zu machen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Update: Der alljährliche Wikimedia-Spendenaufruf</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/12/update-der-allj-hrliche-wikimedia-spendenaufruf.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/12/update-der-allj-hrliche-wikimedia-spendenaufruf.html</guid>
      <description>Wikimedia ruft auf zum Spenden! Nach dem Kohlepfennig der Exklusionistencent? Wenn Sie nicht spenden löschen wir diesen Artikel! &amp;ndash; @dyfa auf Twitter
  Ihr löscht sogar im Spendenticker – lol
&amp;ndash; Susanna Korn  Da ist er also wieder mal, der alljährliche Wikimedia Foundation Fundraiser. Parallel dazu startet das Profi-Admin-Team der deutschen Wikipedia eine Sympathie-Offensive , nachdem die Wikipedia-Diskussion am 5.11. eher unschön über die Bühne ging: Mit Hausverboten für wichtige Diskussionsteilnehmer, vorab angefertigten Abschluß-Statements und ohne irgendein Ergebnis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn Wikipedia einmal funktioniert... Tagebuch eines Selbstversuches</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/12/wenn-wikipedia-einmal-funktioniert-tagebuch-eines-selbstversuches.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/12/wenn-wikipedia-einmal-funktioniert-tagebuch-eines-selbstversuches.html</guid>
      <description>Während ich mir in Communitygift einmal angesehen habe, warum Wikipedia nicht funktioniert, wenn sie nicht funktioniert, findet man bei Helge Städtler einen wunderbaren Beitrag mit dem Titel Ein Eintrag in der Enzyklopädie Wikipedia: Wie geht das eigentlich? .
Helge beschreibt seine Erfahrungen mit der Wikipedia und der Erzeugung eines Eintrages zum Thema Educast , also Lehr- Podcasts . Dazu hat er sich einen Benutzer Lgxxl angelegt und danach dann einen Eintrag erzeugt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Communitygift</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/11/communitygift.html</link>
      <pubDate>Wed, 11 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/11/communitygift.html</guid>
      <description>Update: Diejenigen von Euch, die vom Trackback hierher kommen, finden alle Artikel zum Thema Wikipedia unter dem Tag Wikipedia. Die Diskussion ist seit der Aufnahme für die Sendung schon ein paar Artikel weiter gegangen.
KaiL hatte mich heute im IRC noch auf Der alljährliche Wikimedia-Spendenaufruf angesprochen und ich hatte ihm versprochen, noch einmal genauer aufzuschreiben, wieso ich Wikipedia als Projekt für kaputt halte. Dies ist der Versuch, meine zunehmende Distanz zum Projekt Wikipedia als positive und konstruktive Kritik zu formulieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unter Wikipedianern</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/10/21/unter-wikipedianern.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/10/21/unter-wikipedianern.html</guid>
      <description>Ich habe die letzten paar Tage unter Wikipedianern zugebracht. Also, nicht etwa in deren Wiki, wie man erwarten sollte, sondern im Freenode im Channel #wikipedia-de, wo offenbar einige Leute abhängen, die in der deutschen Wikipedia editieren. Die Erfahrung war… seltsam.
Also, die folgende Situation liegt vor: Jemand schreibt einen Artikel in einem großen deutschen Blog, der den Finger in eine Sache legt, die seiner Auffassung nach in der deutschen Wikipedia seltsam abgelaufen ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wikipedia Löschwahn</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/10/19/wikipedia-l-schwahn.html</link>
      <pubDate>Mon, 19 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/10/19/wikipedia-l-schwahn.html</guid>
      <description>Im August dieses Jahres titelte Golem Die aktivsten Wikipedia-Autoren bleiben unter sich . Dort hieß es:
 Die Zahl der aktiven Autoren, die an der freien Enzyklopädie Wikipedia mitarbeiten, wächst nicht mehr so stark. Und diejenigen, die mehr als 1.000 Änderungen pro Monat in der Web-2.0-Plattform machen, haben immer öfter das letzte Wort: In der Zeit von 2005 bis 2008 stieg die Zahl ihrer monatlichen &amp;ldquo;Edits&amp;rdquo; von 1.740 auf 2.095.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
