<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>star trek on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/star-trek.html</link>
    <description>Recent content in star trek on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Nov 2021 16:29:28 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/star-trek/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Redshirts</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/08/30/fertig-gelesen-redshirts.html</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2012 07:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/08/30/fertig-gelesen-redshirts.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Redshirts-Novel-Three-Codas-ebook/dp/B0079XPUOW&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Redshirts&lt;/a&gt;

,
John Scalzi, USD 11.99&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/redshirts.png&#34; alt=&#34;Scalzi: Redshirts&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Redshirts&amp;rdquo; ist eine fiese Satire auf die Versammlung von Plotholes, die
Star Trek so aufzuweisen hat.  Was passiert, wenn die rothemdigen Extras der
Serie jene hoch intelligente und gut ausgebildete Elite und die Teamarbeiter
wären, die der Handlung nach von der Star Fleet Academy angeblich produziert
würden?  Richtig, sie würden binnen allerkürzester Zeit herausfinden, daß
sie die Extras in einer billigen Fernsehserie wären, und würden die
Plotdevices ihres Schiffes so riggen, daß sie im Swingby um eine Sonne in
die reale Realität katapultiert würden.  Wo sie sich dann bei den Autoren
bitterlich über die Ungerechtigkeiten ihrer Welt beschweren würden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scalzi schafft das, was &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2012/08/22/fertig-gelesen-how-to-live-safely-in-a-science-fictional-universe.html&#34;&gt;Charles Yu&lt;/a&gt;


verreißt: Er kombiniert Klischees, wilde Ideen und ergreifende Schicksale
auf eine Weise, die fesselnd erzählt ist und die das &lt;em&gt;Neue&lt;/em&gt; an der Idee in
Szene setzt.  Und er schafft es, seinen wahnsinnigen Ritt von einem
Handlungsbogen dann auf eine vollkommen logisch und zwingende Weise
abzuschließen.  Und kommt dann noch mit drei Nachträgen daher, bei denen er
noch weitere Ebenen von Closure herstellt und unauffällig moralisierend auch
gleich die Rationale liefert, warum er das Buch überhaupt geschrieben hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siehst Du, Charles Yu.  So geht das in richtig.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

