<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>scifi on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/scifi.html</link>
    <description>Recent content in scifi on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 12 Sep 2022 07:23:06 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/scifi/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Old Man&#39;s War</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/09/05/fertig-gelesen-old-mans-war.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2021 13:53:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/09/05/fertig-gelesen-old-mans-war.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Old-Mans-English-John-Scalzi-ebook/dp/B000SEIK2S&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Old Man&amp;rsquo;s War&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; is the first &amp;ldquo;large&amp;rdquo; works by John Scalzi,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Old-Mans-English-John-Scalzi-ebook/dp/B000SEIK2S&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/09/oldmanswar.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Old-Mans-English-John-Scalzi-ebook/dp/B000SEIK2S&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Old Man&amp;rsquo;s War&lt;/a&gt;

, John Scalzi&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The plot premise is weird, but simple: Humanity has taken to the stars, but with private enterprise.
Basically all advanced space technology is controlled by the Colonial Union.
Life on earth on the other hand goes on almost as before.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Perry enlists to serve in the Colonial Defense Force at the age of 75, to protect humanity, but mostly to have the CU fight the effects of him aging with some unspecified Scifi tech.
He leaves earth and during his induction to the CDF learns that he will be indeed rejuvenated, by transferring his consciousness into a new, young, genetically engineered body tailored for planetary combat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perry&amp;rsquo;s first tour of duty sees battles on a number of CU planets and fights against various interstellar races.
He soon learns that the CU is not actually involved much in galactic politics and has only limited knowledge about the background and motivation of the various space-faring intelligences.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fight against the man-eating Rraey leaves him wounded and left for dead on the contested planet Coral.
He is found by a member of the Ghost Brigades,  Jane Sagan, that he thinks looks like a younger version of his deceased wife Kathy, and befriends her.
He learns that Ghost Brigades are synthetic humans created from the DNA scans of CDF volunteers that died before they could join the CDF, but without the memory and experience of their human predecessors.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;While technically Mil SciFi, and therefore a genre I despise, Scalzi manages to keep the focus the story on the characters and their interactions instead of troop movements and space battles.
He is playing with the themes of generic engineering, encounters with alien races and the discovery of their motivation, and with building a connection to an image of a loved one, but without the memory and the shared experiences.
An engaging book with characters I can relate to, and a story well told.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Old-Mans-English-John-Scalzi-ebook/dp/B000SEIK2S&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Old Man&amp;rsquo;s War&lt;/a&gt;

 is continued in &lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Ghost-Brigades-Mans-Book-English-ebook/dp/B001QS9TSE&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Ghost Brigades&lt;/a&gt;

 and in &lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B000YJ85BI&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Last Colony&lt;/a&gt;

, finishing the John Perry&amp;rsquo;s viewpoint books.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The story of &amp;ldquo;The Last Colony&amp;rdquo; is being retold in &lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B002ENBLM2&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Zoe&amp;rsquo;s Tale&lt;/a&gt;

 from another character&amp;rsquo;s viewpoint.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Human-Division-Mans-Book-English-ebook/dp/B00C2RSA9C&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Human Division&lt;/a&gt;

 then continues the original storyline, from another characters point of view, dealing with the aftermath of the revelation of the CU&amp;rsquo;s scheming with earth politics. Humanity finally joins the emerging galactic society and must find a place in one of the various alliances that the different intelligent species begin to form. The resulting diplomatic complications are further told in &lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B00SEPVPAW&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The End of All Things&lt;/a&gt;

 in a series of Novellas from different character viewpoints.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All in all a series very worthwhile reading, exactly sufficient for one vacation.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: This Is How You Lose The Time War</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/09/05/fertig-gelesen-this-is-how-you-lose-the-time-war.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2021 16:01:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/09/05/fertig-gelesen-this-is-how-you-lose-the-time-war.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Max Gladstone and Amal El-Mohtar co-authored &lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/This-How-Lose-Time-English-ebook/dp/B07RTYNHRM&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;This Is How You Lose The Time-War&lt;/a&gt;

, not exactly a Science Fiction novel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/This-How-Lose-Time-English-ebook/dp/B07RTYNHRM&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/09/time-war.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/This-How-Lose-Time-English-ebook/dp/B07RTYNHRM&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;This Is How You Lose The Time War&lt;/a&gt;

, Amal El-Mohtar and Max Gladstone&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Red and Blue are representatives, spies and saboteurs of two nearly all-powerful, warring factions.
They travel through time to manipulate events at critical points in history in favor of their respective factions.
They are leaving each other messages, they taunt each other, and gradually earn mutual respect.
Eventually they grow close to each other, and love develops.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Red&amp;rsquo;s commanding officer learns of the interaction and forces Red to leave a message to Blue that kills her.
Red later fixes that &amp;ldquo;problem&amp;rdquo; by traveling into Blue&amp;rsquo;s childhood to give her immunity to the toxic message, and both escape the war by making off to elsewhere in time and space.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is an epistolary novel, written in the form of the letters Red and Blue exchange.
We only learn very gradually about the characters, their capabilities and their background, and it becomes clear that what we read is not actually the account of two humans, but rather godlike entities or avatars of forces of nature.
Red and Blue over time grow close, and solve an initially unbridgeable conflict between the cultures or forces they represent at a very personal level.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is a hard read, and if you were looking for an actual Science Fiction story, this isn&amp;rsquo;t one.
Telling a story in the form of letters and having characters that are only remotely human at best is not a good vehicle to create tension, of paint a clear picture of what goes on.
At multiple points the book reads more like some form of poetry as opposed a novel or regular prose.
The storytelling ultimately manages to pull off a somewhat satisfactory ending, though, even if it is visible from almost the very start of the book.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Being so different and not fucking things up of course won the book a number of awards in 2019 and 2020, so there is that.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Merchant Princes Omnibus</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/07/28/fertig-gelesen-the-merchant-princes-omnibus.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jul 2021 09:48:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/07/28/fertig-gelesen-the-merchant-princes-omnibus.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Charles Stross &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/kindle/series/B00WKNMLD4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Merchant Princes&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; series of six books is another &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Sliders&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sliders&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; type of story, with the usual Stross-like twist.
The story follows Miriam Beckstein, a woman who thinks she is a tech journalist.
Miriam falls off a chair while looking at a strange pattern, and finds herself in a medival parallel earth.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/kindle/series/B00WKNMLD4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/07/merchant-princes.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/kindle/series/B00WKNMLD4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Merchant Princes Omnibus&lt;/a&gt;

&amp;quot;, Charles Stross&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the course of the story, Miriam learns that she is actually from this parallel earth, and really is the Countess Helge Thorold-Hjorth in the kingdom of Gruinmarkt, which sits in the place of her world lines Boston.
Her relatives and the other members of the six clans have the unique ability of walking between worlds, which they apparently abuse to work as uncatchable drug and money couriers in our world.
World walking involves looking at a specific pattern, which seems to activate a heritable genetic trait in their brains that make them shift.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the course of the story we learn a lot about this ability:
The pattern seems to control the linked universes, the ability to walk between worlds seems to be bioengineered into the clans, but the how, who and when are unknown.
There seem to be more parallel worlds, which open up as the story unfolds, and also the mythical &amp;ldquo;lost clan&amp;rdquo; is found.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Things are becoming really complicated as the world of the lost clan, &amp;ldquo;New Britain&amp;rdquo;&amp;quot;, is discovered.
Miriam flees to this world, which is technologically somewhere in the 1920, and fuels a communist, anti-monarchist revolution by importing gold and ideas into this world.
Meanwhile, the clans activities on our world are becoming known to the US government, which desperately wants to get hold of worldwalkers to understand and duplicate their abilities.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fourth world is being discovered, in which a technologically advanced humanity died out for unknown reasons, and which currently is in the grips of an ice-age.
And in a bit of foreshadowing, a fifth world is being discovered, in which earth is gone, and something else is found instead that resembles a black hole surrounded by unidentified energetic flares.
While the clan struggles with an infight between the conservative and progressive factions, the US government finds a way to world-walk into Gruinmarkt and systematically nukes this world to secure access to the untapped oil reserves in this parallel universe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The story is continued in another trilogy, &amp;ldquo;Empire Games&amp;rdquo;, which is set 17 years later.
The conflicts started in the original series are being played out further, and the mysterious black hole from the fifth world is being activated by accident.
The final part of this trilogy will be published this year, End of September.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;The Merchant Princes&amp;rdquo; and &amp;ldquo;Empire Games&amp;rdquo; writing and storytelling is everything you would expect from Stross, so time and money well spent.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Outland</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/07/23/fertig-gelesen-outland.html</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jul 2021 09:00:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/07/23/fertig-gelesen-outland.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Outland-Dennis-Taylor-ebook/dp/B07TP6TKP1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Outland&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; is the first book by Dennis E. Taylor, preceding the Bobiverse and also &amp;ldquo;The Singularity Trap&amp;rdquo;.
It is a &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Sliders&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sliders&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; storyline, much like &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2016/02/28/fertig-gelesen-the-long-earth.html&#34;&gt;Pratchett&amp;rsquo;s and Baxter&amp;rsquo;s &amp;ldquo;Long Earth&amp;rdquo;&lt;/a&gt;

, in which our heroes discover a parallel dimension with a seemingly uninhabited earth, and then need to colonize it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Outland-Dennis-Taylor-ebook/dp/B07TP6TKP1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/07/outland.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Outland-Dennis-Taylor-ebook/dp/B07TP6TKP1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Outland&lt;/a&gt;

, Dennis E. Taylor&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennis E. Taylor is a computer programmer writing Scifi, and had problems finding a publisher for his debut novel, &amp;ldquo;Outland&amp;rdquo;, in 2015, so he self-published.
The story was intended as the introduction to a series of books, &amp;ldquo;World Lines&amp;rdquo;.
The original novel was withdrawn in 2018, extensively reworked, and re-publshed in 2019 as a standalone book, which is the version linked in this article.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The story follows an ensemble cast of students that through a failed physics experiment manage to open a dimensional portal into a parallel earth, which differs from this earth mostly in that it is seemingly uninhabited.
While the students come up with schemes to get rich quick by mining gold in the parallel earth and somehow selling it locally, a global catastrophe strikes:
The Yellowstone Supervolcano activates, covering most of the United States in ashfall and changing climate globally.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Our students now use the portal to evacuate a number of people to start a colony in the wilderness of their parallel earth.
But bootstrapping human civilization from basically nothing with contemporary humans seems to be harder and more dangerous than anybody thought.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The original book showcased early Dennis E. Taylor, but unpolished. The nerd humor and the the writing style were already somewhat there, but the characters were flat and a lot of things were still raw.
The rewrite fixes this, and also makes the book more standalone, while still letting the door open to optional sequels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Outland-Dennis-Taylor-ebook/dp/B07TP6TKP1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Outland&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; by Dennis E. Taylor, EUR 4.39, also on Kinde unlimited.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Montecrypto</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/06/05/fertig-gelesen-montecrypto.html</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 20:54:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/06/05/fertig-gelesen-montecrypto.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wir hatten hier in &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/tags/#review&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;den Reviews&lt;/a&gt;

 schon eine ganze Menge Tom Hillenbrand: &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2014/08/11/fertig-gelesen-drachenvater.html&#34;&gt;Drachenväter&lt;/a&gt;

, &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2014/08/17/fertig-gelesen-drohnenland.html&#34;&gt;Drohnenland&lt;/a&gt;

, und &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2015/11/29/fertig-gelesen-die-drohnen-des-monsieur-leclerq.html&#34;&gt;Die Drohnen des Monsieur Leclerq&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das aktuelle Buch von Tom Hillenbrand ist &lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/3462001574&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Montecrypto&lt;/a&gt;

, das sich mit dem Hype um Cryptocurrencies beschäftigt und eine Art &amp;ldquo;Der Graf von Monte Cristo&amp;rdquo;-Geschichte erzählt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/3462001574&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/06/montecrypto.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/3462001574&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Montecrypto&lt;/a&gt;

, von Tom Hillenbrand&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gregory Hollister, ein reicher Investor, ist verstorben. Angeblich hat er noch eine große Menge Geld, und dieses ist in Bitcoin angelegt und irgendwo versteckt. Wo genau, ist unklar, und so bekommt der Finanzdetektiv Ed Dante von Hollisters Schwester den Auftrag, den verschwundenen Schatz zu identifizieren und aufzuspüren. Dante setzt dabei aus Versehen ein auf dem Computer von Hollister installiertes Script in Gang, das eine weltweite Schatzsuche inszeniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch es stellt sich heraus, daß die Geschichte um das Ableben von Hollister weitaus komplizierter ist, denn Hollister hat auch noch eine andere, wesentlich kontrolliertere Cryptowährung ins Leben gerufen und am Ende ist alles ein Racheplot in einem Racheplot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gewohnt gute Kost von Hillenbrand. Schnell und spannend durchzulesen, flott inszeniert und aktuelle Themen aufgreifend. Ich habe mich gut unterhalten gefühlt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Montecrypto&amp;rdquo;, Tom Hillenbrand, Eur 12.99&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Rolf Ulrici</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/06/03/fertig-gelesen-rolf-ulrici.html</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jun 2020 12:13:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/06/03/fertig-gelesen-rolf-ulrici.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Als ich noch ein ganz kleiner Kris war, habe ich die Schülerbüchereien von mehreren Schulen durchgelesen und mich dann über die &lt;a href=&#34;http://www.gemeindebuecherei-heikendorf.de/team.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gemeindebücherei&lt;/a&gt;

 hergemacht. Es ist jetzt mehr als 40 Jahre her, daß ich da im Schülerteam mitgearbeitet habe, aber die Chefin, die damals gerade angefangen hatte und die auch das Schülerteam begründet hat, ist immer noch da und macht ihren Job. Das ist unglaublich großartig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Groß geworden bin ich unter anderem mit den Büchern von &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Rolf_Ulrici#Raumschiff_Monitor&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rolf Ulrici&lt;/a&gt;

, Raumschiff Monitor und Erdschiff Giganto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2020/06/ulrici-monitor.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Steinalte deutsche Klischee-Scifi, eigentlich mehr eine Kinder-Abenteuerserie mit Weltraum-Hintergrund.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe aus Gründen vor einigen Wochen versucht, die Bücher (Monitor, Giganto und weil ich gerade dabei war, Oliver Hassencamps &amp;ldquo;Burg Schreckenstein&amp;rdquo;) als eBook zu finden, aber kaum etwas davon ist auf Kindle oder anderen eBook-Shops zu finden. Aber das macht nichts, es gibt… andere Quellen und man kann sich dann damit behelfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie dem auch sei, beim nochmaligen Durchlesen mit vier Dekaden Abstand ist die Wirkung eine andere, und es wird auch deutlich, wie sehr sich die Welt und unsere Sicht auf die Gegenwart und Zukunft verändert hat in all dieser Zeit. Damit meine ich vordergründige Aufhänger wie die eigenartig veraltet-moderne Technik und das heute mehr als seltsam wirkende Frauenbild, daß sich durch alle Bücher aus dieser Zeit zu ziehen scheint.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doch während man darüber hinweg sehen könnte, geht es auch tiefer: Pacing und Erzählstruktur sind eigenartig anders als man das heute gewohnt wäre, es passiert pro Band nicht viel und die Figuren erleben die Handlung mehr als daß sie sie bestimmen. Ich habe die Monitor-Serie an einem Wochenende schnell durchgelesen und mir &amp;ldquo;Giganto&amp;rdquo; und auch den Hassencamp dann geschenkt. Es hätte schlimmer sein können: Hat jemand von Euch einmal versucht, die Captain Future Anime-Serie anzusehen und wenn ja, wie lange habt Ihr durchgehalten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie dem auch sei: Es war bei aller Kritik eine schöne Erinnerung und ich habe meine alte Gemeindebücherei wiedergefunden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Murderbot Diaries</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/09/25/fertig-gelesen-murderbot-diaries.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 19:14:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/09/25/fertig-gelesen-murderbot-diaries.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Murderbot is a corporate owned killing machine, a secbot, a half-organic artificially intelligent android. Its purpose is to protect corporate assets - settlers and science teams - in hostile environments for as long as it makes economic sense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/All-Systems-Red-Kindle-Single-ebook/dp/B01MYZ8X5C&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2018/09/murderbot.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/All-Systems-Red-Kindle-Single-ebook/dp/B01MYZ8X5C&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;All Systems Red&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Due to an incident of an unclear nature, Murderbot manages to hack its governor module, which chains it to its owning corporation and prevents it from going rogue. So finally unleashed, there is nothing at all which can hold Murderbot back from…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;… watching all the intergalactic soap operas its internal media memory could possibly hold. Because Murderbot wants nothing more than to be left alone and peacefully watch artificially sweetened human social interaction.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unfortunately, this is impossible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The books follow Murderbot through battles with other systems in a corporate dystopia, but also on a journey to discover what actually happened in that incident where it gained its freedom, it&amp;rsquo;s exploration of free will and free relationships, and how it builds something that resembles humanity.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unique background, funny writing, money well spent.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/All-Systems-Red-Kindle-Single-ebook/dp/B01MYZ8X5C&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;All Systems Red&lt;/a&gt;

, 2.50 EUR&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B075DGHHQL&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artificial Condition&lt;/a&gt;

, 7.58 EUR&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B0756JSWGL&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rogue Protocol&lt;/a&gt;

, 9.28 EUR&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B078X1N8VF&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Exit Strategy&lt;/a&gt;

, Exit Strategy, 9.99 EUR&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Reflex, Impulse, Exo &#43; Griffin</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/09/25/fertig-gelesen-reflex-impulse-exo-griffin.html</link>
      <pubDate>Tue, 25 Sep 2018 18:47:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/09/25/fertig-gelesen-reflex-impulse-exo-griffin.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Reflex, Impulse and Exo are the continuation of &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2016/02/28/fertig-gelesen-jumper.html&#34;&gt;Jumper&lt;/a&gt;

. Jumper was dealing with a young man, living with an alcohol dependent father and dealing with abuse. The young man leaves, builds a new existence and in this conflicts with secret services and terrorists. In the course of the story he makes peace with his father and his past, manages to build a meaningful relationship and build a stable life and income.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Impulse-Jumper-Novel-Steven-Gould-ebook/dp/B00AEC8OUW&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2018/09/impulse.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Impulse-Jumper-Novel-Steven-Gould-ebook/dp/B00AEC8OUW&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Impulse&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The fact that he is a teleporter is a nice addon to the main character development. Turns out the book is much better than the film.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Reflex, David is abducted by an evil syndicate, trying to condition him (hence the title) and chain him in a way so that he can perform jobs for the syndicate, while his family deals with his vanishing. His wife Millie develops teleportation capabilities too, establishing that his capabilities are &amp;ldquo;infectious&amp;rdquo;. It is also established that by very quickly jumping back and forth between two places he can open a kind of gate between two places, channeling water, air or other substances across a pressure differential. The story deals with Millie coping with her newly gained abilities, and David coping with the continued abuse and trying to resist the conditioning and corruption from his abusers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Impulse, the story arc is continued, but the focus switches to David and Millies daughter Cent (also Millicent, like her mother). Cent is also infected with teleportation abilities and uses her natural sciences education and experimentation to establish that she cannot just teleport, but also add Impule (v0, speed) to herself when jumping to a target location, which may be identical to her starting location. In short, she is able to shoot herself through space and up into the air. Which comes in handy when the big bad from Reflex tries to capture her.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finally, in Exo, Cent uses her Impulse-generation abilities and her fathers money to get spacesuit and shoot herself into space. In the turn of the story she not only manages to save an astronauts life on the international space station, but also builds herself her own space station, scares the US space command and the Iridium operators.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This concludes the Dave/Millie/Cent story arc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gould is a school teacher and these are YA novels, so there is a lot of science background. The characters are well written and believable, they have an interesting development during the story. This is a fun read, and if you have seen the film (which is awful) you should try the books anyway. They are much better.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Jumper-Steven-Gould-ebook/dp/B002UZ5JAO&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Jumper&lt;/a&gt;

, 4.90 EUR&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Impulse-Jumper-Novel-Steven-Gould-ebook/dp/B00AEC8OUW&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Impulse&lt;/a&gt;

, 5.64 EUR&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Reflex-Jumper-Book-2-English-ebook/dp/B003YXXKJI&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Reflex&lt;/a&gt;

, 5.00 EUR&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Exo-Jumper-Novel-Steven-Gould-ebook/dp/B00IQO3XE2&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Exo&lt;/a&gt;

, 5.64 EUR&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;There is another story in Gould&amp;rsquo;s Jumper universe, Griffin, which is unrelated to the David/Millie/Cent arc. Griffin is a child who can jump. His parents understand that people exist who can sense jumpers and who kill them and try to protect him - but when Griffin jumps without care, they get killed and Griffin has to learn to survive alone. He does, makes friends, but the killers find him and his friends again and again, and he continues to lose everybody he loves, until he turns around and starts to hunt his hunters.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Jumper-Griffins-Story-Steven-Gould-ebook/dp/B0013FSJVS&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Griffin&lt;/a&gt;

, 4.88 EUR&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;There also is a Youtube Premium Series named Impulse, which is based in Gould&amp;rsquo;s universe, but has different content and characters.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=pwJx5z5SVh4&amp;amp;list=PLINwjXK120_JpGB6mRJ0oJxOdFGjxekIp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Youtube&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Altered Carbon</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/07/31/fertig-gelesen-altered-carbon.html</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 17:28:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/07/31/fertig-gelesen-altered-carbon.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Menschen haben es bis zum Mars geschafft und dort die Überreste einer interstellaren Zivilisation gefunden. Mit Hilfe der dort gefundenen Technologien haben sie sich in der Galaxis begrenzt ausgebreitet - begrenzt, denn Überlicht-Reisen funktionieren nicht, nur überlichtschnelle Kommunikation. Doch menschliche Bewußtseine lassen sich aufzeichnen, übertragen und in Gastkörper übertragen und das ist die Grundlage der Geschichte von Altered Carbon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Altered-Carbon-Netflix-Takeshi-Kovacs-ebook/dp/B002U3CBZM&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2017/07/altered-carbon.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Altered-Carbon-Netflix-Takeshi-Kovacs-ebook/dp/B002U3CBZM&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Altered Carbon&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takeshi Kovacs wird also von einer außerirdischen Welt in den Körper eines Hardboiled Detective auf der Erde runtergeladen und bekommt ein Angebot, daß er nicht ablehnen kann: Den Mord/Selbstmord von Laurens Bancroft aufklären. Schnell stellt er fest, daß er in eine fundamentale Verschwörung verwickelt ist und wirklich jeder um ihn herum Dreck am Stecken hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe Altered Carbon vor 15 Jahren gelesen, als ich noch in Kiel gewohnt habe und habe den Roman anläßlich seiner Verfilmung noch einmal gelesen, um ihn mit der Serie zu vergleichen. Beides, Roman und Serie, unterscheiden sich an vielen Stellen, aber das ist den Erfordernissen der unterschiedlichen Erzählweisen des unterschiedlichen Mediums geschuldet. Alles in allem bleibt die Verfilmung recht nah am Buch, nutzt aber die Möglichkeiten des visuellen Mediums.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine lohnende Wiederbegegnung mit einem alten Buch und eine sehr feine Verfilmung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Altered-Carbon-Netflix-Takeshi-Kovacs-ebook/dp/B002U3CBZM&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Altered Carbon&lt;/a&gt;

, EUR 5.49 (Ich besitze eine andere Version dieses Buches)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Good Taste</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2018/07/15/fertig-gelesen-good-taste-isaac-asimov-1976.html</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2018 15:56:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2018/07/15/fertig-gelesen-good-taste-isaac-asimov-1976.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Good Taste&amp;rdquo;, Isaac Asimov (1976)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In which the spacer Chawker Minor, leaves his home, the Orbital Habitat Gammer, and tours other places, including the deadly depths of the Gravity well created by the mass of planet Earth. The literal dirt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And he brings back with him spectacular new flavors.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That does not go over well.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;‘The idea for the dish occurred to me, actually, on the Other-World Kapper, which is why I called it Mountain Cap, in tribute. I used ordinary ingredients, Grand-Elder, carefully blended, all but one. I suppose you detected the Garden Tang?’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‘Yes, I did, but there was a slight modification there, I think, that I did not follow. How did the Other-World you speak of affect matters?’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‘Because it was not Garden Tang, Grand-Elder, not the chemical. I used a complicated mixture for the Garden Tang, a mixture whose nature I cannot be entirely certain of.’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomasz frowned portentously. ‘You mean, then, yon cannot reproduce this dish?’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‘I can reproduce it; be certain of that, Grand-Elder. The ingredient to which I refer is garlic.’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomasz said impatiently, ‘That is only the vulgar term for Mountain Tang.’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‘Not Mountain Tang. That is a known chemical mixture. I am speaking of the bulb of the plant.’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grand-Elder Tomasz’s eyes opened wide and so did his mouth.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chawker Minor continued enthusiastically, ‘No mixture can duplicate the complexity of a growing product, Grand-Elder, and on Kapper they have grown a particularly delicate variety which they use in their Prime. They use it incorrectly, without any appreciation of its potentiality. I saw at once that a true Gammer-person could do infinitely better, so I brought back with me a number of the bulbs and used them to good advantage. You said it was the best dish of Prime you had ever rolled tongue over, and if there is any better evidence than that for the value of opening our society, then —’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But he dwindled to a stop at last and stared at Tomasz with surprise and alarm, Tomasz was backing away rapidly. He said in a gargling voice, ‘A growth — from the dirt — I’ve eaten —’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Grand-Elder had often boasted that such was the steadiness of his stomach that he had never vomited, not even in infancy. And certainly no one had ever vomited in the great Hall of Judgment. The Grand-Elder now set a precedent in both respects.«&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://sites.google.com/site/asimovgoodtaste/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Good Taste&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: We are Legion (We are Bob)</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/03/02/fertig-gelesen-we-are-legion-we-are-bob.html</link>
      <pubDate>Thu, 02 Mar 2017 21:39:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/03/02/fertig-gelesen-we-are-legion-we-are-bob.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Are-Legion-Bobiverse-Book-English-ebook/dp/B01LWAESYQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2017/03/Screen-Shot-2017-03-02-at-21.24.31.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Are-Legion-Bobiverse-Book-English-ebook/dp/B01LWAESYQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;We are Legion&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somebody pointed me to
&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Are-Legion-Bobiverse-Book-English-ebook/dp/B01LWAESYQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;We are Legion (We are Bob)&lt;/a&gt;

,
but somehow I can&amp;rsquo;t find that post any more. Anyway, following that hint, I
picked up the book and read it. It&amp;rsquo;s awesome.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bob Johannson made it big: Sold his software company to his greatest
competitor, took the money, got a cryopreservation contract on his head and
went to a SciFi convention, partying. Where he is run over crossing the
street and dies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;114 years later his consciousness wakes up in uploaded form in a
supercomputing cube in the theocratic dictatorship that has become the
successor of the US of A, and is being trained to be the controlling
intelligence in a Von Neumann probe with an experimental gravity drive,
being sent to the stars. During his actual departure, war breaks out between
the various remaining superpowers on earth, and earth ignites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bob flies between the stars, manages to find planets, to replicate and
diversify himself and his various identities are slowly beginning to take
over the universe. But he is neither alone, nor has he much time: Between
saving the sad remainder of earths population, playing God to one Alien
species, fighting other rogue earth-originating probes and detecting a
strange Alien superpower that is stripping star systems of literally all
resources he is hard pressed to find a few milliseconds of spare CPU cycles
to relax.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This book is a wild ride, and a kind of escalating story: Not only is Bob
snowballing his instances, his problems also kind of snowball. Good thing
he&amp;rsquo;s not only a geek, but also a good project manager and thrives under
pressure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;We are Legion (We are Bob)&amp;rdquo;, Dennis E. Taylor, EUR 3.71
(&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Are-Legion-Bobiverse-Book-English-ebook/dp/B01LWAESYQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kindle&lt;/a&gt;

,
also unlimited), First of a Series.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Alcyone</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/01/02/fertig-gelesen-alcyone.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 14:11:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/01/02/fertig-gelesen-alcyone.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cary Caffrey schreibt etwas, daß vom Cover und dem Beginn der Geschichten sehr gut in ein SciFi Anime Setting passen könnte, dann aber schnell eine ganze Menge mehr Tiefe entwickelt und faszinieren kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B0198BOO3U&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2017/01/alcyone.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B0198BOO3U&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Alcyone Book Series&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Heldin der Geschichte, Sigrid, wird zu Beginn der Geschichte aus den Bedingungsloses-Grundeinkommen-Slums der übervölkerten Erde geholt und auf einer nahezu unberührten Welt, Alcyone, zusammen mit einer Reihe weiteren Mädels in einen biomechanischen Sölder-Cyborg von enormer Durchschlagskraft umgewandelt. Zugleich erfahren wir Leser ein wenig mehr über die Struktur eines Post-Neocon Ferenghi-haften Universums, in denen Firmen die Technologie eine Sprungtores entwickelt haben und die Erforschung und Entwicklung ferner Welten übernommen haben, und in denen die Mädchen von Alcyone zu gefährlichen Machinstrumenten im Kampf der Konzerne geformt werden sollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sigrid versucht ihre Welt zu verstehen, die offenbar viel größer und komplizierter ist, als ihr in ihrem Erden-Slum bewußt war. Sie will sich emanzipieren und sich über die Identitäten und Absichten der Spieler klar zu werden, die versuchen, sie zu beeinflussen und sie zu benutzen. Im Laufe der Trilogie gelingt ihr das - zu hohen Kosten - und zugleich wird klar, daß sie mit einer Schwarz-Weiß-Ideologie nicht weiter kommen wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spannendes Worldbuilding, nett erzählt und gepaced, und eine interessante Weigerung, einfache  Erzählstrukturen anzunehmen. Ich war gut unterhalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B0198BOO3U&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Girls From Alcyone&lt;/a&gt;

 Book Series:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Girls-Alcyone-English-Cary-Caffrey-ebook/dp/B006B9S8R6&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Girls From Alcyone&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Machines-Bellatrix-Girls-Alcyone-English-ebook/dp/B00GFSR48C&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Machines From Bellatrix&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Codename-Night-Witch-Girls-Alcyone/dp/B01GIDD9Z0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Codename: Night Witch&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Retaliation</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/01/02/fertig-gelesen-retaliation.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 14:15:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/01/02/fertig-gelesen-retaliation.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In Teil 2 setzt sich das Motiv der Erzählung als Reiseroman fort und das ist es auch, was trotz aller Action das Tempo bestimmt. Wir erfahren mehr über Kims Hintergrund und Entwicklung und angenehmerweise viel über Show, Don&amp;rsquo;t Tell und ohne das Pacing zu brechen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alles in allem ganz wunderbar geschrieben und mit viel Konzentration auf die Charakterisierung der Figuren gemacht. Wer Teil 1 gemocht hat, wird in Teil 2 mehr desselben finden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Retaliation-Slingshot-Book-2-English-ebook/dp/B01J1PTUYG&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Retaliation&lt;/a&gt;

, EUR 2.99&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mehr Reviews:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2015/11/30/fertig-gelesen-slingshot.html&#34;&gt;Slingshot&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2017/01/02/fertig-gelesen-retaliation.html&#34;&gt;Retaliation&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Broken Tablet</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-broken-tablet.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 19:32:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-broken-tablet.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ok, ein Aspie-Kandidat hat
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Snow_Crash&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Snow Crash&lt;/a&gt;

 gelesen und ist von den Erwähnungen sumerischer Kultur und Alt-Enochisch als Sprache fasziniert und tut das, was ein Aspie in so einer Situation als normal empfindet: Er lernt alles über das Thema, verdaut es und erzeugt dann einen Braindump. Der ist durchaus lesbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de//dp/B01G4YM4RW&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2016/08/broken-tablet.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de//dp/B01G4YM4RW&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Broken Tablet&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Broken Tablet ist also die sumerische Version von Outlander: Ein irakischer Silicon Valley Milliardär hat genug von der Technik und kehrt in seine Heimat zurück (Hey, Steve Jobs hat syrische Wurzeln!), um dort mit einem entlegenen Zweig seiner Familie Kontakt aufzunehmen. Das hat er kaum getan, als er in einen &amp;ldquo;Der letzte Countdown&amp;rdquo;-artigen Zeitsturm gerät und im Zweistromland wieder auftaucht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dort stellt er fest, daß die Sprach- und Ideenbasierte Magie des Sumerischen durchaus funktioniert, und daß es ziemlich schwierig ist, moderne Technik und moderne Ideen im Altertum und dem Ideen-Referenz-Framework des Altertums zu kommunizieren, wenn die Sprache dem Denken recht enge Grenzen setzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Geschichte um Technik und Magie, um Sprache, Ideen und Kommunikation, teilweise ein wenig konstruiert, teilweise ein wenig klischeebehaftet, aber über alles durchaus spannend und ohne zu große Längen. Ein Erstlingswerk, dem man seine Schwächen anmerkt, das aber durchaus funktioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de//dp/B01G4YM4RW&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Broken Tablet&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Micah Joel, EUR 2.99
Kindle unlimited verfügbar&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Dark Intelligence</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-dark-intelligence.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 18:30:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-dark-intelligence.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach dem Tode seiner Frau ist Neal Asher durch eine ziemlich fiese Depression gelaufen und war naturgemäß wenig produktiv. Nun, wie sag ichs, es geht ihm besser und er schreibt wieder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B00M43ZYN4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2016/08/dark-intelligence.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B00M43ZYN4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dark Intelligence&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chronologisch, thematisch und zum Teil auch räumlich spielt &amp;ldquo;Dark Intelligence&amp;rdquo; nach &lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B003X27L9K/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Technician&lt;/a&gt;

, denn es geht um Penny Royal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Polity ist auf eine Weise ein Gegenentwurf zu Ian Banks &amp;ldquo;The Culture&amp;rdquo;, denn auch in der Polity hat die Singularität quasi stattgefunden und die Menschen wurden von ihren AIs und deren Technologie weit überflügelt und nicht zurückgelassen. Sie werden stattdessen auf eine Weise in die sich entwickelnde neue und entschieden nichtmenschliche (oder scheinmenschliche) Kultur integriert. Doch anders als in der Bank&amp;rsquo;schen Culture gibt es in der Polity durchaus noch nicht-selbstgewählte Probleme und übermächtige Gegner (und Ashers Schreibe leidet ein wenig an seinem gelegentlichen Hang zu Torture Porn).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Dark Intelligence&amp;rdquo; greift die Erzählung auf Masada nach dem Ende der Theokratie auf, und berichtet uns von einer Reihe von Figuren, die mit der failed AI Penny Royal (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mentha_pulegium&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Penny Royal&lt;/a&gt;

 ist eine Abtreibungspflanze: Die AI Penny Royal ist sich ihrer Fehler wohl bewußt) Kontakt hatten und wie sich deren Leben dadurch und durch die von Penny Royal bewirkten Änderungen verändert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei stellt sich heraus, daß Penny Royal durchaus auf dem Weg zu einer Art Heilung ist, und auf eine verdrehte und berechnende Art und Weise Gerechtigkeit und Ausgleich schaffen will - ein Thema, daß wir auch schon in den Geschichten um den Brass Man bei Asher beobachten konnten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Pacing ist langsam, aber die Geschichte ist wunderbar konstruiert und am Ende fallen alle Steine auf eine befriedigende Weise an ihren Platz. Eine der besseren Asher-Stories.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B00M43ZYN4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dark Intelligence&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Neal Asher, EUR 6.59&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Empires of EVE</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelese-empires-of-eve.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 18:49:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelese-empires-of-eve.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Spreadsheets in Space ist eines der tollsten Computerspiele und MMOGs, die ich nie spielen werde, weil ich schon ein Leben habe, und weil ich mich gut erinnern kann, wie schlimm PernMUSH damals für mein erstes Leben war. Außerdem glaube ich fest daran, daß Zusammenfassungen und Geschichten über EVE zu lesen viel toller ist als EVE tatsächlich zu spielen. Das muß ich schon, damit ich es nicht ausprobiere. :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B01DONPR0M&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2016/08/eve.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B01DONPR0M&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Empires of EVE&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie dem auch sei, dieses Buch ist eine (selbstverständlich angezweifelte, parteiische und unvollständige) Historie einer Phase in der Entwicklung von EVE und kontrastiert dabei in-game Entwicklungen und Interviews mit den Spielern auf eine Weise, die einen an einer kondensierten und durchaus faszinierenden Geschichte dieses wunderbaren Spiels teilhaben läßt ohne daß man selber groß Gefahr läuft, es selber ausprobieren zu müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selbstverständlich ist das alles Nullsec-Kram, denn welcher Vollblutpilot würde sich sich schon lange mit Highsec Grinding abgeben?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B01DONPR0M&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Empires of EVE&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Andrew Groen, EUR 9.22&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: EVE: The Awakening</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-eve-the-awakening.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 19:40:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-eve-the-awakening.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kindle unlimited ist ja komplett risikolos und so kann man dann auch mal zu wilderen Ideen greifen und Dinge ausprobieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B00XKSLHPQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2016/08/eve-awakening.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B00XKSLHPQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EVE: The Awakening&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EVE: The Awakening ist so eine wildere Idee, und wir werden kommentarlos direkt da rein geworfen. Ein junges Mädchen sieht seine mit dem Auto nach Hause kommenden Eltern bei einem Unfall auf der letzten Kreuzung vor dem Haus sterben - und entwickelt spontan telekinetische Kräfte. Sie ist nicht allein damit, aber offenbar die Jüngste, bei der das bisher passiert ist. Schnitt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eve ist jetzt 19, und wie viele andere in ihrer Welt eine Chimäre, ein Wesen mit diesen unheimlichen Kräften, die sie zu einer Ausgestoßenen machen. Dennoch gelangt sie aus Gründen, die sich nicht versteht, per Stipendium auf die Billington University in Kalifornien, wo sie mit der Schule und Ausbilding zu kämpfen hat, mit der komplizierten sozialen Hierarchie zwischen den Reichen, Mächtigen und den Stipendiaten, und mit den Übergriffen der Interloper, vor 20 Jahren auf der Erde erschienen sind und bis jetzt weder kommunizieren wollten noch wirklich greifbar waren - das ändert sich jetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies ist ein Buch. Das ist das vollkommen falsche Medium. Diese Geschichte würde als japanischer Magical Girl Anime in 26 30-Minuten-Folgen sofort und reibungslos funktionieren. Als Buch fehlen die Kommunikations- und Darstellungsmittel, um die Geschichte zum fliegen zu bringen. Was schade ist, denn der Anime wäre super.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B00XKSLHPQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EVE: The Awakening&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Jenna Moreci, EUR 3.68, Kindle unlimited verfügbar&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Kasari Nexus</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-the-kasari-nexus.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 19:23:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-the-kasari-nexus.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Was bisher geschah: &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/05/08/fertig-gelesen-the-rho-agenda-the-second-ship-und-immune.html&#34;&gt;The Rho Agenda Trilogy&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Geschichte setzt einige Zeit nach Wormhole auf, dem Abschluss der Rho Agenda, und ist zugleich das erste Buch in einer neuen Trilogie &amp;ldquo;The Rho Agenda Assimilation&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Rho Agenda hat als eine Art YA und Coming of Age-Geschichte angefangen und gegen Ende eine ganze Menge dunklerer Themen aufgegriffen. Philipps hat dann mit der &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2015/02/14/fertig-gelesen-once-dead-und-dead-wrong.html&#34;&gt;Rho Agenda Inception&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; eine Trilogie von Thrillern und Agentengeschichten um seine Mary Sue &amp;ldquo;Jack Gregory&amp;rdquo; abgeliefert, die man als Urlaubslektüre gut durchziehen konnte und die zeitlich vor der Rho Agenda spielen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;The Kasari Nexus&amp;rdquo; ist jetzt der erste Teil einer Fortsetzung der Rho Agenda mit den inzwischen erwachsenen Figuren aus der Rho Agenda. Die Teile 2 und 3, The Altreian Enigma und The Meridian Ascent sind auf Amazon bereits angekündigt (Band 2 ist auf Dezember 2016 terminiert, Band 3 auf August 2017) und alle drei Teile sind für Kindle unlimited markiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Geschichte spielt auf der Erde, wo Mark Smythe und Jack Gregory mit einer kleinen Gruppe von Rebellen als Terroristen verfolgt werden, während eine Art kommisarischer Erdregierung versucht, Kontakt zu den Kasari aufzunehmen und das namensgebende Wormhole aus Teil 3 der ersten Trilogie wieder aufzubauen und die Kasari auf die Erde einzuladen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unterdessen verschlägt es das in Wormhole gestartete Kasari-Schiff mit Jennifer Smythe und Raul Rodriguez zu einer Welt namens Scion, auf der das Kasari Kollektiv einen Brückenkopf eingerichtet hat und in der eine Gruppe von Aliens Widerstand leistet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Phillipps bürstet hier haarscharf an Military Scifi vorbei, trifft beinahe meine Allergie gegen das Genre, und schafft es gerade so, durch die Characterisierung seiner Figuren und ihre Entwicklung mich bei der Stange zu halten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Langsameres Pacing als die Jack Gregory-Geschichten, und halt deutliche Spuren von Military Scifi, ansonsten ganz gut. Gut, daß es im Kindle unlimited verfügbar war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B016A326X4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Kasari Nexus&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Richard Phillips, EUR 9.99&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Nightmare Stacks</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-the-nightmare-stacks.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 20:17:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-the-nightmare-stacks.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/gp/product/B01C8R8TK0&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die Laundry Files Series&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Charles Stross schrieb in seinem Blog ja schon, daß der Bob View of the world zu zynisch geworden ist, und daß Bob zu mächtig geworden ist (&lt;a href=&#34;http://www.antipope.org/charlie/blog-static/2016/06/crib-sheet-the-annihilation-sc.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Crib Sheet Annihilation Score&lt;/a&gt;

). Und so war Buch 6 (&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2015/11/30/fertig-gelesen-the-annihilation-score.html&#34;&gt;Annihilation Score&lt;/a&gt;

) über Mo als Figur und als Person, und wie verzerrt unsere Wahrnehmung von ihr durch die Brille von Bob war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buch 7 gibt uns eine weitere Sicht auf die Welt, denn wir erleben sie aus der Sicht von Alex, jedem frisch zum Vampir mutierten Quant, einem Softwarentwickler aus der Welt der High Frequency Trader, der nun für die Laundry zwangsverpflichtet wurde. Und nun mehr oder weniger nichtsahnend in eine Elfeninvasion gerät. Wobei Stross-Elfen noch viel unappetitlicher sind als man sich eine normale Wilde Jagd schon so vorstellt. Und spätestens wenn die Regierung einen Atomschlag genehmigt ist auch klar, daß es ein Ende damit hat, den Krieg gegen das Eindringen alternativer Realitäten in unsere Wirklichkeit heimlich zu führen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trotzdem ist dies ein hoffnungsvolleres und weniger dunkles Buch als Teil 6 - aber die Pause wird nur von kurzer Dauer sein, denn Stross hat schon ein Gemetzel für Teil 8 angekündigt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wobei Stross&amp;rsquo; 8. Teil gerade gebrexited wurde und sich verzögern wird:
&lt;a href=&#34;http://www.antipope.org/charlie/blog-static/2016/08/reality-is-broken-1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Reality is broken&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I thought running in circles like headless chickens, squawking, and settling scores was as far as it would go. I didn&amp;rsquo;t anticipate three simultaneous constitutional crises, the main Opposition going all Night of the Long Knives, the Prime Minister resigning and his principal adversary balking and then his principal supporter-turned-adversary being stabbed in the back and then &amp;hellip; but it gets worse:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boris Johnson, previously noted for winning The Spectator&amp;rsquo;s competition for the most libelous poem about President Erdogan of Turkey is appointed Foreign Secretary and the first crisis he has to deal with, less than 48 hours after taking office, is a failed coup d&amp;rsquo;etat against Erdogan? And Boris is the great-grandson of Ali Kemal Bey? Who ordered that?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I couldn&amp;rsquo;t put something like that in a work of fiction: everyone would laugh at it, and for all the wrong reasons!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/dp/B019CSNQ24&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Nightmare Stacks&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;, Charles Stross, EUR 12,99&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Origin Mystery Trilogy</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-the-origin-mystery-trilogy.html</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 19:58:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2016/08/14/fertig-gelesen-the-origin-mystery-trilogy.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es gibt ein ganzes Genre von Scifi, in denen eine Generation Kinder der Erde plötzlich neue Fähigkeiten entwickelt, die auf einer Mutation basieren, und dem sich daraus ergebenden Generationswechsel und gesellschaftlichen Umbruch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;The Atlantis Gene&amp;rdquo; fängt auch so an, mit einer Forscherin, Kate Warner, die sich mit Autismus beschäftigt und dabei auf eine Veränderung stößt - doch dann stellt man fest, daß das nur der Eingang zu mehr Ebenen in der Geschichte ist, und daß man es hier eigentlich mit einer Geschichte aus dem Thriller-Genre zu tun hat, in der die Scifi mehr so Deko ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie dem auch sei - wir haben es mit zwei &lt;em&gt;wirklich&lt;/em&gt; &lt;em&gt;großen&lt;/em&gt; Raumschiffen zu tun, die vor 70k Jahren auf der Erde abgestürzt sind, mit einer Geheimgesellschaft, den Immari, die für wirklich alle Plagen und Verschwörungen der letzten 5000 Jahre menschlicher Geschichte verantwortlich sind und die Illuminaten wie blutige Anfänger aussehen lassen und mit einer außerirdischen Verschwörung, auf die die eine außerirdische Macht die Erde vorbereiten will, um die Menschen gegen eine andere außerirdische Macht antreten zu lassen - nur daß dabei ein paar Millarden Menschen draufgehen und die Polkappen abgeschmolzen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schon nach Band 1 steht kein Stein der Zivilisation mehr auf dem anderen, und da fängt die Umdekorierung des Planeten erst an. Die Protagonisten sterben in der Story ein paar Mal, aber das ist angesichts der außerirdischen Supertechnologie, die im Spiel ist, schnell korrigiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ich möchte lösen! Dan Brown!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fast richtig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich nehme auch an, daß ich das überhaupt nur lesen kann, weil ich anders als bei &amp;ldquo;Digital Fortress&amp;rdquo; nicht genug von der Materie verstehe, daß mir der Verpackungs-Technobabble gerade so kein Nasenbluten macht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Buch davon ist ganz gut, zwei sind noch unterhaltsam, drei sind zu viel. Was heute noch wie ein Märchen klingt könnte auch Blödsinn sein, oder so.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Atlantis-Gene-Thriller-Mystery-English-ebook/dp/B00C2WDD5I&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Atlantis Gene&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Atlantis-Plague-Thriller-Mystery-English-ebook/dp/B00GR5JZHQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Atlantis Plague&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.de/Atlantis-World-Origin-Mystery-English-ebook/dp/B00JVUQ2H0&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Atlantis World&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

