<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>europa on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/europa.html</link>
    <description>Recent content in europa on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Nov 2021 16:29:28 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/europa/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>New Technology vs Planned Obsolescence</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/07/07/new-technology-vs-planned-obsolescence.html</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jul 2017 15:45:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/07/07/new-technology-vs-planned-obsolescence.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;based on an &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/&amp;#43;KristianK%C3%B6hntopp/posts/3ybLxwccJop&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;old Google plus article&lt;/a&gt;


from 2015: What you observe as &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Planned_obsolescence&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Planned Obsolescence&lt;/a&gt;


is often the natural outcome of fast product cycles that are necessary for
any new technology. When a new thing arrives in the market, it is often
barely viable, a &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Minimum_viable_product&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;minimum viable product&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We are remembering the iPhone 1 as revolutionary, but we chose to forget
about is slowness, its clunkyness and the very limited feature set it had.
And those of us having purchased a car with built-in satnav now have to deal
with a car radio where you have to choose between listening to a CD or
putting in the outdated CD-ROM with navigation data - and then wait for a
minute until you get the route.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We made considerable progress with satnav systems, and because navigation
system product cycles are much shorter than the lifetime of a car, it&amp;rsquo;s a
good idea to have them separate and be able to independently upgrade the
satnav. Smart people purchased a suction cup satnav, threw that out three
years ago and are using their cellphone now for car navigation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;New products in consumer electronics are often have an initial cycle time of
6-12 months. Every further iteration adds about 3-6 months of additional
usefulness. Starting with iteration 4 or 5 you can expect a device to have
normal lifetimes. If it&amp;rsquo;s a mobile device it will be good for about 3 years,
until it is being destroyed or useless in the course of normal use. There
are people with mobile phones or laptops older than 3 years, but these are
often persons that are using their device mostly stationary in a protected
environment. But even with stationary use, it&amp;rsquo;s over after about 6 years.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Why is that? &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Moore%27s_law&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Moore&amp;rsquo;s law&lt;/a&gt;


claims a duplication of compute power in our devices every 18-24 months, or
45% per year. So after 6 years we get about an order of magnitude of
improvement. And that&amp;rsquo;s a completely different class of machine than 6 years
before.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Of course you can start a debate on planned obsolescence.
&lt;a href=&#34;https://motherboard.vice.com/en_us/article/9kwaa5/the-european-parliament-wants-europeans-to-have-the-right-to-repair&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The European Parliament in fact just did&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But as long as we are dealing with industries and products with a change
rate this high, this is of very limited use. Only after stabilizing a
technology, when the growth in power is over, when the search for product
feature sets is finished and we have a defined and stable set of features,
fixed expectations, when the research and innovation are done, we can look
at lifetimes and obsolescence. At this point in time for consumer
electronics this is not really useful. So if it is inevitable that the
devices will be obsolescent because of innovation, the focus has to be on
recycling in order to win.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Another issue: Moore&amp;rsquo;s law actually changes the way we access the same
product. Checking email once required a desktop machine with a 150W power
supply. Then we had laptops, with less than 30W power draw to do the same.
Today you are using a cellphone to check mail, with a power draw of 1W or
less to achieve the same result. That is not possible with the same type of
device.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So todays email readers have no power supply, no separate monitor and no
keyboard any more. They also can&amp;rsquo;t be opened or extended. Moore&amp;rsquo;s law works
because of integration. There is no CPU, there is a System-on-a-Chip.
You can&amp;rsquo;t simply replace a blown capacitor, it&amp;rsquo;s now &amp;lsquo;replace the control
module&amp;rsquo; or even &amp;lsquo;replace the entire device&amp;rsquo;. That&amp;rsquo;s not wrong at all, see my
comments on Project Ara (&lt;a href=&#34;https://plus.google.com/&amp;#43;KristianK%C3%B6hntopp/posts/1rJK6jdvuZQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;in
german&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you want a small and robust device, you have to tolerate that parts that
shall not fall off or can&amp;rsquo;t come off. Or at least require proper tools in
order to disassemble the thing, see the park of special repair tools
available to licensed Apple dealers in order to do proper non-destructive
maintenance on Apple devices.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On Normalcy: The rest times of truck drivers in Europe</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/02/09/on-normalcy-the-rest-times-of-truck-drivers-in-europe.html</link>
      <pubDate>Thu, 09 Feb 2017 14:11:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/02/09/on-normalcy-the-rest-times-of-truck-drivers-in-europe.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.dvz.de/rubriken/landverkehr/single-view/nachricht/eugh-generalanwalt-fahrer-duerfen-wochenruhezeit-nicht-im-lkw-verbringen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DVZ Landverkehr reports&lt;/a&gt;


(article in German):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;LKW-Fahrer dürfen ihre wöchentliche Ruhezeit nicht im Fahrzeug verbringen.
Zu diesem Ergebnis kommt Generalanwalt Evgeni Tanchev in seinen
Schlussanträgen vom 2. Februar vor dem Europäischen Gerichtshof (EuGH).
Hintergrund ist die Klage des Transportunternehmens Vaditrans gegen den
Belgischen Staat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(&amp;ldquo;Truck drivers must not spend their weekly downtime within the vehicle.
That&amp;rsquo;s the conclusion drawn by general attorney Evgeni Tanchev in his
final plea of Feb, 2nd before the ECJ. Background is a complaint of
Vaditrans vs. Belgium&amp;rdquo;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Most European countries require that the weekly downtime of
truck drivers must not be spent in the vehicle. Vaditrans sued
against this rule and the penalties for violation. European law
allows daily downtimes to be spent in the cabin, but says
nothing about weekly downtimes. Local rules in many states
require that the drivers must not spent them on the vehicle.
The same proceedings are also reported in
&lt;a href=&#34;http://www.eurotransport.de/news/europaeischer-gerichtshof-fahrer-duerfen-ruhezeit-nicht-im-lkw-verbringen-8816561.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Eurotransport&lt;/a&gt;


(article in German).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The comments below the article rage against the ruling, with
many commenters asking how this could possibly be implemented or
how the ruling is unfair, cost intensive and generally wrong.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The definition of what is normal apparently can be distorted
quite heavily - normal for most people obviously would be that
drivers to park their vehicles next to a motel and sleep in
proper rooms and beds, with proper meals and sanitary
installations, every day, because that&amp;rsquo;s how jobs work in a
civilization. Instead, people rage against requiring that
drivers can and should be doing this at least on their weekends,
claiming this to be impossible and abnormal.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MySQL, Sun, Oracle - und die EU</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/12/mysql-sun-oracle-und-die-eu.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2009 20:32:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/12/mysql-sun-oracle-und-die-eu.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am 20. April 2009 hat Sun verkündet, daß sie von Oracle gekauft werden. Das hätte MySQL mit eingeschlossen. Am 10. November hat die EU dann mitgeteilt, daß sie diesem Kauf widerspricht und zwar ausschließlich wegen MySQL.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.groklaw.net/article.php?story=20091021164738392&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Groklaw hat Hintergründe dazu&lt;/a&gt;

, die ein wenig komisch erscheinen. Ausgerechnet Monty und Florian Müller argumentieren gegen diesen Verkauf und verwenden in den Texten, die sie öffentlich gemacht haben noch dazu die GPL: Diese verhindere nämlich kommerzielle Spinoffs und Forks von MySQL.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist auf vielen Ebenen seltsam bis unsinnig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum rechtlichen Hintergrund:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MySQL ist ein Dual-License Produkt. Man kann sich entscheiden, ob man die GPL Version von MySQL verwenden will oder ob man stattdessen ein kommerziell lizensiertes MySQL möchte. Die GPL-Version ist gegen Readline gelinkt und kann OpenSSL verwenden, die kommerzielle Version verwendet Editline und eine andere SSL-Bibliothek unter einer anderen Lizenz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Arbeitgeber ist Kunde bei MySQL, und zwar verwenden wir die GPL-Version von MySQL. Das können wir unter anderem deswegen, weil wir MySQL nicht weitergeben - die GPL garantiert das Recht, die Software auszuführen, den Source zu studieren und die Software zu modifizieren uneingeschränkt. Kunde sind wir für den MySQL-Support, die Software bekommen wir also frei und gratis. Den Support könnten wir auch woanders kaufen, etwa bei Unternehmen der Open Database Alliance, speziell Percona käme zum Beispiel gut in Frage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MySQL unter einer kommerziellen Lizenz braucht, wer MySQL als Bestandteil seines Produktes weitergeben möchte und dabei seinen eigenen Quelltext nicht offenlegen will.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die GPL zieht dabei die Grenze an den Prozeßgrenzen - es ist also kein Problem, etwa eine Box zu verkaufen, auf der ein PHP mit mysqlnd mit einem mysqld redet. Der mysqld ist GPL, das PHP und das mysqlnd darin sind PHP-License und beides sind verschiedene Prozesse, die juristisch problemfrei miteinander reden dürfen. Das ganze Ding ist einwandfrei und kann so verkauft werden, ohne daß kommerzielle Lizenzen in irgendeiner Form fällig werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die libmysqlclient.so ist GPL und kommerziell dual licensed. Wer sie in sein Programm linkt, muß sein Programm entweder unter die GPL stellen oder MySQL kommerziell lizensieren. Wenn man das nicht will, ist das im Grunde kein Problem: Das MySQL Protokoll ist schnell reimplementiert - mysqlnd hat das zum Beispiel getan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und schließlich kann es sein, daß man sein MySQL tatsächlich embedden will, also mysqld nicht als Server betreiben will, sondern als Bibliothek direkt in ein Programm hinein linken. In diesem Fall hilft einem - wenn man nicht selber GPL sein will - nur eine kommerzielle Lizenz. Oder daß man seine proprietäre Storage Engine in MySQL hineinlinken will - das geht ebenfalls nur mit einer kommerziellen Lizenz, denn andernfalls würde man ja die GPL-Geschmacksrichtung von mysqld  und proprietären Storage Engine Code zusammen mischen und das geht nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Groklaw beleuchtet nun die Argumentation, die wir von Monty zu hören bekommen haben unter verschiedenen Aspekten. Dabei kommt Monty offenbar immer wieder auf die Möglichkeit von proprietären Forks von MySQL zu sprechen, die nicht möglich wären, wenn Oracle die Rechte an MySQL innehätte. Nun, so etwas ist auch jetzt schon nicht möglich, denn die Rechte an MySQL hat derzeit Sun, auch eine kommerzielle Firma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Groklaw findet es seltsam, daß Monty so gegen die GPL wettert und auch auf den angeblich &amp;lsquo;viralen&amp;rsquo; Character der GPL abhebt (
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html&#34;&gt;Kooperativ vs. Kompetetiv&lt;/a&gt;

, &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/02/07/von-der-gpl.html&#34;&gt;Was steht in der GPL?&lt;/a&gt;

, &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/09/19/gpl-marktdurchdringung-ist-kein-wert-an-sich.html&#34;&gt;Warum GPL?&lt;/a&gt;

). Das ist Microsoft-Rethorik, und tatsächlich ist Monty nun genau Ratgeber bei der MS Codeflex Foundation. Groklaw zitiert auch eine längeren Text von Carlo Piana, der erklärt, warum die Open Source Community für den Deal sein sollte und wieso die GPL bzw. das Dual Licensing kein Problem sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Punkt ist jedenfalls, daß die GPL bei MySQL nichts verhindert, außer für zwei sehr eingeschränkte Personenkreise: Leute, die MySQL embedden wollen oder Leute, die ihre proprietäre Technik in MySQL injezieren wollen. Beides ist eigentlich kaum ein Problem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der nächste Punkt ist, daß Monty vorgeschlagen hat, daß Sun MySQL verkaufen möge, damit der Merger voran gehen könnte. Die Idee ist recht plump und offensichtlich: Monty kauft MySQL von Sun zurück, mit dem Geld, daß Sun ihm gegeben hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der dritte Punkt ist, daß das Problem nicht bestünde, wäre MySQL pur GPL lizensiert - die ganze Argumentation kann nur Halt finden, weil auch eine kommerzielle Lizenzvariante von MySQL existiert. Diese gehört aber grad Sun…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weitere Artikel zum Thema:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der &lt;a href=&#34;http://www.economist.com/node/14840272&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Economist&lt;/a&gt;

 hat einen Bericht über den Handel, und zielt darauf ab, daß die amerikanische Monopolkomission dem Deal zugestimmt hat, die europäische ihn aber abgelehnt hat, und wie das zu einem Handelskrieg oder zumindest zu Verstimmung führen könnte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/EU-Kommission-hat-Bedenken-gegen-Uebernahme-von-Sun-durch-Oracle-Update-854613.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise&lt;/a&gt;

 berichtet ebenfalls.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Position von SAP in dieser Sache bleibt zumindest nach der Berichterstattung im Dunkeln.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

