<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>europa on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/europa.html</link>
    <description>Recent content in europa on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 07 Jul 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/europa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>New Technology vs Planned Obsolescence</title>
      <link>/2017/07/07/new-technology-vs-planned-obsolescence.html</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/07/07/new-technology-vs-planned-obsolescence.html</guid>
      <description>based on an old Google plus article from 2015: What you observe as Planned Obsolescence is often the natural outcome of fast product cycles that are necessary for any new technology. When a new thing arrives in the market, it is often barely viable, a minimum viable product .
We are remembering the iPhone 1 as revolutionary, but we chose to forget about is slowness, its clunkyness and the very limited feature set it had.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>On Normalcy: The rest times of truck drivers in Europe</title>
      <link>/2017/02/09/on-normalcy-the-rest-times-of-truck-drivers-in-europe.html</link>
      <pubDate>Thu, 09 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/09/on-normalcy-the-rest-times-of-truck-drivers-in-europe.html</guid>
      <description>DVZ Landverkehr reports (article in German):
 LKW-Fahrer dürfen ihre wöchentliche Ruhezeit nicht im Fahrzeug verbringen. Zu diesem Ergebnis kommt Generalanwalt Evgeni Tanchev in seinen Schlussanträgen vom 2. Februar vor dem Europäischen Gerichtshof (EuGH). Hintergrund ist die Klage des Transportunternehmens Vaditrans gegen den Belgischen Staat.
(&amp;ldquo;Truck drivers must not spend their weekly downtime within the vehicle. That&amp;rsquo;s the conclusion drawn by general attorney Evgeni Tanchev in his final plea of Feb, 2nd before the ECJ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MySQL, Sun, Oracle - und die EU</title>
      <link>/2009/11/12/mysql-sun-oracle-und-die-eu.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/12/mysql-sun-oracle-und-die-eu.html</guid>
      <description>Am 20. April 2009 hat Sun verkündet, daß sie von Oracle gekauft werden. Das hätte MySQL mit eingeschlossen. Am 10. November hat die EU dann mitgeteilt, daß sie diesem Kauf widerspricht und zwar ausschließlich wegen MySQL.
Groklaw hat Hintergründe dazu , die ein wenig komisch erscheinen. Ausgerechnet Monty und Florian Müller argumentieren gegen diesen Verkauf und verwenden in den Texten, die sie öffentlich gemacht haben noch dazu die GPL: Diese verhindere nämlich kommerzielle Spinoffs und Forks von MySQL.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eine Verfassung</title>
      <link>/drafts/eine-verfassung.html</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/eine-verfassung.html</guid>
      <description>Ein paar Arbeitsnotizen für unsere etwas orientierungslosen Europapolitiker: Eine Verfassung hat eher 30 als 3000 Seiten. Wenn 3000 Seiten gebraucht werden, ist es besser, keine Verfassung zu haben und so lange an anderen Dingen weiter zu arbeiten, bis man mit 30 Seiten hin kommt.Eine Verfassung hat keine Ausnahmen. Wenn einzelne Gebiete Ausnahmen und Sonderregelungen brauchen, dann ist es besser, keine Verfassung zu haben und so lange an anderen Dingen weiter zu arbeiten, bis man ohne solche Ausnahmen hin kommt.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
