<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>backup on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/backup.html</link>
    <description>Recent content in backup on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 26 May 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/backup/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Time Machine Editor</title>
      <link>/2020/05/26/time-machine-editor.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/05/26/time-machine-editor.html</guid>
      <description>I have an embedded Mac mini, it drives the local TV screen by doing OpenVPN to Germany, Netflix, Amazon and the local Subsonic . It does not really do much with the local disk, and it does not need to wake up every hour to make a Time Machine backup over the network.
To change the backup interval, install Time Machine Editor .
 Time Machine Editor can change the Time Machine Backup interval.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adventures in Mac OS X maintenance</title>
      <link>/2010/02/19/adventures-in-mac-os-x-maintenance.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/02/19/adventures-in-mac-os-x-maintenance.html</guid>
      <description>Nachdem ich neulich meinen Mac in den Service geben mußte, ich für die Zeit einen Ersatz-Mac hatte und ich also zwischen beiden Systemen hin- und her installieren mußte, hier die deutsche Übersetzung einer kleinen Zusammenfassung, die ich für die Firma geschrieben habe.
Offensichtlich ist es sehr praktisch, dem großen Mac-Gott Time Machine eine Platte zu opfern, weil niemand Backup will und Time Machine sehr gut in Restore ist. In meinem Fall verwende ich eine WD Elements 1TB dafür (etwa 85€), andere in der Firma wollen was kleineres und mit USB Power, nehmen also eine WD Passport (500G @ 92€).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
