<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>netzneutralität on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/netzneutralit%C3%A4t.html</link>
    <description>Recent content in netzneutralität on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 May 2023 14:41:45 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/netzneutralit%C3%A4t/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Verstehe Dein Netz besser - Deine Flatrate entmündigt Dich!</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/07/12/verstehe-dein-netz-besser-deine-flatrate-entm-ndigt-dich.html</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2011 07:44:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/07/12/verstehe-dein-netz-besser-deine-flatrate-entm-ndigt-dich.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Niemand käme auf die Idee,
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/results?search_query=meister&amp;#43;r%C3%B6hrich&amp;amp;aq=0L&amp;amp;oq=meister&amp;#43;r%C3%B6h&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gas, Wasser, Scheiße&lt;/a&gt;


und Strom mit einem Flatrate-Tarif einzukaufen. Andererseits haben wir eine
recht gute
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2004/07/01/kilowattstunden.html&#34;&gt;Vorstellung von den Einheiten und Mengen&lt;/a&gt;

,&lt;br&gt;
die unser Haushalt dort verbraucht. Meßgeräte, die bei Stromversorgern
kostenfrei ausgeliehen werden können, können auch Verbrauch auf einzelne
Geräte runterbrechen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits haben wir uns irgendwie abgewöhnt, bei Telefon und Internet zu
messen und zu verstehen, was wir da warum tun. Das ist auf viele
verschiedene Weisen falsch - im Festnetz wie im Mobilnetz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man weiß,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/05/10/handyrechnung.html&#34;&gt;wie man ein Gerät nutzt&lt;/a&gt;

, dann
versteht man sich selbst besser und man kann auch besser einkaufen. Und
erzeugt langfristig auch Tarife, die im Markt selbst Bestand haben, statt
irgendwelche Leute dazu einzuladen, einem die Verbindung zu managen, daß es
nur so kracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also,
&lt;a href=&#34;https://netzpolitik.org/2011/kris-kohntopp-erklart-netzneutralitat/#comment-429198&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Philip Engstrand&lt;/a&gt;


und ihr anderen Leser hier: Wie viel Traffic macht ihr so im Monat - mit
Eurem DSL daheim, Eurem Handy und Eurem Dedi ? Was sind das effektiv für
Gigabytepreise, wenn Ihr Eure Flatrate mal auf-dividiert? Hat Eure Flat
Trafficlimits, Weitergabeverbote, gesperrte Dienste oder Adressen?&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:right&#34;&gt;Art&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Traffic&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;Heim-DSL&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;45-60 GB/Monat&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;Handy 3G&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;um die 800 MB/Monat&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;Handy Wi-Fi&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;um die 5 GB/Monat&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;Dedi&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;3-4 GB/Tag Blogdedi, 2-3 GB/Tag Maildedi&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn eine Kilowattstunde keine Kilowattstunde ist und ein Gigabyte kein Gigabyte</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/07/09/wenn-eine-kilowattstunde-keine-kilowattstunde-ist-und-ein-gigabyte-kein-gigabyte.html</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2011 18:09:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/07/09/wenn-eine-kilowattstunde-keine-kilowattstunde-ist-und-ein-gigabyte-kein-gigabyte.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Als &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Public_utility&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Utility&lt;/a&gt;

 hat man es schon
schwer. Man stellt ein Produkt oder eine Dienstleistung als Schüttgut zur
Verfügung und kassiert dafür Kleckerbeträge. Die Rechnungsstellung und
Zahlungskontrolle ist zum Teil so teuer, daß die Kosten dafür die Einnahmen
aus kleineren Rechnungen übersteigen. Das jedenfalls war einer der Gründe,
warum Telefon- und Stromfirmen an der Automatisierung dieser Vorgänge
interessiert waren und sich zum Beispiel mit der Entwicklung von
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Multics&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Betriebssystemen&lt;/a&gt;

 beschäftigt haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wovon jedes Utility träumt: Das Produktschüttgut differenzieren - am Besten
sogar real und nicht in einer Pseudodifferenzierung, etwa
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Yello_Strom&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gelben Strom&lt;/a&gt;

. Wie wäre es also, wenn
eine Stromfirma Preise unterschiedlich festlegen könnte, je nachdem, was man
mit dem gezogenen Strom macht. Kilowattstunden für den Betrieb von
Fernsehern und Rechnern zum Beispiel könnte man teurer bepreisen als sagen
wir Kilowattstunden zum Kochen oder zur Bereitung von Essen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irrsinn? &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Intelligenter_Z%C3%A4hler&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Noch&lt;/a&gt;

 ja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits ist es genau das, was man am Ende bekommt, wenn man sich nicht
darum kümmert, die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Netzneutralit%C3%A4t&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzneutralität&lt;/a&gt;

 zu
erhalten. Dann ist eine Kilowattstunde keine Kilowattstunde mehr, sondern
eine Fernseh- oder Kochkilowattstunde. Und ein Gigabyte ist kein Gigabyte
mehr, sondern ein Videostreaming- oder ein Email-Gigabyte. Verkauft wird uns
das als
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/netze/meldung/Medienforum-Netzneutralitaet-mit-Diensteklassen-1265384.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzneutralität mit Diensteklassen&lt;/a&gt;

 -
Gigabytes erster und zweiter Klasse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Statt also das Netz auszubauen und die Kapazitäten dem Bedarf anzupassen
bekommen wir ein System, das Unterversorgung monetarisiert. Das ist ja mal
eine Schlaue Idee™.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Netzneutralität - was ist okay und was ist es nicht?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/14/netzneutralit-t-was-ist-okay-und-was-ist-es-nicht.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2010 11:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/14/netzneutralit-t-was-ist-okay-und-was-ist-es-nicht.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;(Teil 3, siehe auch
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/08/05/vokabeln-f-r-netzneutralit-t.html&#34;&gt;Teil1&lt;/a&gt;

 und
[Teil 2]({* link _posts/2010-08-06-netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.md %}),
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/08/11/netzneutralit-t-ist-der-schl-ssel-zur-wahrung-des-freien-internets.html&#34;&gt;Petition hier&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein DSL hat 16 MBit im Downstream. Das heißt, ich bekomme 16 000 000 Bit/s
geliefert, also etwas unter 2 Megabyte pro Sekunde. Ein Tag hat 86400
Sekunden und würde ich meinen Download rund um die Uhr am Anschlag laufen
lassen, wären das etwa 160 GB am Tag. Mit 30 Tagen im Monat also etwa 4.5
Terabyte im Monat als theoretisches Trafficmaximum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Würde ich das tatsächlich machen, würde mein Provider wahrscheinlich ein
ernstes Gespräch mit mir führen, Flatrate oder nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meistens stehen ausdrückliche Verkehrslimits in den Verträgen im
Kleingedruckten (&amp;ldquo;nicht mehr als 1 TB pro Monat&amp;rdquo;) - insbesondere bei
Handy-&amp;ldquo;Flatrates&amp;rdquo; - oder sie werden als weiche Klauseln formuliert (&amp;ldquo;behält
sich vor, den Vertrag zu kündigen, wenn mißbräuchliche Verkehrsmengen
erzeugt werden&amp;rdquo;). Erstere Formulierung ist aus Kundensicht weitaus besser
als zweitere, denn Verträge macht man ja nicht für die Zeit, wenn man sich
lieb hat, sondern für den Fall, daß man einmal Streit hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Provider Verträge untereinander machen, dann stehen da in der Regel
untereinander nicht Volumina in den Verträgen (&amp;ldquo;5 TB pro Monat&amp;rdquo;), sondern
durchschnittliche und Spitzenbandbreiten (&amp;ldquo;nicht mehr als durchschnittlich
16 MBit/s im Monatsmittel und nicht mehr als 100 MBit/s Spitzenlast&amp;rdquo;). Diese
Werte kann man dann mehr oder weniger direkt in einen Trafficshaper fallen
lassen und die Limits umsetzen. Meist steht in so einem Vertrag - wenn die
Techniker ihre Anwälte korrekt eingenordet haben - im Rahmen eines Service
Level Agreements auch was zu anderen Parametern der Leitung - Verfügbarkeit,
Paketverlustraten und Latenzen (Pingzeiten) zum Beispiel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Punkt dabei ist, daß man im Rahmen einer solchen Spezifikation
Trafficmanagement betreiben kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das heißt, der Bandbreite liefernde Provider - der Anbieter - kann die
vertraglich zugesicherten Eigenschaften durch Trafficshaping erzwingen. Und
der die Bandbreite nutzende Provider - der Kunde - kann die ihm
bereitgestellte Bandbreite durch eigene Maßnahmen aufteilen und regeln. Das
ist das, was man erwartet und rechtlich wie netz-ideologisch vollkommen
legitim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es wäre absurd, würde der die Bandbreite stellende Provider diese Regelung
vornehmen (&amp;lsquo;Zu IP-Nummern im Netz von Google nicht mehr als 1 MBit/s im
Monatsmittel und nicht mehr als 1 MBit/s Spitzenlast&amp;rsquo;). Es kommt also darauf
an, bei wem die &lt;em&gt;Kontrolle&lt;/em&gt; über die Bildung von Verkehrsklassen liegt, über
die in dieser Diskussion andernorts immer wieder geredet wird. Es kommt
nicht darauf an, welcher Provider dabei &lt;em&gt;mitwirkt&lt;/em&gt;, solange die &lt;em&gt;Kontrolle&lt;/em&gt;
an der richtigen Stelle - beim Kunden - liegt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;das-ist-netzneutralität-erster-ordnung---direkte-netzneutralität&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#das-ist-netzneutralit%c3%a4t-erster-ordnung---direkte-netzneutralit%c3%a4t&#34;&gt;
	Das ist Netzneutralität erster Ordnung - direkte Netzneutralität.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Wenn der Kunde diese Kontrolle nicht hat oder aus technischen Gründen nicht
haben kann (mir fällt grad kein Szenario ein, bei dem das zwingend so wäre),
dann kann man Traffic nach fixen Prioritäten mit variablen Grenzen
priorisieren. Der Kunde stellt sich eine Hierarchie von Traffic auf: Bei den
meisten Kunden ist die recht ähnlich und sieht wahrscheinlich wie unten
gezeigt aus (Vielleicht Position 1 und 2 getauscht).&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Latenz-sensitive Anwendungen: Spiele und interaktive
Unterhaltung&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Interaktives Streaming: Telefonie und Videofonie&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Unidirektionale Streams: Webradio, Videostreams&lt;/li&gt;&lt;li&gt;interaktive Anwendungen ohne kritische Latenz: Chat,
Webtraffic&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Unidirektionaler Verkehr ohne Latenz: Downloads&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bidirektionaler Bulk-Traffic: P2P, Swarm Load&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Wichtig ist, daß den einzelnen Klassen keine festen Bandbreiten zugeordnet
werden, sondern daß der Kunde seine gesamte gekaufte Bandbreite voll nutzen
kann, wobei Verkehr aus einer höheren Klasse Verkehr aus einer niederen
Klasse verdrängt (oder bis auf eine garantierte Minimum-Bandbreite
zusammendrückt). Würde man feste Grenzen zuordnen, sind Szenarien denkbar,
bei denen der Kunde seine gekaufte Bandbreite nicht voll nutzen kann, weil
er nicht den Traffic von der richtigen Art hat (&amp;ldquo;Ja, sie haben noch 15
MBit/s frei, aber die sind nur für Telefonie und nicht für P2P nutzbar&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wichtig ist aus wettbewerbsgründen auch, daß nach Diensten unterschieden
wird (durch QoS-Merkmale an den Paketen, aber dann kontrolliert es ja wieder
der Kunde, oder Port-Nummern), aber nicht nach Dienstanbietern (nach
IP-Nummern oder den AS-Nummern, die den IPs zugeordnet werden können), sodaß
die Klasseneinteilung Anbieter-agnostisch ist.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;das-ist-netzwerkneutralität-zweiter-ordnung-indirekte-netzwerkneutralität&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#das-ist-netzwerkneutralit%c3%a4t-zweiter-ordnung-indirekte-netzwerkneutralit%c3%a4t&#34;&gt;
	Das ist Netzwerkneutralität zweiter Ordnung, indirekte Netzwerkneutralität.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Keine Netzwerkneutralität liegt vor, wenn der Anbieter beim Kunden dafür
kassiert, daß bestimmte Dienste von Dritten besser (oder überhaupt)
funktionieren, der Anbieter also den Dritten als Geisel nimmt, um gegenüber
dem Kunden die Dienstleistung von Dritten zu monetarisieren. Das ist ein
klarer Verstoß gegen Netzwerkneutralität - und wahrscheinlich auch ein
Verstoß gegen EU-Wettbewerbsrichtlinien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das bringt uns dann zu den Scheinheiligkeiten in dieser Diskussion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Die Verkehrsmenge steigt und wir müssen sie managen&amp;rdquo; ist ein technisches
Argument und kann Anbieter- und Kunden-agnostisch gelöst werden -
Netzwerkneutralität zweiter oder erster Ordnung können problemlos
gewährleistet werden. Ein erster Schritt dazu wäre es, das unsinnige Wort
&amp;ldquo;Flatrate&amp;rdquo; auszumerzen und den Kunden (Endkunden!) die Begriffe Volumen,
Bandbreite und Latenz beizubringen und sie zu lehren, was für Anforderungen
sie denn so im Rahmen dieser Begriffe im Schnitt an ihren Netzwerkanschluß
haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die meisten Kunden wissen es nicht und es ist die Unsicherheit, die aus
dieser Unwissenheit folgt, die sie eine &amp;ldquo;Flatrate&amp;rdquo; kaufen läßt (die gar
keine ist). Kunden, die wissen, was sie brauchen, können mit ihrem
Diensteanbieter dan auch sinnvoll argumentieren und vor allen Dingen echte
Angebote mit echten technischen Daten vergleichen. Das ist genau die
Situation, die die Diensteanbieter vermeiden wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Die Verkehrsmenge steigt und wir müssen sie managen&amp;rdquo; ist genau nicht das,
was die Anbieter wollen, die gerade die Diskussion um die Aufhebung des
Status Quo vom Zaun brechen. Was sie eigentlich wollen ist &amp;ldquo;Wir wollen nicht
länger inhaltsagnostisch Pakete als Schüttgut durch die Gegend schippern,
weil da die Margen doof sind. Sondern wir wollen den subjektiven Wert eines
jeden Datenpaketes für Absender und Empfänger ermitteln und differenziert
monetarisieren.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder, in klareren Worten: &amp;ldquo;Deine Skype-Pakete sind Dir mehr wert als Deine
P2P-Pakete. Wäre doch schade, wenn denen was passiert, oder?&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kann Telekom-Verizon-Telefonica-Vodafone-wasauchimmer natürlich nicht so
formulieren, darum das Getue um Bandbreiten-Engpässe und die allgemeine
Angstrethorik (cf.
&lt;a href=&#34;http://carta.info/32218/google-verizon-und-das-netz-der-zukunft/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Matthias Schwenk bei Carta.Info&lt;/a&gt;


und die eigenartige Reaktion
&lt;a href=&#34;http://petertauber.wordpress.com/2010/08/11/netzneutralitat-ja-aber-differenziert/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;bei der Enquete&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Netzneutralität erster und zweiter Ordnung dient dazu, egal wie man sie
formuliert, diese Erpressungsversuche der Provider (bei der Enqueue
verwendet man stattdessen das Wort Differenzierung) im Kern zu verhindern.
Das ist ordnungspolitisch notwendig, weil man sonst Providern jede
Motivation nimmt, Bandbreite auszubauen - im Gegenteil, die
Geschäftsgrundlage für das Erpressungsgeschäft bricht zusammen, sobald das
Netz ausreichend Kapazität hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und es ist systematisch notwendig, weil man sich sonst auch
wettbewerbsrechtlich ins Bein schießt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und eigentlich sollten sich auch die Provider überlegen, was genau sie da
tun und wollen. Denn wenn sie &amp;ldquo;Traffic managen&amp;rdquo;, indem sie in die Pakete
hineinsehen - mit
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Deep_Packet_Inspection&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deep Packet Inspection&lt;/a&gt;

 - dann
können sie sich nicht mehr auf ihren &amp;ldquo;Ich transportiere die Ware nur, ich
weiß nicht was drin ist&amp;rdquo;-Status zurückziehen und müssen sich sehr bald
Forderungen stellen, die für
AlQuadiaTerroristenRaubkopierKinderschänderDatenPakete  eine gemanagete
Bandbreite von 0 fordert - da tut sich dann sehr bald für Providers wie auch
für Kundens eine ganze Menge Spaß auf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weitere lesenswerte Artikel zum Thema:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://yuccatree.de/2010/08/google-jetzt-offiziell-evil-initiative-pro-netzneutralitat-gegrundet/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Enno Park:&lt;/a&gt;


Google jetzt offiziell “evil” – Initiative “Pro Netzneutralität”
gegründet. Enno hat einige interessante Vergleiche da drin.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://techliberation.com/2010/08/10/deconstructing-the-google-verizon-framework/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Technology Liberation Front:&lt;/a&gt;


Deconstructing the Google-Verizon Framework. Die Dekonstruktion besteht in
einem Vergleich des Google/Verizon-Vorschlags mit dem aktuellen Stand
einer möglichen FCC-Regulierung. Die Unterschiede sind weitaus kleiner als
vermutet, aber interessant.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wired.com/epicenter/2010/08/why-google-became-a-carrier-humping-net-neutrality-surrender-monkey/all/1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wired.com:&lt;/a&gt;


Why Google Became A Carrier-Humping, Net Neutrality Surrender Monkey.
TL;DR ist im wesentlichen: Googles Geschäft muß sich diversifizieren, und
Android und Youtube sind Ecksteine in diesem Plan. Google braucht die
Carrier als Verbündete, damit dieser Plan aufgeht.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/ct/artikel/Nie-mehr-ohne-888264.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;c&amp;rsquo;t (Heise):&lt;/a&gt;


Umfrage zu Schmalbandanschlüssen (Teil von
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/ct/artikel/Internet-der-Zukunft-981219.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Internet der Zukunft&lt;/a&gt;

.
&amp;ldquo;Einige Ergebnisse [der Umfrage] entsprachen den Erwartungen, andere
hingegen boten Überraschungen. Etwa dass fast neunzig Prozent der Teilnehmer
eher aufs Fernsehen verzichten würden als auf einen Breitbandanschluss.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Netzneutralität ist der Schlüssel zur Wahrung des freien Internets!</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/11/netzneutralit-t-ist-der-schl-ssel-zur-wahrung-des-freien-internets.html</link>
      <pubDate>Wed, 11 Aug 2010 10:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/11/netzneutralit-t-ist-der-schl-ssel-zur-wahrung-des-freien-internets.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/pro-netzneutralitt.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die &lt;a href=&#34;http://pro-netzneutralitaet.de/erklaerung&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Initiative Pro-Netzneutralität&lt;/a&gt;


schreibt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wir wollen ein freies und offenes Internet sicherstellen.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein freies Internet ohne staatliche oder wirtschaftliche Eingriffe ist
Garant für freien Meinungsaustausch weltweit und damit die direkte
Ableitung des Rechts auf Meinungsfreiheit. Netzneutralität ist elementar
für unsere Demokratie.Netzneutralität fördert die Entfaltung kreativer und
ökonomischer Potentiale und sichert damit das Innovationspotential des
Internets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Innovationsfähigkeit der Wirtschaft wird gestärkt wenn Entwicklungen
frei online verfügbar sind und auch in neuen kollaborativen Ansätzen
weiterentwickelt werden können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Innovationen brauchen Offenheit – die Möglichkeiten des Internets auf
einige wenige Privileigierte zu beschränken, läuft dem entgegen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Unterstütze die Initiative und &lt;a href=&#34;http://pro-netzneutralitaet.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Zeichne Mit!&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Netzwerk-Überlast vs. Netzwerkneutralität</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2010 10:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;(Grr, nicht genug Zeit, das so klar zu machen, wie ich es haben will… Egal - ich drück jetzt &amp;ldquo;Post Article&amp;rdquo;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies ist der Folgeartikel zu
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/08/05/vokabeln-f-r-netzneutralit-t.html&#34;&gt;Teil 1&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medienkonvergenz Phase I heißt, daß ich einen Haufen Dienste, die früher auf
unterschiedlichen Medien, Übertragungswegen und in unterschiedlichen
Formaten vorgelegen habe, nun alle auf das Internet migriere und alles über
dieselbe Leitung abwickele. Typisch wird &amp;ldquo;Triple Play&amp;rdquo; genannt, also
Telefonie, Internet-Zugriff und Zugriff auf klassische Rundfunkinhalte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich das mache, habe ich das Problem, daß ich das Netz lokal überlasten
kann (das kann ich immer) und das doof finde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lokal heißt &amp;ldquo;an einem Router&amp;rdquo;. Der kann irgendwo im Netz stehen - beim
Dienstanbieter, mittendrin auf der Strecke, oder der kleine
Plastik-Türstopper bei mir daheim. In der Zeichnung hier nehmen wir mal
einen Router in einer Firma, und drei PCs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/overcommit.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Router, links das Internet und rechts drei PCs. Der Router wird von
rechts mit mehr Daten angeblasen als er nach links los werden kann - eine
Warteschlange entsteht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der meiste Datenverkehr ist lokal, und die meisten Router haben intern mehr
Kapazität als sie Anbindung nach oben haben. In unserem Beispiel haben wir
drei PCs angeschlossen, die jeweils mit 100 MBit/s Ethernet arbeiten und wir
haben eine echt dicke Internet-Anbindung von ebenfalls 100 MBit/s. Solange
die PCs untereinander reden ist alles gut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn alle drei sich aber nun entschließen, große Datenmengen hochzuladen,
zum Beispiel jeweils ein DVD-Iso nach irgendwo ins Internet zu schießen,
dann haben wir drei Datenquellen, die jeweils 100 MBit/s in den Router rein
senden und einen Abfluß ins Internet von nur 100 MBit/s.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwei Sachen passieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erstens:&lt;/strong&gt; Es entsteht eine Sendewarteschlange am Router. Der Router muß
also lokalen Speicher aufwenden, um Daten kurzzeitig zu puffern und so die
Lastspitze abzufangen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zweitens:&lt;/strong&gt; Der Router wird versuchen, die Senderate der drei PCs mit
Hilfe von &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Transmission_Control_Protocol#Flow_control&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Flow Control&lt;/a&gt;


(hier eher: Congestion Control) Mechanismen herunter zu regeln, so lange bis
die aggregierte Bandbreite der drei Sender seine Bandbreite im Abfluß nicht
mehr übersteigt - genau genommen versucht er schon im Ansatz die Sender so
einzuregeln, daß die Überlastsituation möglichst nicht eintritt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gelingt es nicht, die Senderate der Rechner zu bremsen, läuft der Router
voll und er muß, damit sein Arbeitsspeicher nicht überläuft, Pakete
verwerfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gibt man dem Router keine weiteren Hilfen an die Hand, dann wird er alle
Dienste auf allen PCs gleichmäßig bremsen und er wird nach dem
Zufallsprinzip anfangen Pakete zu verwerfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist genau nicht die User Experience, die der Benutzer typischerweise
will, denn dem sind bestimmte Dienste wichtiger als andere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Netzneutralität im engeren Sinne hat man dann, wenn der Benutzer selbst in
der Lage ist, die Priorisierung in einer solchen Situation nach seinen
Wünschen zu beeinflussen und nicht der Netzbetreiber Verfügbarkeit und
relative Leistung von Diensten oder Anbietern diktiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soweit die Technik.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;politik-statt-technik&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#politik-statt-technik&#34;&gt;
	Politik statt Technik
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Den Netzbetreibern geht es bei der nicht-technischen, politischen Diskussion
jetzt darum, diese Unterscheidung zu relativieren und sich selbst in die
Lage eines Gatekeepers zu bringen. Also die Kunden gegenüber dem
Dienstanbieter als Geiseln zu benutzen und zu sagen: An meine Endkunden
kommst Du überhaupt/mit vernünftiger Leistung/mit allen Diensten und
Features nur heran, wenn Du nicht nur Deinen Provider bezahlst, sondern auch
mich. Also etwa von Hulu Extrageld dafür zu verlangen, daß Telekom-Kunden
für Hulu erreichbar werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und gegenüber dem Kunden den Dienstanbieter als Geisel zu verwenden und zu
sagen: Diesen speziellen Dienst, den wir gar nicht betreiben, kannst Du bei
uns nur dann nutzen/mit vernünftiger Qualität nutzen, wenn Du uns und nicht
nur den Dienstbetreiber extra dafür bezahlst. Also etwa so wie in
&lt;a href=&#34;http://dvice.com/assets_c/2009/10/net-neutrality-thumb-550xauto-27419.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;der Grafik dargestelllt&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder gar den Dienst von Fremdanbietern ganz zu sperren oder so zu
benachteiligen, daß dem Kunden nichts anderes übrig bleibt, als den Dienst
des Netzbetreibers zu verwenden. Also etwa Skype und VoIP zu blockieren,
damit Calls über GSM gemacht werden müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und in diesem Licht ist die Sache zwischen Google und Verizon dann auch zu
sehen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt insbesondere bei Mobilnetzen öfter mal technisch begründbare
Situationen, in denen man Dienste unterscheiden muß, um dann entscheiden zu
können, welche Pakete man bei Engpässen noch befördert und welche man
verwirft. Bei Festnetzen eher nicht. Die Verizon Techniker müssen sich also
die Option offen halten, auf dem Mobilnetz Verbindungen zu managen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern ist sind die Gespräche zwischen Verizon und Google ein Erfolg, als
daß die eine Policy festschreiben, bei der der Netzbetreiber zusagt, auf dem
Festnetz seine Finger aus den Daten heraus zu halten. Das ist gut. Die Frage
bleibt: Wer wird die Richtlinien auf den Mobilnetzen definieren, und wie
viel Kontrolle bleibt dem Benutzer dort - und dieser Punkt wird aus den
Berichten auch nach den Dementis nicht klar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein anderer Punkt ist, daß wie oben gezeigt, technisch eine Regelung nur
dann zwingend notwendig ist, wenn und so lange eine Überlastsituation
besteht. Daraus folgt: Hat man Netzneutralität in dem Sinne, daß die
Verantwortung für die Verwaltung der Knappheit beim Kunden liegt, dann hat
der Diensterbringer ein Interesse daran, die Knappheit zu beenden, dem
Kunden also eine angemessene Bandbreite zu verkaufen. Ohne
Netzwerkneutralität überwiegt beim Netzbetreiber das betriebswirtschaftliche
Interesse an der Aufrechterhaltung der Bandbreiten-Knappheit, da er auf
diese Weise das Produkt in normal (= kaputt, unbenutzbar) und Premium (=
funktioniert) ausdifferenzieren kann und solange mehr kassieren kann, wie er
das Problem nicht behebt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Außerdem ist das ganze Mal wieder ein lupenreines Beispiel dafür, wie
unglaublich ungeschickt Google als Firma so kommuniziert. Denn es wäre
echt einfach, die technischen Hintergründe und Notwendigkeiten mal
aufzumalen, mit ein paar schicken Fotos zu versehen und die eigenen
Absichten und Ziele dann allgemein verständlich und unverquast zu
formulieren. Nur mal so nebenbei bemerkt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vokabeln für Netzneutralität</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/05/vokabeln-f-r-netzneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Thu, 05 Aug 2010 15:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/05/vokabeln-f-r-netzneutralit-t.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dies ist Teil 1,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html&#34;&gt;Teil 2&lt;/a&gt;


gibt es auch noch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Diskussion über Netzneutralität erreicht nun endlich auch Deutschland,
auch wenn
&lt;a href=&#34;http://www.neunetz.com/2010/08/04/der-schwache-internet-standort-deutschland/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deutschland als Internetstandort&lt;/a&gt;


für ein Industrieland bemerkenswert schwach bewertet wird. Auslöser sind
dabei nicht die
Bemerkungen der Telekom zum Thema, sondern
&lt;a href=&#34;http://gigaom.com/2010/08/04/did-net-neutrality-just-get-knifed-in-the-back/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die Arbeiten von Google und dem Provider Verizon&lt;/a&gt;


an etwas, das einmal Netzwerkneutralität definieren soll (aber in den ersten
Berichten dazu für einen Deal zwischen Verizon und Google gehalten worden
ist, der Google gegenüber anderen Anbietern bevorzugt hätte).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geeinigt hat man sich dabei darauf, für das Festnetz Netzwerkneutralität zu
garantieren (&amp;ldquo;Google and Verizon’s agreement would prevent Verizon from
offering paid prioritization to the biggest bidders of capacity on its DSL
and fiber networks&amp;rdquo;), aber auf dem Mobilfunknetzwerk werde man eingreifen
(&amp;ldquo;But any promises over open-Internet access wouldn’t apply to mobile
phones&amp;rdquo;). Eingriffe sollen dabei nicht auf Benutzerbasis, sondern auf der
Basis von Traffic-Klassen geschehen, was immer das in diesem Fall im Detail
bedeutet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist auf jeden Fall ein schwerer Rückschlag für Netzneutralität, da der
Ansatz die Regulierung von Knappheit gegenüber der Schaffung von Überfluß
bevorzugt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;worum-geht-es&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#worum-geht-es&#34;&gt;
	Worum geht es?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Netwerkneutralität im Allgemeinen dreht sich um das zentrale
Konstruktionsprinzip des Internet, daß Netzwerk selbst &amp;lsquo;dumm&amp;rsquo; zu halten und
die &amp;lsquo;Intelligenz&amp;rsquo; in den Endpunkten des Netzes zu installieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genauer gesagt: Das Netz selbst soll nur eine Sache machen, und die dafür
richtig - nämlich Datenpakete von A nach B routen. Daten sind Schüttgut und
das Netz analysiert die Daten nicht, um sie zu unterscheiden und dann
unterschiedlich zu behandeln. Das Netz bringt auch keine Dienste außer der
Beförderungsdienstleistung für die Daten, sondern Dienste sind in Endknoten
installiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist eine Informatiker-Idee und die Antithese zum
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Intelligentes_Netz&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Intelligenten Netz&lt;/a&gt;

-Ansatz der
Fernmeldetechniker-Denkschule, bei der das Netz Dienste und Güteklassen
implementiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Betriebswirtschaftler mögen die Idee des dummen Netzes nicht so, denn sie
erlaubt es ihnen nicht,
&amp;lsquo;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/SMS-Kosten-sind-astronomisch-207127.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dienste differenziert zu bepreisen&lt;/a&gt;

&amp;rsquo;
(Und &lt;a href=&#34;http://gthing.net/the-true-price-of-sms-messages&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;das ist eine Goldgrube&lt;/a&gt;

).
Damit einher geht meist der Wunsch, kostengünstigere Alternativen
&lt;a href=&#34;http://apcmag.com/mobile-carriers-seek-to-block-skype-on-iphone-blackberry.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;zu blockieren&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Argument gegen Netzwerkneutralität, das von Mobilnetzbetreibern oft
gebracht wird, ist das &lt;strong&gt;Datenvolumen&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;volumen-5gb-sind-5gb-egal-was-man-rein-tut&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#volumen-5gb-sind-5gb-egal-was-man-rein-tut&#34;&gt;
	Volumen: 5GB sind 5GB, egal was man rein tut
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das ist die absolute Menge an Daten, die in einem Abrechnungszeitraum (pro
Monat, pro Tag) transferiert wird. Heutige mobile Datenverträge heißen zwar
oft &amp;ldquo;Flatrate&amp;rdquo;, sind aber keine, sondern sind tatsächlich Volumenpakete, da
sie genau dieses Volumen begrenzen (200 MB, 1GB oder 5GB pro Monat sind
häufige Stückelungen). Da Verbraucher jedoch ihren tatsächlichen Verbrauch
pro Monat nicht kennen und nicht beurteilen können, verkauft man ihnen &amp;ldquo;Flat
S, M, L und XL&amp;rdquo;. Wären es wirklich Flatrates, also all-you-can-eat Angebote,
wäre eine S/M/L/XL-Differenzierung sinnlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Flat&amp;rdquo; sind diese Verträge bestenfalls in dem Sinne, daß viele von ihnen bei
Erreichen des Volumenlimits nicht ganz abriegeln, sondern noch einen
Tröpfelbetrieb mit sehr stark limitierter Bandbreite erlauben. Das reicht
meist immerhin noch für Chat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weitere Einschränkungen von Flatrates ergeben sich meist in der Art, daß
&lt;a href=&#34;http://apcmag.com/mobile-carriers-seek-to-block-skype-on-iphone-blackberry.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Diensteinschränkungen&lt;/a&gt;


existieren, und zwar wird besonders gerne der Betrieb von VoIP-Anwendungen
und insbesondere Skype verboten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als Begründung wird dabei oft die Datenmenge vorgeschoben, aber das ist
natürlich zweifach Unsinn:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solange ich mich in dem mit dem Vertrag gekauften Datenvolumen bewege dürfte
es in einem dummen Netz den Netzbetreiber nicht interessieren, welcher Art
die Daten sind, die das Volumen machen. Und zweitens überträgt Skype
Voice-Daten, genau wie ein Mobilfunknetz, und insbesondere Skype für
Mobiltelefone verwendet dabei einen Codec, der den Codecs von
GSM-Mobilfunknetzen ebenbürtig oder besser ist. Skype macht also eher
weniger Verkehr im Netz als ein normales Telefongespräch gleicher Länge.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;tethering-5-gb-sind-5-gb-egal-wer-den-traffic-macht&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#tethering-5-gb-sind-5-gb-egal-wer-den-traffic-macht&#34;&gt;
	Tethering: 5 GB sind 5 GB, egal wer den Traffic macht
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die andere Beschränkung bei Volumenverträgen bezieht sich auf das Endgerät,
das vorgeschrieben werden soll: So darf eine Flat-Volumentarif oft mit einem
Mobiltelefon verwendet werden, mit einem hinter dem Mobiltelefon
angeschlossenen Computer (&amp;ldquo;Tethering&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Anketten&amp;rdquo; eines Computers an das
Telefon) aber nicht, als ob 5 GB von einem Laptop mehr Last erzeugen würden
als 5 GB von einem Mobiltelefon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Annahme ist eine andere:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Netzbetreiber spekuliert, daß ein Anwender mit einem Mobiltelefon sein
Kontingent eher nicht ausschöpft, während das bei einem Benutzer an einem
Laptop wahrscheinlicher ist, da das Mobiltelefon langsamer ist, einen
kleineren Bildschirm und eine schlechtere Eingabemöglichkeit hat. Spätestens
seit Arm A4 1GHz Prozessoren und iPads mit 64GB Speicher, Bluetooth Tastatur
und 1024x768 ist diese Annahme aber hinfällig - die meisten Netbooks und
viele ältere Laptops sind schlechter ausgestattet.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;bandbreite-und-volumen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#bandbreite-und-volumen&#34;&gt;
	Bandbreite und Volumen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die zweite Vokabel, um die es geht, ist &lt;strong&gt;Datenübertragungsrate&lt;/strong&gt; in Bit pro
Sekunde (umgangssprachlich &lt;strong&gt;Bandbreite&lt;/strong&gt;). Das Volumen, das man mit einer
Flat erworben hat, wird ja nicht über den Abrechnungszeitraum gleichmäßig
abgerufen, sondern die durch den Teilnehmer generierte Auslastung variiert
mit seiner Netznutzung (dem Bandbreiten-Bedarf) und dem Netzausbau an seinem
Standort (der Bandbreiten-Verfügbarkeit) und den Anforderungen anderer
Netzteilnehmer in seinem Netzabschnitt (der Konkurrenz um die Bandbreite).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um ein Gefühl für Bandbreiten zu bekommen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verfügbarkeit: Ein GSM-Channel stellt dabei eine Bandbreite von ca. 14
kBit/s zur Verfügung, von denen bei Datenverkehr etwa 9.6 kBit/s verwendet
werden können, EDGE dann zwischen 56 kBit/s und 220 kBit/s. 3G (UMTS) ist
liefert bis zu 384 kBits im Download, als HSDPA dann bis zu 14400 kBit/s
(viele Telefone erlauben nur bis zu 7200 kBit/s). ISDN erzeugt 64 kBit/s,
DSL dann zwischen 1000 und 16000 kBit/s.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verbrauch: Ein VoIP- oder Skype-Telefonat mit einem Mobilfunk-Codec
verbraucht zwischen 6 und 40 kBit/s. Ein MP3 abzuspielen verbraucht zwischen
128 und 256 kBit/s. Ein Skype-Videotelefonat verbraucht zwischen 240 und 400
kBit/s.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicht zeitkritische Dienste können ihre Nutzung nach belieben verteilen: Ein
Download wird langsamer oder schneller, je nachdem, welche Bandbreite im
Netz verfügbar ist, aber ihm ist es im wesentlichen egal, ob es mal
langsamer wird, da ein Download nicht zerbröselt wie ein Video- oder
Audiocall.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;asynchron-synchron-isochron-und-warum-das-alles&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#asynchron-synchron-isochron-und-warum-das-alles&#34;&gt;
	Asynchron, Synchron, Isochron und warum das alles?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das bringt uns zu den nächsten Begriffen, nämlich &lt;strong&gt;Asynchronizität&lt;/strong&gt; (oder
&lt;strong&gt;Hintergrundtransfer&lt;/strong&gt;) und &lt;strong&gt;Synchronizität&lt;/strong&gt; bzw. &lt;strong&gt;Isochronizität&lt;/strong&gt;
(oder &lt;strong&gt;interaktiver Nutzung&lt;/strong&gt;) und &lt;strong&gt;QoS&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Quality Of Service&lt;/strong&gt;). Einem
asynchronen Netznutzer ist es im Wesentlichen egal, welche Bandbreite ihm
zur Verfügung steht, solange er nur sein Volumen irgendwie durch bekommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einem synchronen Netznutzer ist das nicht egal - er möchte gerne eine
gewisse Bandbreiten-Zusicherung haben, also eine Mindest-Datenrate in kBit/s -
eine Video- oder Audio-Anwendung zum Beispiel würde sonst lästig stocken
und hakeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn er außerdem ein billiges Endgerät ohne Puffer ist oder sehr interaktiv
operiert (also etwa eine interaktive Spielanwendung ist), dann will er
wahrscheinlich Isochronizität, also eine garantierte Mindest-Datenrate und
außerdem einen gleichmäßigen Abstand zwischen den eintreffenden Datenpaketen -
also keinen Jitter. Und bei den Spielern auch sehr gerne eine definierte,
minimale Laufzeit der Pakete von A nach B und zurück, einen &amp;lsquo;guten Ping&amp;rsquo;,
denn es bringt ja nix, wenn man an seinem Rechner den Abzug an einem
virtuellen Gewehr drückt und es dann auf dem Server erst Stunden später
knallt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;qos-und-deep-packet-inspection&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#qos-und-deep-packet-inspection&#34;&gt;
	QoS und Deep Packet Inspection
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;TCP/IP kennt für diesen Zweck tatsächlich eine Dienstedifferenzierung in den
Paketen des IP-Headers, die Quality Of Service Bits, und viele Router werten
diese heutzutage tatsächlich aus. Darum geht es den Netzbetreibern aber eher
nicht, denn das wäre ja eine QoS, die durch den Anwender kontrollierbar
wäre. Die Netzbetreiber wollen stattdessen in die Pakete in Echtzeit
hineingucken, den Inhalt und verwendeten Dienst analysieren und dann ohne
Einwirkung oder Kontrolle des Nutzers klassifizieren, wie sie es für richtig
halten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man so etwas macht, also in die Paketdaten selbst hineinsieht und den
Datenstrom analysiert, dann macht man &lt;strong&gt;Deep Packet Inspection&lt;/strong&gt; (DPI). Das
ist eigentlich eine Technik aus dem Firewall-Bereich, die dann später auch
für QoS-Anwendungen abgewandelt worden ist. Noch einen Schritt weiter geht
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Phorm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Phorm&lt;/a&gt;

, ursprünglich ein Firmenname,
der aber inzwischen mit dem Produkt synonym geworden ist. Dabei verwendet
man DPI, um die Inhalte des Datenverkehrs zu analysieren, Werbebanner zu
selektieren und dann manipuliert man die von einem Server heruntergeladenen
Daten so, daß man seine Werbebanner dort in den Datenstrom hinein fälscht (
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/File:Phorm_diagram.svg&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Phorm Schaubild&lt;/a&gt;


(SVG)). Überraschenderweise ist das in vielen Ländern so nicht legal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Netzneutralität kann durch QoS &lt;strong&gt;horizontal&lt;/strong&gt; (quer zu allen Benutzern)
aufgebrochen werden. Verlangt man die Authentisierung von Benutzern (durch
Login, durch den elektronischen Personalausweis oder mit anderen Mitteln)
und bindet man außerdem die Benutzeridentität an die Pakete, dann kann man
Dienste außerdem &lt;strong&gt;vertikal&lt;/strong&gt; (entlang Benutzeridentitäten) aufbrechen. Etwa
kann man Jugendschutz implementieren, indem man in jedem Datenpaket
(fälschungssicher) das Altersmerkmal des Benutzers mit transportiert. Oder
man baut dort die völkerrechtliche und gegenwärtige Jurisdiktion (&amp;lsquo;Der
Benutzer ist ein Deutscher in Dubai&amp;rsquo;) ein, und beschränkt so die
Verfügbarkeit von Video- und Audiomaterial analog zu Regioncodes. Oder man
generiert gleich ein pseudonymes, verkettbares Benutzermerkmal (&amp;lsquo;Benutzer
fe3d-ccdd-3321-37fe, zum 412. Mal hier&amp;rsquo;) und sammelt die anderen
Informationen dann entlang des Weges ein (&amp;lsquo;Vermutlich männlich, Umsatz
bisher, an Glücksspielen interessiert, besonders Poker, Anzeigen mit
Fetischeinschlag haben eine 1.4 mal bessere Conversion als solche mit
normalen Frauen, &amp;hellip;&amp;rsquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Punkt ist, daß insbesondere vertikale, personenbezogene Aspekte der
Netzneutralität auch Fragen des Jugendschutzes, des Urheber- und
Lizenzrechtes und des Werbegeschäftes berühren, sowie viele andere
Privacy-Probleme nach sich ziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Technisch ist es so, daß Informatiker QoS als ein Problem sehen, daß man nur
hat, wenn man nicht genug Bandbreite bereitstellt - QoS greift nur, wenn es
zu momentanen oder dauerhaften Netzwerkengpässen kommt und man dann bei den
Opfern Triage machen muß.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;kapazität-im-netz-und-die-letzte-meile&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kapazit%c3%a4t-im-netz-und-die-letzte-meile&#34;&gt;
	Kapazität im Netz, und die letzte Meile
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das sollte, so die Informatiker, nicht auftreten - insbesondere im Festnetz
nicht: Wenn man eine Dark Fiber, eine Glasfaser hat, dann kann man da einen
Laser dran stecken und die Faser ausleuchten. Das erzeugt dann 10 GBit/s (10
000 Mbit/s, 10 000 000 kBit/s), die man da auf Anhieb durchblasen kann. Wenn
das nicht reicht, stellt man einen weiteren Laser mit einer anderen Farbe
daneben und verdoppelt die Bandbreite und so weiter - das kann man relativ
oft machen, je nach Faser und Leitungslänge. Kosten entstehen dabei kaum -
ein solcher Laser ist zwar absolut gesehen teuer, aber im Vergleich zu den
Verlegekosten für das Kabel gratis, und daher ist die Aufrüstung der Leitung
bei Auslastung auch extrem kostengünstig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn sich also die Informatiker von Google mit den Nachrichtentechnikern von
Verizon unterhalten, dann ist beiden Seiten klar, daß die
Betriebswirtschaftler von Verizon zwar gerne Dienste differenzieren möchten,
es aber im Festnetz auch bei großer Anstrengung keinen denkbaren Grund dafür
geben kann. Darum sichert also Verizon im Festnetz unbedingte
Netzwerkneutralität zu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mobilnetze-als-hebel-gegen-die-netzneutralität&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#mobilnetze-als-hebel-gegen-die-netzneutralit%c3%a4t&#34;&gt;
	Mobilnetze als Hebel gegen die Netzneutralität
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;In mobilen Netzen ist es sehr schwer Vorhersagen zu machen, weil die
Bedingungen sehr unterschiedlich sind. Sie hängen nicht nur von der Position
der Leute und der Basisstationen ab, sondern auch davon, wie viele Leute pro
Zelle was machen wollen. Daher kann es - egal wie sehr man die Kapazitäten
ausbaut - bei Zusammenballungen von Leuten immer zu Bandbreitenknappheit
kommen. Zum Beispiel bricht unweigerlich auf jedem Chaos Communication
Congress wie auf den meisten anderen großen Konferenzen das WLAN zusammen -
das liegt nicht daran, daß die Leute vom Chaos weniger Ahnung von Netzwerken
haben als Ihr mit Eurem WLAN daheim, oder daß die vielen bösen Hacker das
Netz immer crashen lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sondern es liegt einfach daran, daß WLAN bei mehr als x Personen pro Zelle
schlicht nicht mehr geht und man sich dann dringend ankabeln will. Oder, als
Netzbetreiber, die Zellen kleiner machen und mehr Channels bereitstellen,
also mehr APs mit weniger Leistung aufstellen und so die Anzahl der Personen
pro AP reduzieren. Aber auch das geht nur bis zu einem gewissen Punkt,
danach ist einfach Ende. Auch bei Mobilfunknetzen ist es so, und es ist
tatsächlich so, daß etwa die Telekom an der Kieler Spiellinie zur Kieler
Woche zusätzliche Container aufstellt, in denen
&lt;a href=&#34;http://www.senderlisteffm.de/bilder03.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GSM Mikrozellen&lt;/a&gt;

 gefahren
werden, um mit der Handies tragenden Besuchermenge am Wasser fertig zu
werden - bei x Kilometern mit ca. 3-4 Personen pro Quadratmetern ist das
eine gute Idee, schon um Notruf-Fähigkeit für das Netz zu erhalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil bei mobilen Netzen immer mal Triage notwendig sein kann, haben die
Google-Technikern den Verizon-Technikern hier weniger entgegen zu setzen,
und so kommt es, daß sich Verizon in dem Vertrag zwischen den beiden Firmen
für mobile Netze diese Hintertür schon aus technischen Gründen offen halten
müssen. Jetzt kommt es darauf an, sicherzustellen, daß die
Betriebswirtschaftler da nicht noch andere Dinge mit durch diese Lücke
schmuggeln, also anfangen Dienste mit DPI horizontal oder vertikal zu
differenzieren.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;artikel-zum-thema-verizongoogle&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#artikel-zum-thema-verizongoogle&#34;&gt;
	Artikel zum Thema Verizon/Google:
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bloomberg.com/news/2010-08-04/google-verizon-are-said-to-have-reached-deal-on-how-to-handle-web-traffic.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bloomberg&lt;/a&gt;

: Google, Verizon Said to Strike Deal on Web Traffic Rules&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Netzneutralitaet-Vorfahrt-fuer-Google-Dienste-gegen-Bezahlung-1051319.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Newsticker&lt;/a&gt;

: Netzneutralität: Vorfahrt für Google-Dienste gegen Bezahlung?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://news.cnet.com/8301-13860_3-20012723-56.html?tag=mncol;txt&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Cnet News&lt;/a&gt;

: Google&amp;rsquo;s Schmidt on Verizon and Net neutrality&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://faz-community.faz.net/blogs/netzkonom/archive/2010/08/05/google-statement-zur-nyt-und-netzneutralitaet-the-new-york-times-is-quite-simply-wrong.aspx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google stellt klar&lt;/a&gt;

: 1. Wir bezahlen nichts für eine Vereinbarung mit Verizon. 2. Wir stehen weiter zu unseren Aussagen zu einem offenen Internet.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/googlepubpolicy/statuses/20393606477&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Originaldementi&lt;/a&gt;

 auf Twitter.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Die letzten beiden Artikel stellen noch einmal ausdrücklich klar, daß
Verizon gegenüber Google für das Verizon Nicht-Mobilnetz noch einmal
ausdrücklich die Netzwerkneutralität bestätigt - Google zahlt also nichts,
und Verizon verpflichtet sich ausdrücklich, niemanden, auch nicht Google, in
ihrem Netz zu bevorzugen oder zu behindern. Das ganze soll ein allgemeines
Policy-Framework sein, zu dessen Einhaltung sich Netzbetreiber und
Dienstanbieter verpflichten sollen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Verizon has also moved to dismiss the story. A company statement reads:
&amp;ldquo;The NYT article regarding conversations between Google and Verizon is
mistaken. It fundamentally misunderstands our purpose. As we said in our
earlier FCC filing, our goal is an internet policy framework that ensures
openness and accountability, and incorporates specific FCC authority,
while maintaining investment and innovation. To suggest this is a business
arrangement between our companies is entirely incorrect.&amp;rdquo;  &amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://www.guardian.co.uk/technology/2010/aug/05/gogle-denies-verizon-deal-net-neutrality&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The
Guardian
Artikel&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Weiter in  &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html&#34;&gt;Teil 2&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundrechtsfusion und ein Grundrecht auf Netzneutralität</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/02/23/grundrechtsfusion-und-ein-grundrecht-auf-netzneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2010 05:57:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/02/23/grundrechtsfusion-und-ein-grundrecht-auf-netzneutralit-t.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es gibt in Deutschland ein Grundrecht, die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Meinungsfreiheit&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Meinungsfreiheit&lt;/a&gt;

. Es ist
ein Recht, das einem Menschen etwas erlaubt, nämlich die freie Rede sowie
die freie Äußerung und öffentliche Verbreitung einer Meinung in Wort,
Schrift und Bild sowie allen weiteren verfügbaren Übertragungsmitteln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist in Deutschland unseligerweise
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Meinungsfreiheit#USA&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;anders als in den USA&lt;/a&gt;


ein Recht mit einer Schrankenbestimmung, und in der Schrankenbestimmung sind
neben anderen Dingen explizit die &amp;ldquo;gesetzlichen Bestimmungen zum Schutze der
Jugend&amp;rdquo; genannt. Das ist nebenbei bemerkt einer von mehreren Gründen, warum
in Deutschland immer wieder Jugendschutzargumente zur Rechtfertigung von
Internet-Regulierung herhalten müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Gegenstück zur Meinungsfreiheit, dem &amp;ldquo;Recht zu Senden&amp;rdquo;, ist die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Rezipientenfreiheit&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Informations- oder Rezipientenfreiheit&lt;/a&gt;

, das
&amp;ldquo;Recht zu Empfangen&amp;rdquo;, d.h. sich aus allgemein zugänglichen Quellen
ungehindert zu informieren. Auch sie ist in Deutschland durch
Schrankenbestimmungen einschränkbar, unter anderem wieder durch den
Jugendschutz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein drittes Grundrecht, das uns heute beschäftigen soll, ist der in
Deutschland irreführend benannte
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Datenschutz&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Datenschutz&lt;/a&gt;

, der im englischen
Sprachraum unter dem besseren Begriff
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Privatsph%C3%A4re&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Privacy&lt;/a&gt;

 (&amp;lsquo;The Right To Be
Left Alone&amp;rsquo;) gefaßt wird, während das deutsche &amp;ldquo;Privatsphäre&amp;rdquo; im Kontext
dieser Diskussionen weniger gebräuchlich ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das zugehörige Grundrecht ist das
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Informationelle_Selbstbestimmung&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung&lt;/a&gt;

.
Es ist ein spannendes Grundrecht, weil es ein abgeleitetes Grundrecht ist,
das nicht ausdrücklich im Grundgesetz aufgeführt ist. Im Recht finden wir es
entsprechend auch erst seit 1983 als Folge des
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Volksz%C3%A4hlungsurteil&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Volkszählungsurteils&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Verfassungsgericht hat 2008 dann im Rahmen der Diskussion um den
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Bundestrojaner&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bundestrojaner&lt;/a&gt;

 ein weiteres,
verwandtes Grundrecht abgeleitet, das katastrophal umständlich bezeichnete
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Grundrecht_auf_Gew%C3%A4hrleistung_der_Vertraulichkeit_und_Integrit%C3%A4t_informationstechnischer_Systeme&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Grundrecht auf Gewährleistung der Vertraulichkeit und Integrität informationstechnischer Systeme&lt;/a&gt;

,
und es leitet sich aus dem Fernmeldegeheimnis und dem Recht auf
Unverletzlichkeit der Wohnung her.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese beiden Weiterentwicklungen des Rechts - von Grundrechten sogar! - sind
nur Eckpunkte. Hinter ihnen steht ein Rechtsempfinden um eine aktuelle
gesellschaftliche Diskussion, die derzeit nicht explizit und grundsätzlich
geführt wird, sondern bei der wir als Gesellschaft im Moment nur die
Grenzfälle und Überschneidungen mit anderen Dingen erforschen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wie-das-internet-mittler-eliminiert&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-das-internet-mittler-eliminiert&#34;&gt;
	Wie das Internet Mittler eliminiert
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Früher, vor dem Internet, haben wir unsere Grundrechte auf Meinungs- und
Informationsfreiheit kaum direkt und alleine ausüben können. Okay, wir haben
uns auf einen Platz stellen können und dort auf eine Kiste steigen können,
oder in der Menge zu Füßen des Redners stehen und ihm zuhören können. Aber
das setzt der Reichweite des Einzelnen recht enge Grenzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wann immer wir eine größere Menge Menschen erreichen wollten, mußten wir
publizieren und dabei haben wir auf das direkte Engagement von vielen
Personen zurückgreifen müssen, die an der Publikation beteiligt waren: Neben
dem Autor, dem Sender, waren immer auch ein Verleger, ein Lektor, ein
Setzer, ein Drucker, ein Distributor, ein Händler und schließlich der Käufer
des Buches involviert, bis es schließlich einem Leser vorlag. Das war eine
lange Pipeline von Menschen, die an dem Erscheinen dieses speziellen,
einzelnen Buches beteiligt waren, und die natürlich auch eine gewisse
soziale Kontrollfunktion ausgeübt haben - entweder direkt, indem sie auf den
Autor einwirkten oder indirekt durch wirtschaftliche Zwänge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zeitungen verkürzen das etwas: Der Betrieb zur Veröffentlichung einer
Zeitung ist jenseits der Textredaktion viel mehr auf die Veröffentlichung im
Allgemeinen ausgerichtet - eine Publikationsinfrastruktur, die nicht auf das
Erscheinen eines konkreten Textes hinarbeitet. Zeitungen üben für einen
bestimmten Kreis - Journalisten - eine viel geringere Kontrolle aus als das
etwa bei der Veröffentlichung eines Buches der Fall wäre. Die
Transaktionskosten für eine einzelne Publikation sind für einen Journalisten
viel geringer als für einen Buchautor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Flugblätter wie sie etwa in der Mensa einer Universität seit Erfindung des
Fotokopierers, des Laserdruckers und des DTP-Programmes massenhaft verteilt
werden, stellen auf eine Weise einen Endpunkt dieser Entwicklung des Mediums
Papier dar. Die Anzahl der Personen, die in die Publikation eines einzelnen
solchen Flugblattes involviert sind, ist für das Medium Papier minimal. Eine
einzelne Person, der Sender, kann die Publikation schreiben, durchsehen,
layouten, drucken und vervielfältigen und auch verteilen. Die Rezipienten,
die Leser in der Mensa, werden nahezu direkt erreicht - allerdings ist die
Reichweite räumlich und durch die Auflage recht beschränkt. Mittler jedoch
fehlen - all diese Kontrollinstanzen, die auf Publikation und Verbreitung
eines bestimmten Buches direkt einwirken können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Möglicherweise existieren immer noch Helfer, die an der Produktion des
Flugblattes beteiligt sind - etwa der Betreiber des Copyshops auf dem Campus -
aber sie haben keine besondere Mitwirkung an der Gestaltung und
Verbreitung dieses individuellen Flugblattes. Sie betreiben stattdessen eine
Infrastruktur, die allgemein eine Dienstleistung zur Verfügung stellt, ohne
am Zustandekommen der individuellen Kommuikation zwischen Verfasser und
Leser beteiligt zu sein und sie kontrollieren zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Internet trägt dies noch einen Schritt weiter: Es senkt die
Transaktionskosten zur Publikation noch weiter, es erhöht die Reichtweite,
es organisiert und kategorisiert automatisch und es bringt räumlich
entfernte, aber in den Interessen nahe Leute miteinander in Kontakt. Die
Transaktionskosten sinken - Blogs stellen ein vorgefertigtes Format und
vorgefertigte Software zur Publikation zur Verfügung, RSS ist ein
Mechanismus zur automatischen Distribution, Aggregatoren sind ein
Mechanismus zur Organisation und Kategorisierung von Kommunikation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch kann sich jeder nicht nur ohne technisches Wissen und ohne Kosten
für die Veröffentlichung eines spezifischen Textes eine Plattform schaffen
und auch Leute finden, die sich für seine speziellen Themen interessieren.
Es existieren Grundkosten für den Zugang zum Medium, aber die Kosten für die
individuelle Kommunikation sind Null und nur noch in aufgewendeter Zeit -
Aufmerksamkeit - beim Sender und Empfänger zu messen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Echtzeitmedien wie Twitter, Facebook-Kommunikation und Buzz machen dies noch
leichter - Publikation ist jetzt casual und mit GPS Location Updates wie in
Latitude plus Buzz auf Mobiltelefonen sogar automatisch. Das Finden von
Interessierten ist durch das Follower-Prinzip und die Idee der schwachen
Bindungen ebenfalls noch einmal erleichtert und ebenfalls casual, nebenbei,
mal eben so.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einer Weise kann man behaupten, daß sowohl Sender als auch Empfänger in
einer solchen Kommunikation nicht mehr als volle Personen zählen, da sie
ihren Anteil an der Kommunikation nebenbei erbringen. Wir haben also eine
Kommunikationspipeline mit einer Länge, die kleiner ist als zwei Personen.
Der Rest der Kommunikation ist so automatisiert, daß wir das Auffinden von
Kommunikationspartnern, das Generieren mancher Meldungen oder die Auswertung
dieser Meldungen einer technischen Infrastruktur überlassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch einen Schritt weiter gehen Peer-to-Peer Netzwerke. Für die Übertragung
einer einzelnen, sehr großen Datei finden sich Maschinen zusammen in einer
Gruppe. Sie finden sich über
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Magnet-Link&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Magnet-Links&lt;/a&gt;

 automatisch, ohne daß ein
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/BitTorrent#Tracker&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tracker&lt;/a&gt;

 zur
Kommunikationskoordination oder als zentrale Datenquelle notwendig wäre.
Wenn eine Maschine Daten hat, an der eine andere Maschine interessiert ist,
dann stellt sie diese zur Verfügung. Wenn eine Maschine Daten vermißt, die
zur Komplettierung der Datei notwendig sind, dann sucht sie einen Partner,
der den gesuchten Dateiteil hat. Die Dateiübertragung erfolgt dabei weder
auf Sender- noch auf Empfängerseite eins-zu-eins, sondern die Datei wird an
viele Empfänger gesendet, aber kein Empfänger enthält die gesamte Datei von
einem Sender, sondern aus vielen Quellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben hier eine reine Maschine-zu-Maschine Kommunikation und eine
Pipeline zur Publikation mit einer Länge von Null. Menschen sind am
Zustandekommen einer einzelnen individuellen Kommunikation nicht mehr
involviert - es gibt noch Infrastruktur, aber diese stellt nur allgemeine
Dienstleistungen zur Verfügung, die keiner einzelnen Kommunikation mehr
zurechenbar sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei wird nicht nur die direkte Strecke zwischen einem Sender und einem
Empfänger verkürzt. Stattdessen ergibt sich einer der Hauptnutzen des Netzes
aus der Tatsache, daß auch die Vernetzung einer Publikation teilweise oder
ganz automatisiert wird. Unter der Vernetzung einer Publikation verstehe ich
dabei einmal, daß Sender und Empfänger einer Kommunikation einander finden
können, daß man also die richtigen Leute erreicht. Zum anderen, daß die
Kommunikation mit anderen, unter bestimmten Aspekten verwandten Dokumenten
vorwärts und rückwärts verknüpft wird. Das Internet verknüpft also Leute mit
Leuten - über starke und schwache Bindungen von sozialen Netzen. Es
verknüpft Leute mit Dokumenten, über Suchen, Klassifizierungen, Feeds und
Subscriptions. Und es verknüpft Dokumente mit Dokumenten, über Links und
Trackbacks, Threads, in Suchmaschinen geworfene Zitate, Tags oder
Klickzähler und Gewichtungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Effekt ist, daß populäre Dokumente und Meinungen populärer werden und
mehr Verbreitung erfahren, daß populäre Personen populärer werden und mehr
Reichweite bekommen und daß so Kommunikation und Diskurs auf eine Weise
ermöglicht wird die vorher nicht existiert hat, weil Transaktionskosten für
eine individuelle Publikation, aber auch Transaktionskosten für Vernetzung
und Organisation vor dem Hintergrund der allgemeinen Infrastrukturkosten
vernachlässigbar klein sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Internet ist, selbst wenn wir für das Netz bezahlen, eine
Kommunikations-Flatrate. Längen von Publikations- und Suchketten verkürzen
sich und können für bestimmte Kommunikationsaufgaben sogar gegen Null gehen.
In der Regel sind die Kettenlängen nicht länger als zwei, das bedeutet, am
Zustandekommen einer einzelnen individuellen Kommunikation sind nur der
Sender und der Empfänger beteiligt - Mittler sind nicht mehr involviert.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;der-konflikt-um-die-mittler-ist-der-konflikt-netzneutralität&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#der-konflikt-um-die-mittler-ist-der-konflikt-netzneutralit%c3%a4t&#34;&gt;
	Der Konflikt um die Mittler ist der Konflikt &amp;ldquo;Netzneutralität&amp;rdquo;
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Wir haben nun einen offenen gesellschaftlichen Konflikt um die Ausübung
unserer Meinungs- und Informationsfreiheit im Internet. Der Konflikt ergibt
sich aus dem Wegfall von Mittlern bei der Produktion, Verbreitung und
Vernetzung von Personen und Dokumenten. Denn bisher hat jede Form von
gesellschaftlier Regulierung von Diskursen und Kommunikation immer an den
Mittlern statt an den Sendern und Empfängern angesetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach Auffassung derer, die
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/02/22/philipp-schindler-ber-alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html&#34;&gt;das Internet tatsächlich verwenden&lt;/a&gt;


statt nur darüber zu reden ist das beim Internet nicht akzeptabel. Es ist
nicht akzeptabel, weil das Internet eine Kommunikationsinfrastruktur ist und
ein Internet-Anbieter - sei es ein Zugangsanbieter, ein Dienstbetreiber oder
ein Betreiber eines Suchdienstes - nicht am Zustandekommen einer
individuellen Kommunikation beteiligt ist. Wenn er versucht, auf eine
individuelle Kommunikation einzuwirken - sie zu sperren, zu modifizieren
oder umzuleiten - dann richtet er für das Netz und die das Netz betreibende
Gemeinschaft als Gesamtheit mehr Schaden als Nutzen an. Wir wissen und
erfassen das instinktiv, und darum sind wir dagegen. Das ist genau die
Debatte um
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Netzneutralit%C3%A4t&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzneutralität&lt;/a&gt;

, die in
den USA vor einem kommerziellen Hintergrund geführt wird. In Deutschland
wird sie eigenartigerweise vor dem Hintergrund des Jugendschutzes geführt&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses aus der Erfahrung der Netznutzung gewonnene Wissen um den Wert der
unbeeinflußten neutralen Kommunikation ist es, das 134.000 Personen bewogen
hat, die
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2010/zensursula-anhoerung-es-bleibt-viel-zu-tun/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Petition gegen das Zugangserschwerungsgesetz&lt;/a&gt;


zu unterzeichnen und gegen Spielereien am DNS oder gar providerseitige
Eingriffe in einzelne Kommunikation mittels
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Deep_Packet_Inspection&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deep Packet Inspection&lt;/a&gt;

 zu sein.
Dabei ist es eigentlich unwichtig ob es in Deutschland um Kinderpornographie
geht oder auf EU-Ebene um
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Phorm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Werbeeinspeisungen&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es geht darum, die Finger aus der Kommunikationsinfrastruktur heraus zu
lassen. Wenn Infrastruktur sich stattdessen plötzlich für individuelle
Transaktionen auf dem Substrat dieser Infrastruktur interessiert und sie
manipuliert - ganz egal
&lt;a href=&#34;http://carta.info/23262/die-zeit-bedauert-das-scheitern-von-netzsperren/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;aus welchem Grund auch immer&lt;/a&gt;

 -
dann ist sie keine Infrastruktur mehr, sondern eine dritte Partei. Dann
gehen Transaktionskosten in die Höhe und der Nutzen der vernachlässigbaren
Kosten geht verloren -
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/01/26/ab-18.html&#34;&gt;kostenlos wird teurer&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Problem ist, daß die Idee der Regulierung von Kommunikation und
gesellschaftlichem Diskurs tief in den Institutionen unserer Gesellschaft
verankert ist. Die Zensursula-Debatte ist dabei nur die erste in einer lange
Reihe, und die Nächste steht dabei schon auf der Agenda:
&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1002/73294.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;der Jugendmedienstaatsvertrag&lt;/a&gt;

 ist das
zweite Einfallstor. Dort will man Sender, Empfänger und Mittler umfassend
kontrollieren - Sender sollen Inhalte markieren, Mittler sollen Inhalte
filtern oder für Inhalte von Sendern individuell verantwortlich gemacht
werden, und Empfänger sollen Filter installieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das mag man nun verklausulieren oder an einzelnen Stellen zurück rudern,
aber das ist nicht der Punkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Bildschirmtext&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;deutsche BTX&lt;/a&gt;

 ist gescheitert,
weil es als Netz zwischen Anbietern und Nutzern getrennt hat - es ist ein
sehr großer Aufwand gewesen, Informationen auf der Plattform BTX bereit zu
stellen, verglichen mit dem Aufwand einen eigenen Webserver zu betreiben,
und erst Recht verglichen mit dem Aufwand ein Blog bei einem Bloganbieter in
Betrieb zu nehmen oder gar verglichen mit dem Aufwand, einen Buzz-Stream zu
befüttern. Es ist gescheitert, weil die Kosten für eine Mail in BTX
gigantisch groß waren, verglichen mit den Kosten einen eigenen Mailserver zu
betreiben, und erst recht verglichen mit den Kosten eines Gmail-Accounts
oder den Kosten einer Twitter-Nachricht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Internet-Regulierung, sei es durch Zensursula, durch fehlgeleiteten
Jugendmedienschutz oder durch ACTA, treibt die Transaktionskosten für alle
in die Höhe, trennt zwischen Sendern und Empfängern und verhindert casual
communication. Sie zerstört das Medium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist der Grund warum wir dagegen kämpfen. Müssen. Wir können gar nicht
anders.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;weg-mit-den-scheindebatten&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#weg-mit-den-scheindebatten&#34;&gt;
	Weg mit den Scheindebatten
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Was wir brauchen, wollen und fordern müssen ist ein neues Grundrecht. Man
mag es das Grundrecht auf Netzneutralität nennen, oder das Grundrecht auf
mittlerfreie Kommunikation oder das Grundrecht persönliche Interaktion über
Kommunikationsnetze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es entsteht aus einer Grundrechtsfusion: Wir haben das Recht zu Senden und
das Recht zu Empfangen, das ergibt sich aus der Meinungs- und
Rezipientenfreiheit. Wir haben das Recht auf Privatsphäre und das Recht auf
Gewährleistung der Vertraulichkeit und Integrität informationstechnischer
Systeme. Das sind aber die Eckpunkte eines weiter reichenden Komplexes von
zusammengehörenden Dingen, die am Ende das Recht des Menschen darstellen,
andere Menschen zu finden und mit Ihnen Kontakt aufzunehmen und mit Ihnen zu
kommunizieren ohne daß sich ein Mittler dabei einmischt und diese
Kommunikation belauscht, verhindert, verändert, beschränkt oder sonstwie
darin eingreft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage ist - haben wir dieses Recht? Bekommen wir es? Können wir es
behalten angesichts der verschiedenen Interessengruppen, die gerade daran
rumnagen oder gar seine Existenz bestreiten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist die Frage, um die herum sich die Piratenpartei-Bewegung eigentlich
gegründet hat, an der der AK Zensur eigentlich arbeitet, um die es auf der
Seite der Netzbewohner bei der Jugendschutz- und Zensursula-Diskussion
eigentlich geht und die dem Prinzip Netzneutralität zugrunde liegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das ist die Debatte, die zu führen ist. Setzen wir sie auf die Agenda!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

