<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>netzneutralität on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/netzneutralit%C3%A4t.html</link>
    <description>Recent content in netzneutralität on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Jul 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/netzneutralit%C3%A4t/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Verstehe Dein Netz besser - Deine Flatrate entmündigt Dich!</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/07/12/verstehe-dein-netz-besser-deine-flatrate-entm-ndigt-dich.html</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/07/12/verstehe-dein-netz-besser-deine-flatrate-entm-ndigt-dich.html</guid>
      <description>Niemand käme auf die Idee, Gas, Wasser, Scheiße und Strom mit einem Flatrate-Tarif einzukaufen. Andererseits haben wir eine recht gute Vorstellung von den Einheiten und Mengen ,
die unser Haushalt dort verbraucht. Meßgeräte, die bei Stromversorgern kostenfrei ausgeliehen werden können, können auch Verbrauch auf einzelne Geräte runterbrechen.
Andererseits haben wir uns irgendwie abgewöhnt, bei Telefon und Internet zu messen und zu verstehen, was wir da warum tun. Das ist auf viele verschiedene Weisen falsch - im Festnetz wie im Mobilnetz.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn eine Kilowattstunde keine Kilowattstunde ist und ein Gigabyte kein Gigabyte</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/07/09/wenn-eine-kilowattstunde-keine-kilowattstunde-ist-und-ein-gigabyte-kein-gigabyte.html</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/07/09/wenn-eine-kilowattstunde-keine-kilowattstunde-ist-und-ein-gigabyte-kein-gigabyte.html</guid>
      <description>Als Utility hat man es schon schwer. Man stellt ein Produkt oder eine Dienstleistung als Schüttgut zur Verfügung und kassiert dafür Kleckerbeträge. Die Rechnungsstellung und Zahlungskontrolle ist zum Teil so teuer, daß die Kosten dafür die Einnahmen aus kleineren Rechnungen übersteigen. Das jedenfalls war einer der Gründe, warum Telefon- und Stromfirmen an der Automatisierung dieser Vorgänge interessiert waren und sich zum Beispiel mit der Entwicklung von Betriebssystemen beschäftigt haben.
Wovon jedes Utility träumt: Das Produktschüttgut differenzieren - am Besten sogar real und nicht in einer Pseudodifferenzierung, etwa Gelben Strom .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Netzneutralität - was ist okay und was ist es nicht?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/14/netzneutralit-t-was-ist-okay-und-was-ist-es-nicht.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/14/netzneutralit-t-was-ist-okay-und-was-ist-es-nicht.html</guid>
      <description>(Teil 3, siehe auch Teil1 und [Teil 2]({* link _posts/2010-08-06-netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.md %}), Petition hier Mein DSL hat 16 MBit im Downstream. Das heißt, ich bekomme 16 000 000 Bit/s geliefert, also etwas unter 2 Megabyte pro Sekunde. Ein Tag hat 86400 Sekunden und würde ich meinen Download rund um die Uhr am Anschlag laufen lassen, wären das etwa 160 GB am Tag. Mit 30 Tagen im Monat also etwa 4.5 Terabyte im Monat als theoretisches Trafficmaximum.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Netzneutralität ist der Schlüssel zur Wahrung des freien Internets!</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/11/netzneutralit-t-ist-der-schl-ssel-zur-wahrung-des-freien-internets.html</link>
      <pubDate>Wed, 11 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/11/netzneutralit-t-ist-der-schl-ssel-zur-wahrung-des-freien-internets.html</guid>
      <description>Die Initiative Pro-Netzneutralität schreibt:
 Wir wollen ein freies und offenes Internet sicherstellen.
Ein freies Internet ohne staatliche oder wirtschaftliche Eingriffe ist Garant für freien Meinungsaustausch weltweit und damit die direkte Ableitung des Rechts auf Meinungsfreiheit. Netzneutralität ist elementar für unsere Demokratie.Netzneutralität fördert die Entfaltung kreativer und ökonomischer Potentiale und sichert damit das Innovationspotential des Internets.
Die Innovationsfähigkeit der Wirtschaft wird gestärkt wenn Entwicklungen frei online verfügbar sind und auch in neuen kollaborativen Ansätzen weiterentwickelt werden können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Netzwerk-Überlast vs. Netzwerkneutralität</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html</guid>
      <description>(Grr, nicht genug Zeit, das so klar zu machen, wie ich es haben will… Egal - ich drück jetzt &amp;ldquo;Post Article&amp;rdquo;)
Dies ist der Folgeartikel zu Teil 1 .
Medienkonvergenz Phase I heißt, daß ich einen Haufen Dienste, die früher auf unterschiedlichen Medien, Übertragungswegen und in unterschiedlichen Formaten vorgelegen habe, nun alle auf das Internet migriere und alles über dieselbe Leitung abwickele. Typisch wird &amp;ldquo;Triple Play&amp;rdquo; genannt, also Telefonie, Internet-Zugriff und Zugriff auf klassische Rundfunkinhalte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vokabeln für Netzneutralität</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/05/vokabeln-f-r-netzneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Thu, 05 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/05/vokabeln-f-r-netzneutralit-t.html</guid>
      <description>Dies ist Teil 1, Teil 2 gibt es auch noch.
Die Diskussion über Netzneutralität erreicht nun endlich auch Deutschland, auch wenn Deutschland als Internetstandort für ein Industrieland bemerkenswert schwach bewertet wird. Auslöser sind dabei nicht die Bemerkungen der Telekom zum Thema, sondern die Arbeiten von Google und dem Provider Verizon an etwas, das einmal Netzwerkneutralität definieren soll (aber in den ersten Berichten dazu für einen Deal zwischen Verizon und Google gehalten worden ist, der Google gegenüber anderen Anbietern bevorzugt hätte).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundrechtsfusion und ein Grundrecht auf Netzneutralität</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/02/23/grundrechtsfusion-und-ein-grundrecht-auf-netzneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/02/23/grundrechtsfusion-und-ein-grundrecht-auf-netzneutralit-t.html</guid>
      <description>Es gibt in Deutschland ein Grundrecht, die Meinungsfreiheit . Es ist ein Recht, das einem Menschen etwas erlaubt, nämlich die freie Rede sowie die freie Äußerung und öffentliche Verbreitung einer Meinung in Wort, Schrift und Bild sowie allen weiteren verfügbaren Übertragungsmitteln.
Es ist in Deutschland unseligerweise anders als in den USA ein Recht mit einer Schrankenbestimmung, und in der Schrankenbestimmung sind neben anderen Dingen explizit die &amp;ldquo;gesetzlichen Bestimmungen zum Schutze der Jugend&amp;rdquo; genannt.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
