<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>street view on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/street-view.html</link>
    <description>Recent content in street view on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Nov 2021 19:16:49 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/street-view/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Erst Dienste wie Street View machen den öffentlichen Raum wirklich öffentlich </title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/19/erst-dienste-wie-street-view-machen-den-ffentlichen-raum-wirklich-ffentlich.html</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2010 13:36:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/19/erst-dienste-wie-street-view-machen-den-ffentlichen-raum-wirklich-ffentlich.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In &lt;a href=&#34;http://blog.zdf.de/zdfdasblog/2010/08/erst-dienste-wie-street-view-m.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kennzeichen Digital&lt;/a&gt;


beim ZDF schreibt Mario Sixtus einen ganz wunderbaren Text über die ganze
Google Streetview Hysterie. Kernpunkt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ein interessanter Effekt des Netzes ist es, theoretische Rechte in
praktische zu verwandeln. Das allgemeine Grundrecht auf freie
Meinungsäußerung machte sich beispielsweise in der Pre-Netz-Ära sehr
hübsch im Grundgesetz und in Sonntagsreden. Abgesehen von Flugblättern,
Leserbriefen und Stammtischansprachen hatte der gemeine Bürger allerdings
kaum eine Möglichkeit, von diesem Recht Gebrauch zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Netz hat nun dieses theoretische Recht in ein praktisches verwandelt.
Dies finden die publizistischen Eliten von gestern zwar immer noch nicht
sonderlich toll, und sie reagieren meist noch ziemlich zickig auf die
Neuankömmlinge aus der Blog-Fraktion, aber kein echter Demokrat würde
letzteren ernsthaft die Netz-gegebene Möglichkeit streitig machen, ihr
Grundrecht auf Meinungsäußerung nun endlich auszuüben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit dem öffentlichen Raum verhält es sich ähnlich. Sich frei durch Straßen
und über Plätze zu bewegen ist unser aller gutes Recht und dazu gehört
auch, die darumstehenden Gebäude anzuschauen. Wem das nicht passt, der
kann sein Haus mit einem hohen Zaun oder einer Mauer umgeben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Den ganzen Text gibt es
&lt;a href=&#34;http://blog.zdf.de/zdfdasblog/2010/08/erst-dienste-wie-street-view-m.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;

.
Ergänzend dazu auch der Artikel&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://carta.info/32498/streetview-es-gibt-kein-analoges-leben-im-digitalen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Es gibt kein analoges Leben im Digitalen&lt;/a&gt;


von Michael Seemann, der erklärt, warum die alten Leute mit Kugelschreibern
auf Streetview so heftig reagieren, und wieso das im Grunde egal ist.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mir ist bewusst, dass der gesellschaftliche Diskurs hier erst am Anfang
steht. Aber gestern standen wir noch davor. Der Kontrollverlust ist heute
im Mainstream angekommen. Willkommen in unserer Welt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

