<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>blog on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/blog.html</link>
    <description>Recent content in blog on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Jan 2022 10:57:42 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/blog/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Die kommende Kündigungswelle</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/11/12/die-kommende-kuendigungswelle.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 Nov 2021 11:28:27 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/11/12/die-kommende-kuendigungswelle.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein guter Freund sinnierte gestern mit anderen Freunden von mir über die Situation auf der Arbeit und schrieb mir heute:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wie man es auch dreht und wendet: Corona ist auch ein Lackmustest für Unternehmen in ihrer Rolle als Arbeitgeber.
Anhand der vierten Welle lässt sich das hervorragend nachvollziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denn Unternehmen und Organisationen, denen am Wohl ihrer Mitarbeiter/-innen etwas liegt, haben schon vor Wochen überall dort, wo es möglich ist, ihre Leute kategorisch wieder ins Homeoffice geschickt und Präsenzveranstaltungen untersagt.
Das hat selten etwas damit zu tun, dass diese Unternehmen herausragend schlau wären.
Viel mehr schauen diese Unternehmen sich ausgehend vom Wunsch, die eigenen Leute nicht zu gefährden, ihr Corona-Handling dort ab, wo es funktioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unternehmen beispielsweise, die sich an Israel orientieren, werden ihre Leute frühestens bei flächendeckender Booster-Impfung der eigenen Belegschaft wieder in die Büros rufen, falls überhaupt.
Unternehmen hingegen, die sich an den Richtlinien der deutschen Bundesregierung orientieren, pochen oft seit Wochen schon darauf, in die sich aufbauende vierte Welle hinein die Anwesenheitszeiten in den Büros zu erhöhen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist tragisch, weil es so vorhersehbar katastrophale wie vermeidbare Folgen haben wird.
Wer Leute notlos in den ÖPNV zwingt, obwohl sie nicht geboostert sind, exponiert sie unnötig einem erhöhten Risiko.
Wer Leute notlos ins Büro ruft, obwohl diese nicht impfbare Familienmitglieder im selben Haushalt haben, exponiert sie unnötig einem erhöhten Risiko.
Unternehmen, die so agieren, machen sich schuldig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Menschen in diesen Unternehmen sollten das Corona-Handling ihres Arbeitgebers jedenfalls genau beobachten.
Wer die Belegschaft unabhängig vom Impfstatus wieder ins Büro ruft, betreibt das Geschäft der Impfgegner.
Denn dann entsteht der Eindruck, der Impfstatus sei im Wesentlichen egal.
Wer nur geimpfte Menschen notlos ins Büro ruft, schafft dadurch indirekt sogar Incentives für Impfgegner, weil Homeoffice dann zu einem Privileg für diese wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beides wäre unerträglich.
Und Menschen in diesen Firmen sollten ihren AG durchaus wissen lassen, dass das unerträglich ist.
Falls alle Stricke reißen:
Kündigen und Namen der Manager notieren, damit man in deren Fängen sicher nie mehr landet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bei den Amis heißt das &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Great_Resignation&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Great Resignation&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The COVID-19 pandemic has allowed workers to rethink their careers, work conditions, and long-term goals.
As many workplaces attempted to bring their employees in-person, workers desired the freedom to work from home given during the pandemic.
With telecommuting also came schedule flexibility, which was the primary reason to look for a new job of the majority of those studied by Bankrate in August 2021.
Additionally, many workers, particularly in younger cohorts, are seeking to gain a better work–life balance.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist die mildeste Formulierung, die ich gefunden habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tatsächlich arbeiten &amp;ldquo;wir&amp;rdquo; im März 2022 seit 2 Jahren von zu Hause und/oder unter Pandemie-Bedingungen, und außerhalb der traditionellen Bürostrukturen und -hierarchien.
Einige Firmen haben sich anpassen können.
Von denen hat keine ein Problem mit Churn oder Hiring, also damit, Personal halten zu können und neues anzuwerben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es sind die Läden, die die Realität der vergangenen 2 Jahre negieren, die jetzt bluten, und zwar vom Kopfe her.
Und Mitarbeiter, die seit 2 Jahren bewiesen haben, daß sie sehr gut und erfolgreich arbeiten können,&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ohne daß sie jeden Tag 2 Stunden im Berufsverkehr verschwenden,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ohne daß das Kind als Schlüsselkind nach Hause kommen muss,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ohne daß ihnen das Management auf die Bildschirme glotzt,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;und ohne daß sie 3 von 8 Stunden pro Tag in Meetings zu bringen, von denen für sie maximal 20 Minuten relevant sind,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;solche Leute brechen jetzt auf - in Firmen, die anders arbeiten, in Berufe, die das nicht notwendig machen oder in ein Umfeld, das weniger dem späten 19. Jahrhundert verhaftet ist. Die Zukunft der Arbeit ist gerade angekommen, und die Leute ziehen um.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerade bei den Wissensarbeitern ist das so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich habe 5 Jahre studiert und danach 3 Jahre Projekte gemacht und Dir jetzt gerade 2 Jahre lang bewiesen, daß ich mich selbst organisieren kann, und jetzt willst Du mich im Büro haben, damit Du Dich nicht so alleine fühlst?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kann man machen. Nicht schlau. So gar nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Edit:&lt;/strong&gt; Nachtrag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jemand schickt mir diesen &lt;a href=&#34;https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/overemployed-home-office-usa-1.5461910&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;paywalled link zur SZ&lt;/a&gt;

, von dem eh nur der Anreißer interessant ist. Der Artikel beschreibt unter dem Begriff &amp;ldquo;Overemployed&amp;rdquo; Personen, die im Homeoffice so effizient sind, daß sie zwei bezahlte Vollzeitstellen besetzen, ohne Wissen der jeweiligen Arbeitgeber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das geht natürlich nur mit &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Bullshit_Jobs&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;David Graeber&amp;rsquo;s Bullshit Jobs&lt;/a&gt;

, aber es ist natürlich auch ein Zeichen dafür, daß die Arbeit, die diese Personen ausführen weder produktiv, noch notwendig noch sinnstiftend ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich antwortete mit&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich kann nur den Teaser lesen, aber das ist das, was wir im Informatik-Studium Semester 2 (und 4) gemacht haben.
Also 3 Leute in die Inf 2 Vorlesung schicken, parallel 3 Leute in Inf 4.
Mit dem Rest (gut 20 Leute, Rotationssystem) die Vorlesungen von 2x 90 Minuten in 45 Minuten durchziehen, und dann in 45 Minuten die Aufgaben machen.
Das hat sehr, sehr böses Blut gegeben&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Antwort war:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dafür hatten wir [bei uns] die Mitschriften AG. Etwas anderer Studienablauf bei Nicht-Informatikern.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Edit:&lt;/strong&gt; Nachtrag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einige Arbeitgeber insistieren dringend, daß &amp;ldquo;Mitarbeiter wenigstens einen Tag in der Woche im Büro sind&amp;rdquo;, ohne das näher zu begründen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bohrt man unauffällig und inoffiziell nach, heißt es &amp;ldquo;Wir haben sehr viele Expats, und wenn die statt von hier von ihrem Heimatland aus arbeiten, dann kommen wir von der Unternehmenssteuer her in Teufels Küche.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unter Umständen sollte man hier offener kommunizieren, und dann versuchen, kooperativ Lösungen zu finden, denn unerklärliches blockierendes Verhalten eines Arbeitgebers ist in diesem Zusammenhang nicht produktiv und führt wieder zur Kündigungswelle.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>This Blog is now Hugo powered</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/11/07/this-blog-is-now-hugo-powered.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 Nov 2021 11:28:27 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/11/07/this-blog-is-now-hugo-powered.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;I started blogging almost 20 years ago, because a piece of software I was using to manage calendars and discussion boards to organize the &amp;ldquo;Dienstag&amp;rdquo; also offered blogging functionality.
That software was very buggy and full of HTML injections.
My patches to fix things touched almost all files, and were rejected, because they&amp;hellip; touched too many files.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So I was looking around for something better, and the good people on &lt;code&gt;ircnet:#php.de&lt;/code&gt; recommended &lt;a href=&#34;https://docs.s9y.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Serendipity&lt;/a&gt;

.
I have been using this for many years, contributed a few improvements and sponsored a few others.
Unfortunately, when Mobile became a thing, I had no theme that went well with that.
I also needed 2FA for obvious reasons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So for a time, I used Google+ a lot, but we all know how that went.
After that I installed WordPress, but not only was that slow, but the constant patching and  the Antispam became a drag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I revived the blog by moving all my content to Markdown, and putting it up as a
&lt;a href=&#34;https://github.com/isotopp/isotopp.github.io/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Git repository&lt;/a&gt;


hosted as GitHub Pages.
GitHub Pages has a default workflow, which requires you to do nothing more than to push Markdown, which is very convenient.
Internally it uses &lt;a href=&#34;https://jekyllrb.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;

, a static site generator, which converts Markdown together with a set of templates to HTML in the &lt;code&gt;_site&lt;/code&gt; directory.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jekyll is nice enough, and provided useful importers for Serendipity and WordPress.
Also, I was able to extend it a bit to also create dedicated additional RSS feeds for the &lt;code&gt;MySQL&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;Review&lt;/code&gt; tags.
Unfortunately, though, it is written in Ruby and the theme also uses a lot of npm.
The consequence of that are frequent module updates - again! - and a build time for the entire blog of approximately 120 seconds.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I tried alternatives, and there are many.
They are all either slow (Pelican and other Python based stuff), or have hardly any community (e.g. Rust-based Zola).
Also, the themes offered are all worse than the really awesome &lt;a href=&#34;https://github.com/sylhare/Type-on-Strap&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Type-on-Strap&lt;/a&gt;

 I was using in Jekyll.
Especially they all offer no or bad on-site search.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I tried to experiment with Hugo, a Go-based site generator, and that is when I realized that I know nothing about frontend anymore, at all.
I mean, I did PHP and made websites, but that was in and around 2000.
That is &lt;em&gt;checks calendar&lt;/em&gt; more than 20 years ago, and would  you believe it, technology has changed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I tried to get things to work, but I failed, and gave up:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/1451565659066978306&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/11/frontend.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Okay, ich geb es auf. Ich bin ja bekennender Frontend-Analphabet und habe zuletzt Webkram gemacht als wir noch ein anderes Jahrtausend hatten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Blog verwendet Jekyll, und &lt;a href=&#34;https://github.com/sylhare/Type-on-Strap&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://github.com/sylhare/Type-on-Strap&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist lahm, und ich will Hugo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich verwende das Theme, weil es light und text-freundlich ist, und weil es eine gute Suche mitbringt (JS basierend, aber funktioniert leidlich).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gibt es dieses Theme oder was Vergleichbares für Hugo, oder mag jemand das portieren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Original ist MIT License.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bin Privatperson, Blog nicht monetarisiert, kann nur symbolisch zahlen, wenn es jemand es für Geld tun will, sollte das Resultat ebenfalls MIT oder frei verfügbar sein.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/darixzen/status/1451567686484467723&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@Darixzen&lt;/a&gt;

 as a member of the &lt;a href=&#34;https://pixls.us/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Pixls.us&lt;/a&gt;

 project then made contact with me, and recommended &lt;a href=&#34;https://github.com/patdavid&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Pat David&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I&amp;rsquo;m a member of the GIMP team, occasional photographer, digital dabbler, and lover of Free Software. Started @pixlsus &lt;a href=&#34;https://pixls.us&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://pixls.us&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;who took it upon himself to create a foundation for me to build on, and this weekend I was able to provisionally move over things from Jekyll to Hugo.
There are still many visual and other bugs, but this is on GitHub: You can open issues, and even better, provide PRs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/11/frontend-rebuild.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;When running &lt;code&gt;hugo serve&lt;/code&gt;, the website is built in memory and served from &lt;code&gt;http://localhost:1313&lt;/code&gt;. A file watcher detects changes, and &amp;ldquo;on save&amp;rdquo; rebuilds the minimal change set, then triggers an automatic reload in the browser.
I have the browser open on the left, WebStorm on the right, and whenever I hit &lt;code&gt;Ctrl-S&lt;/code&gt; or change tabs, the article I am looking automatically refreshes. Build time is 0.272s, approximately human reaction time - it&amp;rsquo;s instant.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The build time for &lt;code&gt;hugo --cleanDestinationDir&lt;/code&gt; is down from 120s to 8s, for the entire site.
&amp;ldquo;Thanks, @patdavid!&amp;rdquo; and &amp;ldquo;Thanks, Hugo!&amp;rdquo;, I&amp;rsquo;d say!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/11/frontend-build.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;The new build time for the entire site is down to 8s.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, using this and the Bootstrap and GitHub workflow documentation, I am even learning things now, and actually was able to fix &lt;a href=&#34;https://github.com/isotopp/isotopp.github.io/commit/869c4962fbbc24c8ae9c3343bcaa25c140241f6b&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;the first bug&lt;/a&gt;

 on my blog on my own. Kris doing frontend, take cover. 😄&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah, and JetBrains. I have the all-in subscription, and started using WebStorm with this setup.
I am constantly amazed how fast and incredibly useful their stuff is.
If you do stuff with software for a living, and are not using their products, you are doing it wrong.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Feeds tagged, and a MySQL feed</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/09/09/feeds-tagged-and-a-mysql-feed.html</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2020 17:34:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/09/09/feeds-tagged-and-a-mysql-feed.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;I have made changes to the RSS Feed of this blog:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Each &lt;code&gt;&amp;lt;item/&amp;gt;&lt;/code&gt; does now contain a container &lt;code&gt;&amp;lt;tags/&amp;gt;&lt;/code&gt;, inside a sequence of &lt;code&gt;&amp;lt;tag/&amp;gt;&lt;/code&gt; containers, with each posts tags.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;There is now a second RSS feed for posts tagged &lt;code&gt;#mysql&lt;/code&gt;, because of demand. You can find it at &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/feed_mysql.xml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://blog.koehntopp.info/feed_mysql.xml&lt;/a&gt;

.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Example for the tags:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-xml&#34; data-lang=&#34;xml&#34;&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;channel&amp;gt;&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;title&amp;gt;&lt;/span&gt;Die wunderbare Welt von Isotopp&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;/title&amp;gt;&lt;/span&gt;
	...
	&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;item&amp;gt;&lt;/span&gt;
		&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;title&amp;gt;&lt;/span&gt;A post title&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;/title&amp;gt;&lt;/span&gt;
		&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;link&amp;gt;&lt;/span&gt;https://blog.koehntopp.info/2020/09/...&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;/link&amp;gt;&lt;/span&gt;
		&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;guid&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;isPermalink=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;false&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;/2020/09/...&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;/guid&amp;gt;&lt;/span&gt;
		&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;tags&amp;gt;&amp;lt;tag&amp;gt;&lt;/span&gt;lang_en&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;/tag&amp;gt;&amp;lt;tag&amp;gt;&lt;/span&gt;mysql&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;/tag&amp;gt;&amp;lt;tag&amp;gt;&lt;/span&gt;database&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;/tag&amp;gt;&amp;lt;/tags&amp;gt;&lt;/span&gt;
		&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;description&amp;gt;&lt;/span&gt;blah blah blah&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;/description&amp;gt;&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;/item&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;&amp;lt;/channel&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;So if you want only the MySQL content, subscribe to &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/feed_mysql.xml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;this feed&lt;/a&gt;

, if you want all the content, subscribe to &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/feed.xml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;the original feed&lt;/a&gt;

. In both cases, use the &lt;code&gt;&amp;lt;tags/&amp;gt;&lt;/code&gt; to filter further down.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar Zwischenbemerkungen, bevor der Tanz wieder losgeht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/12/15/ein-paar-zwischenbemerkungen-bevor-der-tanz-wieder-losgeht.html</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2010 18:00:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/12/15/ein-paar-zwischenbemerkungen-bevor-der-tanz-wieder-losgeht.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist ein Fehler anzunehmen, die CDU hätte in NRW gegen den JMStV gestimmt,
weil sie inhaltlich gegen den JMStV gewesen wäre - keine der Parteien
irgendwo in Deutschland hat aus inhaltlichen Gründen für oder gegen den
JMStV gestimmt, sondern das ganze war eine einzige Macht-Taktiererei -
&lt;a href=&#34;http://oeffingerfreidenker.blogspot.com/2010/12/was-fur-eine-farce.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eine Farce&lt;/a&gt;

.
In NRW war es so, daß die minderheitsregierenden Parteien sich mit
Enthaltungen aus der Verantwortung stehlen wollten, und die CDU deswegen
angekündigt hat, gegen das Ding zu stimmen, weil sie Rotgrün so zwingen
konnte, Stellung zu beziehen und so im vorübergehen billig jemanden eins
reinwürgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist auch ein Fehler anzunehmen, daß eine Ablehnung des JMStV ein Sieg
wäre. Damit meine ich nicht Kurt Beck, der mit seiner Ankündigung
&lt;a href=&#34;http://www.rlp.de/einzelansicht/archive/2010/december/article/politische-machtdemonstration-der-cdu/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;der nuklearen Sperrverfügungsoption&lt;/a&gt;


seine Offlinigkeit dokumentiert und sich damit final in die Riege der
Politikergeneration einreiht, die wegen mangelnder Zukunftstauglichkeit
dringend abgetreten werden muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sondern ich meine damit, daß es immer noch notwendig ist, die
gesellschaftliche Diskussion über Jugendmedienschutz ins 21. Jahrhundert zu
holen und klar zu machen, daß das Schutzmodell in einer vernetzten
Gesellschaft auf keiner Ebene funktioniert. Weder sind noch Mittler da, die
soziale Kontrolle ausüben können, noch sind die Anreize da, die das System
bei Film und Spielen am Leben halten, noch ist das Bewertungssystem
großflächig erfolgreich vermittelbar. Erziehung ist nicht mit
Filterprogrammen automatisierbar, und die Welt ist größer als Deutschland -
diese Erkenntnis muß halt rein in die Köpfe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bekam eine Anfrage per Mail:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hallo Kristian,&amp;hellip;Hättest du nicht Lust, einen Gastbeitrag [ zu
Filtersoftware ] bei uns zu schreiben?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das habe ich nun drei Mal angefangen und den Text wieder weg geworfen -
daher auch die langsame Reaktion. Das Thema macht mich müde, oder ich werde,
wenn ich nicht müde werde, zu spitzzüngig für eine sinnvolle Diskussion. Es
ist nicht so, daß es kompliziert zu verstehen wäre, wenn man sich denn
einmal von der Beschützen-Ideologie des existierenden Jugendschutzes frei
macht und sich ansieht, was denn die zu lösenden Probleme bedeuten. Das
passiert nur niemals, jedenfalls nicht auf einer gesellschaftlichen Ebene,
die nahe genug an der Politik ist, denn dafür sind die Konsequenzen zu
unbequem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Kinder-müssen-beschützt-werden Fraktion hat versucht, Inhalte mit
Schlüsselworten und dem Zählen von hautfarbenen Pixeln automatisch zu
bewerten, schon 1996.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist ein Unterfangen, das zwangsläufig scheitern muß, denn es versucht
Syntax, Kriterien der äußeren Form, zu definieren, um davon ein moralisches
oder ethisches Urteil abzuleiten (&amp;ldquo;Diese Inhalte sind schlecht oder für
Kinder nicht geeignet.&amp;quot;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wäre dies so einfach, könnten wir Juristen durch Roboter ersetzen, ja sogar
als menschliche Rasse zur Gänze beruhigt abtreten, da wir Maschinen
geschaffen haben, die Moral und Ethik haben - das ist nichts weniger als die
Singularität, das Nirvana der KI, die Vereinigung von Mensch und Maschine.
Aber die Tatsache, daß dieser Ansatz aus technischer Sicht so offensichtlich
lächerlich ist, hält niemanden davon ab, ihn auch 2010 noch zu propagieren -
natürlich nicht mehr als ausschließliches Kriterium, sondern lediglich
&amp;lsquo;ergänzend, wenn keine weitere Kriterien zur Verfügung stehen&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der zweiten Welle haben die Kinderbeschützer dann versucht, mit PICS ein
System zu schaffen, mit dem man beliebige Labels an Content kleben kann -
sogar das heutige &amp;ldquo;ab x Jahren&amp;rdquo;-System kann man in PICS darstellen, es
besteht kein Grund, dafür de-xml dilettantisch neu zu definieren. PICS,
heute POWDER, hätte im Gegensatz zu de-xml außerdem den Vorteil, daß dafür
bereits haufenweise Software existiert, die solches Zeugs verstehen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damals, wir sind inzwischen so um 1999 herum, hat man Ratingsysteme mit
quasi-objektiven Kriterien definiert. In RSAC zum Beispiel gab es vier
Kategorien (Gewalt, Sex, Nacktheit und Sprache), und in jeder Kategorie dann
wiederum fünf Stufen - Gewalt zum Beispiel wird von 0 (Harmloser Konflikt,
leichte Sachbeschädigung), 1 (Lebewesen werden verletzt oder getötet,
Sachbeschädigung), 2 (Menschen werden verletzt oder getötet, wenig Blut), 3
(Menschen werden getötet, Blut und Splatter) und schließlich 4 (Unnötige und
graphische Gewaltdarstellung, Folter, Vergewaltigung) unterteilt. Für die
anderen Kategorien werden ähnliche Unterteilungen vorgesehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch das ist natürlich wieder eine Syntax, ein formaler Regelsatz, der zu
einem Werturteil führen soll. Und natürlich kann man hier bei Kenntnis der
Regeln leicht pathologische Fälle finden, die sogar häufig sind, und bei
denen jedes System bei korrekter Anwendung der Regeln - nein, &lt;em&gt;wegen&lt;/em&gt;
korrekter Anwendung der Regeln - zu nicht akzeptablen Ergebnissen kommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was es braucht, so die Beschützerfraktion, ist also ein Bewertungssystem,
das subjektiv ist, also eines bei dem der Sender (derjenige, der das Label
an einen Inhalt klebt) ein Urteil im kulturellen Kontext eines Rezipienten
(genauer: aller möglichen Rezipienten des betroffenen Kulturkreises) treffen
muß. Das ist natürlich unmöglich - wer es nicht glaubt, mag sich gerne eine
Diskussion zwischen &amp;ldquo;Gamern&amp;rdquo; und beliebigen Politikern zum Thema First
Person Shooter anhören (&amp;ldquo;Killerspiele vs. Spielekiller&amp;rdquo;). Oder sich die
Beispiele ansehen, die der AK Zensur und Alvar Freude herausgesucht haben,
um sie durch Laien nach dem aktuell propagieren &amp;ldquo;Ab x Jahren&amp;rdquo;-System
bewerten zu lassen - mit einer Fehlerquote von 80%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer hier an einen erzielbaren gesamtgesellschaftlichen Konsens glaubt, der
hat die Postmoderne verschlafen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wieder 11 Jahre zurück. Schon in der vom BMWi in Auftrag gegebenen Studie
&amp;ldquo;Jugendschutz und Filtertechnologien im Internet&amp;rdquo;
(&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/secorvo-studie-jugendschutz.pdf&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;

)
kam man zu der Erkenntnis, das Kinder und Jugendliche Filter nicht zu
umgehen versuchen würden, würden sie sie als nützlich empfinden. Sie werden
nicht als nützlich empfunden, da die Beschützer- und Filterbefürworter
offiziell noch immer die Aufgabe eines Jugendschutzprogrammes falsch
formuliert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Aufgabe eines Jugendschutzprogrammes ist es eben &lt;em&gt;genau nicht&lt;/em&gt;,
jugendgefährdende Inhalte zu blockieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wäre es so einfach, wäre das Problem leicht lösbar: Man sperrt einfach alle
Seiten ohne Label (&amp;ldquo;Keine Einstufung nach &amp;hellip;&amp;quot;) wie man es bei Videospielen
und Filmen auch tut, und niemand klebt ein Label an seine Inhalte. Mithin
sind alle Seiten gesperrt, also auch alle jugendgefährdenden Inhalte aller
Altersstufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist Overblocking, und nicht akzeptabel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die korrekte Formulierung der Aufgabe ist eben &amp;ldquo;Damit Jugendschutzprogramme
erfolgreich sein können, müssen ihre Filter alle jugendgefährdenden Inhalte
blockieren und alle nicht jugendgefährdenden Inhalte durchlassen.
Overblocking, false-positives, das Sperren von nicht jugendgefährdenden
Inhalten sind genau so ein Problem wie Underblocking, false-negatives, das
Durchlassen von jugendgefährdenden Inhalten.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist ein viel schwierigeres Problem als das Blockieren von
jugendgefährdenden Inhalten. Daher geht mit der Propagierung des Konzeptes
&amp;lsquo;Filterprogramm mit Label&amp;rsquo; zwingend auch die Konstruktion einer Pflicht zur
Labelung von Inhalten einher, wenn das Konzept &amp;lsquo;Filterprogramm mit Label&amp;rsquo;
ein Erfolg werden soll. Streng genommen müßte man idealerweise sogar dazu
verpflichten, das minimale gerade noch akzeptable Label zu wählen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den vergangenen 11 Jahren seit der o.a. Secorvo/BMWi-Studie sind
überhaupt keine Fortschritte in der öffentlichen Diskussion gemacht worden.
Weder wird die Aufgabenstellung korrekt formuliert, noch werden die sich
daraus ergebenden Konsequenzen thematisiert, die wegen der
Overblocking/Underblocking-Problematik lauten:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pflicht zur Bewertung,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pflicht zur minimalen Bewertung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bindung von Bewertungen an Inhalte mit einer PKI, damit eine Verfälschung oder Entfernung der Labels auf dem Web zum Rezipienten
&lt;a href=&#34;http://blog.odem.org/2010/12/jmstv-filter-umgehen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;a la odem.org&lt;/a&gt;


nicht möglich ist&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Definition eines subjektiven Bewertungssystems, also Verpflichtung des
Senders, die Erziehungs-Wünsche und Moralvorstellungen aller Empfänger zu
antizipieren, da quasi-objektive Systeme nicht funktionieren&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Es ist natürlich Absicht, daß das nicht thematisiert wird. Würde man es tun,
wäre sofort erkennbar, daß jeder Ansatz, der auf Jugendschutzlabels und
Filtern basiert zwingend zum Scheitern verurteilt wird - die Liste da oben
sind offensichtlich unmögliche Forderungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir leben in einer Gesellschaft mit Technologie, die es beliebigen Personen -
auch Kindern - ermöglicht, sich ad-hoc zu vernetzen und Daten
auszutauschen. Das kann per Speicherkarten gehen, USB-Stick, Bluetooth,
lokale Wi-Fi-Hotspots, lokale ad-hoc Kabelnetze wie auf LAN-Parties,
P2P-Netzwerkstrukturen auf dem Substrat des Internet oder Darknets wie tor
und Freenet. Oh, und normalen Internet-Zugriffen, einige davon mit
unverschlüsseltem http.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das bedeutet, daß jede beliebige Person Inhalte beliebig publizieren kann.
Ein Ansatz, bei dem auf Mittler eingewirkt wird, wie es beim klassischen
Urheberrecht, Jugendschutz und anderen sozialen Kontrollinstanzen der Fall
war, funktioniert hier nicht, da es keine Mittler mehr gibt. Anbieter und
Konsumenten von Inhalten finden sich und vernetzen sich nach Bedarf und ohne
Einschaltung von Dritten, müssen einander nicht persönlich kennen und für
den Datentausch nicht persönlich Kontakt haben, und eine Alterung der Kopien
über Generationen des Duplizierungsprozesses findet nicht statt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kindern und Jugendlichen Inhalte vorzuenthalten (&amp;ldquo;sperren&amp;rdquo;) funktioniert
schlicht nicht mehr, schon im Ansatz nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sperren ist auch weniger wichtig als die Beschützer-Fraktion denkt. Malte
Welding formuliert es in einem
&lt;a href=&#34;http://www.malte-welding.com/2010/11/30/jugendmedienschutz-ist-furs-arsch/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Blogartikel&lt;/a&gt;


so: &amp;ldquo;Obst verdirbt, Kinder nicht, Kinder schalten ab.&amp;rdquo;. Wichtiger ist es,
eine Wertung zu vermitteln, wenn Kinder Inhalte wahrnehmen. &amp;ldquo;Medienkompetenz
vermitteln&amp;rdquo; ist konkret umgesetzt genau das: Kindern zu lehren, daß es
erstens okay ist, bestimmte Dinge im Netz schlecht zu finden und ihnen
zweitens klar zu machen, welche Dinge wir bei unserem Stamm schlecht und
welche wir gut finden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wollte man bei dem gesellschaftlichen Diskurs um den Jugendschutz
Fortschritte machen, ist es wichtig zu lernen, zu verstehen und zu
akzeptieren, warum dies die einzige Möglichkeit ist, die uns im Angesicht
moderner Technologie bleibt.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich denke, der Jugendmedienschutz ist ein gutes Beispiel dafür, wie
mangelhaft die Zusammenarbeit zwischen Juristen und Technikern oft ist.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich denke, der Jugendmedienschutz ist ein gutes Beispiel dafür, wie Menschen
versuchen, Heil in der Entwicklung von Technologien zu suchen, wenn
Technologie für die Lösung der gestellten Aufgabe komplett ungeeignet ist.
Aus der oben dargelegten Folge von Erfahrungen und Überlegungen wird
hoffentlich klar, warum gerade Techniker bei dem Problem prinzipbedingt
nichts hilfreiches beitragen können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schon das Wort ist falsch. Es geht nicht um JugendmedienSCHUTZ. Das kann
2010 nicht funktionieren. Es hat schon 1996 nicht funktioniert. Was wir
brauchen ist JugendmedienERZIEHUNG. Durch Menschen. Mit Werten und
Überzeugungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und nicht einen netzwerkweiten Schutzroboter.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Egal wie es mit dem JMStV in nächster Zukunft läuft - verändern kann man
nur etwas, wenn man sich über Alternativen Gedanken macht. Könntest du dir
vorstellen, da mit uns zusammen einen ersten Schritt zu machen?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wie gesagt, ich bin dieser Diskussion unsagbar müde. Ich führe sie seit fast
15 Jahren. Den Text da oben könnt Ihr verwenden, falls Ihr den brauchbar
findet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gruß, Kris&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Statifizierung für S9Y - eine Blaupause</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/11/statifizierung-fuer-s9y-eine-blaupause.html</link>
      <pubDate>Tue, 11 May 2010 08:54:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/11/statifizierung-fuer-s9y-eine-blaupause.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;An anderer Stelle gab es in einem komplett anderen Kontext eine Diskussion
(&lt;a href=&#34;http://mysqldump.azundris.com/archives/36-Serving-Images-From-A-Database.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;1&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://mysqldump.azundris.com/archives/37-Serving-Images-from-a-File-System.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;2&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://mysqldump.azundris.com/archives/59-Statification.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;3&lt;/a&gt;

) in der es
auch schon mal um die Statifizierung von Seiten ging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dem
&lt;a href=&#34;http://mysqldump.azundris.com/archives/36-Serving-Images-From-A-Database.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ersten&lt;/a&gt;


Artikel ging es mir darum zu verdeutlichen, wie viel Mehrarbeit die
Auslieferung einer Seite ist, wenn sie durch den Codepath des Webservers
erfolgt statt durch den Fastpath - und das Beispiel bezieht sich noch auf
die Auslieferung einer Bilddatei, also nur das Schaufeln von Daten statt die
Seite zu berechnen. Sheeri war damals der Ansicht, daß das ein Problem mit
dem Dateisystem gäbe, aber das ist tatsächlich nur der Fall, wenn man ein
veraltetes Dateisystem verwendet, das Verzeichnisse als lineare Listen
ablegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dem
&lt;a href=&#34;http://mysqldump.azundris.com/archives/37-Serving-Images-from-a-File-System.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;zweiten&lt;/a&gt;


Artikel benchmarke ich das Verhalten von Reiserfs 3.6, aber xfs und sogar
ext3 mit DIR_INDEX sollten sich vergleichbar verhalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der &lt;a href=&#34;http://mysqldump.azundris.com/archives/59-Statification.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;dritte&lt;/a&gt;


Artikel erklärt dann Statifizierung von - im Beispiel - Bilddateien durch
404-Handler. Diese Methode ist auch auf das Blog anwendbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Blog &amp;lsquo;leidet&amp;rsquo; dabei darunter, daß auf einer Seite als Speichereinheit
eine Menge von Elementen zu sehen sind, die alle eine unterschiedliche
Lebensdauer haben. Daher müßten bei der Änderung eines Seitenelementes alle
Seiten invalidiert werden, in denen das Seitenelement vorkommt. Das ist
nicht effizient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der erste Schritt muß daher darin bestehen, die Seite in ihre Elemente zu
zerschneiden und die Seitenelemente einzeln in separaten Dateien zu cachen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;zusammensetzen-im-client&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#zusammensetzen-im-client&#34;&gt;
	Zusammensetzen im Client
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das bedeutet aber, daß die Seite bei der Auslieferung zusammengesetzt werden
muß. Wenn man dabei das Zusammensetzen der Seite im Webserver vermeiden
will, dann muß das im Client passieren. Der am wenigsten aufwendige Fall ist
dabei die Verwendung von IFrames, so wie schon jetzt auf der Startseite
dieses Blogs ein Google-Calendar von anderswo mit Hilfe eines IFrames
eingebunden wird.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;iframe&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;src&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;http:/www.google.com/calendar/embed?...&amp;#34;&lt;/span&gt; 
  &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;style&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;border-width:0&amp;#34;&lt;/span&gt; 
  &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;width&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;240&amp;#34;&lt;/span&gt; 
  &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;height&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;280&amp;#34;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;frameborder&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;0&amp;#34;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;scrolling&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;no&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;iframe&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Das funktioniert mit dem Google Calender, weil die Größe des Elementes vorab
bekannt ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Würde man im Falle von S9Y eigene Komponenten von sich selbst einbinden,
hätte man gerne ein IFrame- oder &amp;ldquo;Div src=&amp;quot;-Element ohne Größenangaben:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;iframe&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;src&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#39;http://blog.koehntopp.de/statify/latest_comments.html&amp;#39;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;style&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;...&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;iframe&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Leider gibt es so etwas nicht, sodaß man auf andere, schlechtere Methoden
angewiesen ist, um die Seite zusammenzusetzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Punkt am Ende ist jedoch: Die Datei /statify/latest_comments existiert
zunächst nicht.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;erzeugung-on-demand&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#erzeugung-on-demand&#34;&gt;
	Erzeugung on-demand
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dadurch kommt es zu einem 404-Error, der vom 404-Handler von Serendipity
abgefangen wird. Dort erkennt S9Y den Namen des Plugins, instantiiert das
gesamte S9Y Framework und ruft dann den Plugin-Handler innerhalb einer
&lt;a href=&#34;http://php.net/manual/en/function.ob-start.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ob_start()&lt;/a&gt;

 Umgebung auf
und läßt das Plugin normal ablaufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn das Plugin sich selbst als Cacheable ansieht (und das zu entscheiden
ist die Aufgabe jedes Plugins für sich alleine), dann holt es sich mit
&lt;a href=&#34;http://www.php.net/manual/en/function.ob-get-contents.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ob_get_contents()&lt;/a&gt;


seine Ausgabe und schreibt diese in die Datei
/statify/latest_comments.html. Dadurch werden nachfolgende
Requests auf diese Datei vom normalen Handler für statische Dateien
abgehandelt und der Code für das Plugin hat sich ein für alle Mal aus dem
Codepath entfernt - es wird nie wieder ausgeführt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedenfalls so lange, bis die Datei gelöscht wird - siehe unten.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;atomares-schreiben&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#atomares-schreiben&#34;&gt;
	Atomares Schreiben
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Beim Schreiben der Datei muß man Vorsicht walten lassen. Es ist möglich, daß
zwei verschiedene Apache Worker Slaves zur selben Zeit dieselbe
/statify/latest_comments.html erzeugen. Es ist auch möglich, daß
weitere Apache Worker die /statify/latest_comments.html
ausliefern wollen, auch wenn sie noch gar nicht vollständig erzeugt ist.
Daher muß das Schreiben so erfolgen:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-php&#34; data-lang=&#34;php&#34;&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;&amp;lt;?&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;php&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$pid&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;posix_getpid&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;();&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$filename&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;make_filename_from&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$config&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&amp;#39;/statify/latest_comments.html&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$pid&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;);&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$final_filename&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;make_filename_from&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$config&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&amp;#39;/statify/latest_comments.html&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;);&lt;/span&gt;

  &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$str&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;ob_get_contents&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;();&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;file_put_contents&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$filename&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$str&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;);&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;// Datei sichtbar machen
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;  &lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;rename&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$filename&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;nv&#34;&gt;$final_filename&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;);&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;cp&#34;&gt;?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h3 id=&#34;expire&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#expire&#34;&gt;
	Expire
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Plugin kann sich selbst in der S9Y-Callback-Architektur registrieren,
zum Beispiel kann es dafür sorgen, daß sein Expire-Hook aufgerufen wird,
wenn ein neuer Kommentar geposted wird. Der Expire-Hook würde dann
&amp;ldquo;/statify/latest_comments.html&amp;rdquo; löschen, die Datei aber nicht
neu erzeugen. Sie wird automatisch neu erzeugt, falls sie jemals neu
benötigt wird.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;was-cachen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-cachen&#34;&gt;
	Was cachen?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Artikelseiten selbst können so auch gecached werden und für einige
Seiten - etwa die Startseite und die Artikel, die auf der Startseite
sichtbar sind - ist das auch viel wichtiger als für andere Seiten. Die Logik
für das Cachen von Artikeln kann entweder alle Artikel cachen, die jemals
aufgerufen worden sind, oder um Platz zu sparen die Caching-Entscheidung auf
den o.a. genannten Set einschränken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine andere Serie von Dateien, die dringend gecached werden muß, sind die
Dateien für die RSS-Feeds. Derzeit erlaubt S9Y den Abruf von RSS-Feeds über
Namen (index.rss2, atom.xml) und über Parameter (rss.php?&amp;hellip;&amp;amp;&amp;hellip;). Letzteres
ist nie cachebar und der Support dafür muß entfernt werden. Stattdessen
müssen die Parameter irgendwie in den Dateinamen der RSS-Datei integriert
werden, und die Anzahl der möglichen RSS-Feeds muß eingeschränkt werden.
Oder man ignoriert dieses Problem und es  reguliert sich darüber selbst, daß
bestimmte Feeds nie aufgerufen werden - es kommt auch nicht darauf an, daß
man alles cached, sondern daß man die Seiten statifiziert, die oft
aufgerufen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für den Moment habe ich mir das schon einmal hingehackt: Laut Abrufstatistik
ist es so, daß 35% aller Zugriffe in mein Blog auf /feeds/index.rss2
erfolgen, 3% auf atom.xml und ein weiteres Prozent auf comments.rss2. Ein
Script wird jede Minute einmal ausgeführt:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;! /bin/bash --
&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;cd /home/www/servers/blog.koehntopp.de/pages
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;[ ! -d feeds ] &amp;amp;&amp;amp; mkdir feeds
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;cd feeds
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;if [ -f .lock ]
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;then
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;    pid=$(cat .lock)
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;    if kill -0 &amp;#34;$pid&amp;#34;
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;    then
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;        exit
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;    fi
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;fi
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;echo $$ &amp;gt; .lock
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;rm -f index.rss2
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;curl -o index.rss2 http://blog.koehntopp.de/feeds/index.rss2 &amp;gt; /dev/null 2&amp;gt;&amp;amp;1
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;rm -f atom.xml
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;curl -o atom.xml http://blog.koehntopp.de/feeds/atom.xml &amp;gt; /dev/null 2&amp;gt;&amp;amp;1
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;rm -f comments.rss2
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;curl -o comments.rss2 http://blog.koehntopp.de/feeds/comments.rss2 &amp;gt; /dev/null 2&amp;gt;&amp;amp;1
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;rm -f .lock
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Dieses Script sorgt dafür, daß diese drei Dateien als minütlich neu erzeugte
statische Dateien vorliegen statt dynamisch n-fach parallel erzeugt zu
werden. Es hat die Last auf dem Server dramatisch gesenkt, auch wenn die
dahinter stehende Logik primitiv und leicht falsch ist. Mit dem
404-Handler-Framework von oben wären diese Dateien aber immer aktuell und
frisch, und ohne daß ein Cronjob notwendig wäre.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;was-nicht-cachen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-nicht-cachen&#34;&gt;
	Was nicht cachen?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Wenn man in einer Artikelseite ist kommentiert, dann landet man in einem
interaktiven Teil des Blogs. Zugleich sollte diese Seite selbst aber
statisch sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher ist es am günstigsten, wenn die Artikelseite /archives/2789-uuid.html
(statisch) das Kommentarformular so baut, daß es den Kommentar an die URL
/dynamic/2789-uuid.html übermittelt. Diese URL erzeugt dieselbe Seite, aber
dynamisch und ohne Cache. Dort kann dann die normale &amp;lsquo;Ihr Kommentar wurde
wegen Captcha/Duplizierung/Was-auch-mmer abgelehnt&amp;rsquo;-Schleife dynamisch
durchlaufen. Wenn der Kommenar endlich angenommen wurde, löscht die
dynamische Seite die statische Seite und redirected den Browser auf die
(jetzt nicht mehr existierende) statische Seite zurück. Dadurch wird sie
dann auch gleich neu und mit dem neuen Kommentar darin erzeugt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf diese Weise hat man nie Probleme damit, daß die wechselnden Begründungen
für die Ablehnung des Kommentares gecached werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist effizient unter der Annahme, daß weniger kommentiert als gelesen
wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Garvin merkt noch an:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Solche Features wie &amp;ldquo;Leserechte auf Userbasis&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Adminlinks für
Redakteure&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Content-Negotiated-Language&amp;rdquo; wird man verlieren, auch das
Statistik-Tracking.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist in erster Näherung sicher wahr, aber wahrscheinlich auch für die
Masse der S9Y-Anwender und alle S9Y-Anwender mit Last wahrscheinlich egal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebenbei kann man
&lt;a href=&#34;http://httpd.apache.org/docs/2.0/content-negotiation.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Content-Negotiated-Language&lt;/a&gt;


im Apache (und vielen anderen Webservern) im Fast-Path erledigen lassen und
mit den Gedanken aus
&lt;a href=&#34;http://redmine.lighttpd.net/wiki/1/Docs:ModSecDownload&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ModSecDownload&lt;/a&gt;


(für Lighttpd) oder
&lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/mod-auth-token/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;mod_auth_token&lt;/a&gt;

 (für Apache 2.x)
kann man im Nachgang auch Leserechte auf Userbasis und eventuell auch
Adminlinks für Redakteure mit statischen Dateien implementieren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Persona - was Julia Seeliger mit Marcel D&#39;Avis verbindet</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/03/15/persona-was-julia-seeliger-mit-marcel-d-avis-verbindet.html</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2010 10:43:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/03/15/persona-was-julia-seeliger-mit-marcel-d-avis-verbindet.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich schreibe diesen Beitrag einmal provisorisch in meine Kategorie &amp;lsquo;Blog&amp;rsquo;,
aber es könnte genau so gut auch in die Kategorie &amp;lsquo;Politik&amp;rsquo;, &amp;lsquo;Piraten&amp;rsquo;, in
das Tag &amp;lsquo;privacy&amp;rsquo; oder in eine andere Klassifizierung passen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was ich mit meinem Blog und allen meinen anderen Veröffentlichungen mache,
ist eine Marke &amp;lsquo;&lt;a href=&#34;http://www.google.de/search?q=Kristian&amp;#43;K%c3%b6hntopp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kristian Köhntopp&lt;/a&gt;

&amp;rsquo; zu
bauen. Es ist unvermeidlich, daß ich unter meinem Namen eine Datenspur in
dieser Welt hinterlasse - ich brauche nicht anzutreten um zu versuchen,
diese zu verstecken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was ich aber tun kann ist zu versuchen, diese Spur zu ownen, also die
Inhalte die eine Suche nach meinem Namen zu Tage fördert mehr oder weniger
zu kontrollieren und das Image zu bestimmen, daß durch die Suche nach meinem
Namen produziert wird. Das ist natürlich nichts anderes als klassisches
Marketing auf mich als Privatperson und meinen Datenschatten übertragen.
Damit wird natürlich jede Aktion von mir im Netz zu einer Publikation, die
auf mein Image und meine Marke wirkt und sie entweder aufbaut, beschädigt
oder verändert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich denke auch, daß ist den Digital Natives unter uns klar und das ist ein
gutes Teil dessen, was uns von den Digital Immigrants unterscheidet: Wir
wissen das, wir haben das akzeptiert und wir leben das. Wir sind im netz zu
gleichen Teilen Person, Projektion und Publikation - ein authentisches
Gesamt-Kunstwerk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manchmal vergessen einige von uns das, und dann kommen Dinge wie
&lt;a href=&#34;http://julia-seeliger.de/taz-abo-my-ass/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;dieser Artikel&lt;/a&gt;

 heraus. Man kann
viel aus ihm lernen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Julia Seeliger war
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Julia_Seeliger&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eine Politikerin bei den Grünen&lt;/a&gt;

, die jetzt bei der taz
arbeitet und
&lt;a href=&#34;http://julia-seeliger.de/tag/piratenpartei/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;in ihrem Blog&lt;/a&gt;

 und bei der Taz
eine Menge Artikel über die Piratenpartei geschrieben hat. Dabei setzt sie
sich teilweise sehr kritisch mit der Piratenpartei und Personen im Vorstand
auseinander und legt den Finger mit der Erfahrung einiger Jahre politischer
Arbeit in Wunden bei den Piraten, und das ist auch notwendig und gut so,
denn es erzeugt den notwendigen Druck, den die Piratenpartei braucht, um
erwachsen zu werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei sind jedoch ein paar Sachen passiert und ich muß ein wenig ausholen,
damit verständlich wird, was ich meine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist einmal der Aspekt der Marke: Die taz ist eine, aber sie hat kein
Gesicht, sondern sie ist recht abstrakt. Julia Seeliger ist eine recht
bekannte Person, und durch ihren Wechsel zur taz hat sie offenbar
unabsichtlich und ungewollt bei einer ganzen Reihe von Leuten der taz ein
Gesicht gegeben. Sie identifizieren die Inhalte der taz mit ihrer Person
oder projezieren Einstellungen der Person auf die politische Ausrichtung des
Blattes. Julia Seeliger ist das bewußt, sie will das nicht und sie
formuliert das so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ihr bescheuerten Pisser (und Wichserinnen), die mich ständig auf Twitter
für jegliches, was die taz tut (vermutlich auch für den Diekmann-Schwanz,
die Rudi-Dutschke-Straße und die tazze) verantwortlich machen&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das hilft natürlich kein Stück, weder bei der Markenkommunikation noch bei
der Lösung ihres Problems, aber es verdeutlicht die Situation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der andere Aspekt ist die Sache mit dem
&lt;a href=&#34;http://cpansearch.perl.org/src/TSTANLEY/Acme-Remote-Strangulation-Protocol-0.03/README&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Remote Strangulation Protocol&lt;/a&gt;

.
Julia Seeliger verliert nämlich die Nerven oder zumindest die Haltung:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es führt nämlich zu nichts. Seitdem ich im September 2009 den Artikel “Die
Freiheit, die wir meinen” verfasste, sah ich mich einem Mob gegenüber, dem
man auch nur mit Worten wie “geh kacken” “Halts Maul” etc entgegnen
konnte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nun hat sie es hier aber mit einer offenen Community zu tun und nicht mit
einer walled garden Community. Das bedeutet, es gibt keine Instanz und keine
Methoden die Personen wirksam sanktionieren könnte, in irgendeiner Form
falsches oder unangemessenes Verhalten zeigen. Jede Form von negativem
Feedback - jede! - ist immer - immer! - im günstigsten Fall wirkungslos und
schlimmstenfalls kontraproduktiv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist nicht möglich, irgend jemandem aus einer offenen Community
auszuschließen, seine Bemerkungen zu unterdrücken, ihn zurechtzuweisen, zu
limitieren oder seine Reichweite zu begrenzen. Alle diese Methoden, die in
Walled Gardens reichlich zur Verfügung stehen, sind im offenen Netz nicht
vorhanden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das heißt nicht, daß man eine Community im offenen Netz nicht führen oder
nicht beeinflussen kann. Man kann es nur nicht mit negativem Feedback tun.
Stattdessen muß man es fest, unbeirrbar, freundlich und mit positivem
Feedback aufziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die funktionierende Methode nimmt Kritiker und Kritik ernst, egal wie
unbegründet oder unsachlich sie ist, trennt die emotionale Aufladung vom
Sachinhalt ab, und beantwortet dann die Kritik in der Sache, notfalls auch
wiederholt - ich habe die Grundidee in
&lt;a href=&#34;http://www.php-faq.de/q-newsgroup-wie-helfen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einem anderen Kontext&lt;/a&gt;


einmal aufgeschrieben, aber die Grundsätze der Kommunikation sind im offenen
Netz immer dieselben, egal ob es sich um Internet oder USENET oder um eine
FAQ, eine Privatperson oder eine Firma handelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man sich klar macht, daß jede Flame immer eingescheiterter
Kommunikationsversuch ist, dem Flamer also Kontext oder Ausbildung fehlt,
dann ist fällt es leichter sich korrekt zu verhalten. Es ist dann nicht
schwer, sich selbst so zu disziplinieren, daß man nicht zurück ätzt, sondern
einfach versucht, den Kommunikationspartner nach oben zu ziehen. Man landet
dann zwangsläufig bei einer Kommunikationsform, die nur noch positives
Feedback verwendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man sich außerdem klar macht, daß alle diese Kommunikation im offenen
Netz immer öffentlich ist, man also immer auch für Dritte etwas aufführt,
dann wird auch klar, daß diese Art der Interaktion zwingend ist, weil man
selbst so nicht nur mit einer zweiten Partei einen Kommunikationsblock
abbaut, sondern weil man vor allen Dingen auch gegenüber Dritten eine
Persona aufbaut, Professionalität im Angesicht von Widrigkeiten ausstrahlt
und generell Überlegenheit und Authentizität produziert. Man überläßt es
also dem Flamer, sich selbst zu disziplinieren. Das alles ist wichtiges
Kapital für zukünftige Kommunikation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das bringt mich zu dem Titel dieses Beitrages - denn ich kenne derzeit
nur eine Firma, die das im Kern begriffen hat, und die beide Aspekte von
Markenpersonalisierung und Kommunikation im offenen Netz erfolgreich
miteinander verbunden hat. Und das ist genau 1&amp;amp;1 mit der Kampagne um
&lt;a href=&#34;http://blog.1und1.de/tag/marcell-davis/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;den Kundenzufriedenheitsbeauftragten Marcel D&amp;rsquo;Avis&lt;/a&gt;

 -
eine der spannendsten
Marketing-Operationen der letzten 12 Monate, weil sie zeigt, daß erstmal
eine deutsche Firma den Umgang mit der Kommunikation im offenen Netz
erfolgreich gemeistert hat. Mein allerhöchster Respekt an die Leute, die  es
geplant und an die, die es umgesetzt haben!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1&amp;amp;1 hat verstanden, daß sie als Firma im Internet eine Person als
Ansprechpartner brauchen und daß das nicht ein Model a la
&lt;a href=&#34;http://www.inside-digital.de/bildergalerie/alice-model-vanessa-hessler/120/1/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Vanessa Hessler&lt;/a&gt;


sein kann, sondern ein handfester Ansprechpartner sein muß. Und anders als
Xing hat 1&amp;amp;1 auch ab dem Start begriffen, daß der Ansprechpartner
&lt;a href=&#34;http://off-the-record.de/2010/02/24/es-hat-xing-gemacht-und-der-spiesser-lacht/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;authentisch sein muß&lt;/a&gt;

.
Also hat man dort eine Kampagne um den echten Teamleiter Kundenzufriedenheit
herum gebaut und ihn mit Gesicht und Namen proaktiv positioniert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders als bei der taz ist das nicht aus Versehen und gegen den Willen der
Person geschehen, mit dem Effekt, daß nach einiger Skepsis und einer ersten
kurzen Welle Häme und Zweifeln die ganze Aktion ein echter Erfolg gewesen
ist - wegen Authentizität, wegen Ernstnehmens der Kritiker, wegen strikter
Freundlichkeit im Angesicht mißtrauisch-feindlicher Kommunikation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nachtrag:&lt;/strong&gt; Oh, und &amp;lsquo;die Piratenpartei&amp;rsquo; hat mit ihrer offenen
Kommunikation auch ein Markenproblem. Weil es halt für den unbeteiligten
Dritten schlicht nicht kommunizierbar ist, daß es einen Unterschied gibt
zwischen anonymen Kommentaren unbekannter Identität, Statements von
einfachen Parteimitläufern wie mir und offiziellen Standpunkten der Partei.
Der Unterschied zwischen dem Piratenforum und etwa
&lt;a href=&#34;http://forum.fdp-bundesverband.de/read.php?10,1258784,1258784#msg-1258784&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einem FDP-Forum&lt;/a&gt;


ist ja eher marginal, aber die FDP verkauft sich da (modulo Herrn
Westerwelle) echt besser. Denn was Julia Seelier in Richtung der Piraten
formuliert:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kleine Unterrichtung zum taz-Selbstverständnis: Bei uns schreibt jede und
jeder, was er/sie will. Bei uns gibt es keine “Order von oben”, was
geschrieben wird – und auch ich bin nicht für das verantwortlich, was
meine Kollegen schreiben. Und schon gar nicht bin ich die
Piraten-Müllhalde für un-unkritische taz-Artikel.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;gilt ja auch andersherum, wird aber so nicht wahrgenommen - nicht einmal von
Julia Seeliger selbst.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ab 18</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/01/26/ab-18.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2010 10:30:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/01/26/ab-18.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/blog_altersfreigabe.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor mehr als 10 Jahren habe ich einmal im Auftrag des BMWI an
einer Studie zum Thema Jugendschutz im Internet
&lt;a href=&#34;http://blog.koehntopp.de/uploads/secorvo-studie-jugendschutz.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;(PDF)&lt;/a&gt;


mitgearbeitet. Das war anstrengend, da das Thema Spielball zahlreicher
politischer Interessen ist, die sich dort gerne wiederfinden möchten, aber
die in der Studie wiedergegebene Ausgangslage ist heute noch unverändert.
Ich habe mein persönliches Fazit in kürzerer Form in einem
&lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de/artikel/rating_does_not_work/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel&lt;/a&gt;

 abgelegt,
aber auch dieses Ergebnis ist noch zu lang und zu technisch. Im Grunde kann
man die aktelle Situation wie in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html&#34;&gt;Jugendschutzfilter saugen und dafür gibt es einen
Grund&lt;/a&gt;


kurz und knackig darstellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Lösung für dieses Problem gibt es nicht. Es ist auch heute, 11 Jahre
nach der Studie, noch einfacher, sicherer und günstiger, Inhalte unbewertet
ins Internet zu stellen oder als Privatanbieter &amp;lsquo;frei ab 18&amp;rsquo; zu bewerten,
als sich um das niedrigste legale Rating für seine Inhalte zu bemühen. Und
so sind konsequenterweise auch meine Sites alle mit dem höchsten
generierbaren ICRA-Label versehen, das Minderjährige konsequent ausschließt
(wenn es denn jemanden kümmern würde, daß ein solches Label an meiner Site
klebt).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der &lt;a href=&#34;http://blog.odem.org/2010/01/12/Arbeitsentwurf-JMStV--Stand-2009-12-07.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;neue Jugendmedienschutz-Staatsvertrag&lt;/a&gt;


ist nun nichts weiter als ein Hilferuf des Staates. Der Staat &lt;em&gt;will&lt;/em&gt; nun
endlich nach Jugendschutzkriterien bewertete Angebote im Internet, und dabei
muß er Bedingungen erzeugen, die einerseits bewirken, daß die Bewertungen
nicht zu niedrig sind, andererseits es aber Anbietern nicht attraktiv
erscheinen lassen, sich sicherheitshalber zu hoch zu bewerten oder gar
unbewertet zu publizieren (was einer &amp;ldquo;ab 18&amp;rdquo;-Einstufung gleich käme).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Arbeitsentwurf, der dabei veröffentlicht wurde, setzt allen Anbietern -
Inhaltsanbietern, Hostern und Providern - jetzt die Pistole auf die Brust.
Es ist die Art der Politik zu sagen &amp;ldquo;Löst dieses Problem jetzt, oder wir
machen Regeln, mit denen niemand zufrieden ist&amp;rdquo;. Blöd nur, daß die
wirtschaftlichen Rahmenbedingungen sich dabei in jedem Fall so verändern
werden, daß die Transaktionskosten für eine Veröffentlichung von irgendwas
steigen werden: Kostenlos ist grad teurer geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits ist das auch genau eine Linie der Politik der aktuellen
Regierung: Es sind die
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/07/01/dir-fehlen-die-worte-oder-die-position-der-piratenpartei-zum-urheberrecht-in-einer-flatrategesellschaft.html&#34;&gt;kostenlosen&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/07/01/urheberrecht-360-grad-ansicht.html&#34;&gt;Angebote&lt;/a&gt;


in ausreichender bis exzellenter Qualität, die derzeit den Medienwandel
treiben. Unsere Klientelregierung hat nun versprochen, dieses Problem zu
beheben. Konsequenterweise ist dieser Entwurf eines Jugendmedienschutzes
auch ein Anschlag auf die kooperative Kultur des Internets, denn es gilt,
kostenlose Angebote unattraktiver zu machen, um kompetetiven, traditionell
geldgestützt operierenden Sites mehr Luft zum Atmen zu geben. Da diese Sites
auch traditionellen Regulierungsinstrumentarien zugänglich sind, ist dies
politisch und wirtschaftlich wünschenswert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Analysen und Aufrufe von&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.1und1.de/2010/01/22/das_ende_der_freien_kommunikation_im_internet/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;1 und 1&lt;/a&gt;

,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://andipopp.wordpress.com/2010/01/26/ich-schliese-mich-dem-vorauseilenden-gehorsam-an/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Andi Popp&lt;/a&gt;

,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.internet-law.de/2010/01/zensur-uber-den-umweg-des.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Thomas Stadler&lt;/a&gt;

,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.nerdcore.de/wp/2010/01/25/zensur-dank-jugendschutz/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nerdcore&lt;/a&gt;

 und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.windfluechter.net/archives/889-Zensur-ueber-Umweg-des-Jugendmedienschutz-Staatsvertrags.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ingo Jürgensmann&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;zeigen die wichtigen Punkt auf. Sie zeigen aber nicht, daß sich hier gerade
eine unheilige Allianz von Politik und Großmedien aufbaut, denen eine solche
Entwicklung genau die gewünschten Veränderungen erzeugt:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Die Publikation von kostenlosen, kooperativ erzeugten freien Inhalten wird aufwendiger.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es wird die Überwachungs- und Zensurinfrastruktur legitimiert, die schon
im Rahmen der Zensursula-Diskussion gewünscht wurde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das ganze wird am Ende ein Muster-Anwendungsfall für den
elektronischen Personalausweis, der notwendig wird, um sich beim Provider
und beim Site-Betreiber für den Internet-Zugang und den Inhaltszugriff zu
legitimieren  und die Bedarfsträger können endlich mit Identitäten statt
IP-Nummern operieren, wenn sie ermitteln wollen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mit diesen Identitäten lassen sich auch Meldungen und ihre Weitergabe
ausgezeichnet tracken, sodaß wir auch eine technische Basis für den
Verteilschlüssel der Einnahmen aus dem neuen Leistungsschutzrecht
haben.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Diesen politischen und wirtschaftlichen Drücken stellt man sich entgegen,
wenn man gegen diesen Entwurf ist. Um den Jugendschutz geht es dabei nur am
Rande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits kann man das ganze natürlich auch als die neue Kampagne der
etablierten Parteien für die Piratenpartei interpretieren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Warum alle meine Texte frei im Netz zu lesen sind</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/03/18/warum-alle-meine-texte-frei-im-netz-zu-lesen-sind.html</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2007 10:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/03/18/warum-alle-meine-texte-frei-im-netz-zu-lesen-sind.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Süddeutsche Zeitung hat einen etwas unklaren Artikel mit dem Titel
&lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/kultur/artikel/9/105903/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Internet: Ende der Kultur?&lt;/a&gt;

.
Dort beklagt man einerseits die Kultur des Kopierens im Internet und sieht das Ende der abendländischen Zivilisation durch Raubkopieren heraufdämmern.
Zugleich beklagt man aber das viel zu restriktive Copyright-Regime der letzten Jahre, das die Privatkopie zwar nominell erlaubt, aber die Umgehung technischer Schutzmechanismen verbietet.
Am Ende ist der Artikel aber kaum mehr als eine recht undifferenzierte Plagiierung der Propaganda der Medienindustrie - die Kommentare zum Artikel sind jedenfalls um vieles spannender als der Artikel
selber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Artikel gibt mir aber die Gelegenheit, hier einmal zu erklären, wieso ich
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;alle meine Texte komplett online&lt;/a&gt;


stelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Textarchiv reicht inzwischen 15 Jahre in die Vergangenheit zurück, bis in das Jahr 1992.
Damals las ich einen ziemlich schlechten Artikel in den Fido-Diskussionsforen der c&amp;rsquo;t über einen Vergleich zwischen AmigaOS und VMS und fühlte die Notwendigkeit, eine recht umfassende Antwort darauf zu
schreiben.
Kurz danach rief ein Redakteur der c&amp;rsquo;t bei mir an und fragte, ob er diesen Artikel drucken könne.
Ich antwortete ihm, daß er das selbstverständlich nicht könne, da der Artikel für einen bestimmten Kontext
geschrieben wäre, der in seiner Zeitung überhaupt nicht gegeben wäre.
Ich würde ihm aber gerne einen Artikel mit genau den gewünschten Inhalten für sein Magazin schreiben, der dann vom Kontext her auch alleine stehen könnte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er bestellte also eine bestimmte Länge und eine gewisse Menge von Abbildungen, und ich habe ihm 4 KB mehr als die gewünschte Länge, Kürzungsanweisungen um 2, 4 und 6 KB und die gewünschten Zeichnungen
geliefert.
Zu meiner großen Überraschung hat die c&amp;rsquo;t das dann relativ unverändert gedruckt und mich für meine damaligen, studentischen Verhältnisse mit einer ziemlich großen Menge von Geld beworfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich hatte dann Blut geleckt und fing mehr oder weniger unsystematisch an, die Inhalte diverser Vorlesungen an der Uni in allgemeinverständlicher Weise in 20-30 KB Brocken zu pressen.
Diese habe ich dann der c&amp;rsquo;t und anderen Zeitungen als Artikel angeboten.
Das war immerhin besser als arbeiten!
Die Ergebnisse dieser Bemühungen kann man nun auch hier im Blog lesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alle meine Autorenvereinbarungen mit allen diesen Verlagen (und noch einigen anderen mehr) sind nicht-standard.
Zum Teil habe ich da einen ziemlichen Nerv durchlaufen müssen, bevor die Verlage meine Bedingungen akzeptiert haben.
Sie alle enthalten eine Vertragsklausel, die mir erlaubt, was immer ich geschrieben habe sechs Monate nach der Erstveröffentlichung durch den Verlag auf meiner persönlichen Website kostenlos im Rahmen einer
Gesamtwerksschau &amp;ldquo;Kristian Köhntopp&amp;rdquo; zu präsentieren.
Und zwar in der uneditierten Version, so wie ich es an das Lektorat des jeweiligen Verlages geschickt habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meiner persönlichen Erfahrung nach hat der Verlag dadurch keinen Verlust:
Nachdem das Heft erst einmal verkauft ist, wird der Artikel vielleicht noch einmal in einem &amp;ldquo;Best Of&amp;rdquo;-Heft nachgedruckt, oder auf der Heft-DVD &amp;ldquo;Alle c&amp;rsquo;t die jemals herausgekommen&amp;rdquo; verkauft.
Der Wert des Artikels für den Verlag besteht hier nicht in dem einzelnen Artikel, sondern der Wert dieser Veröffentlichungen ergibt sich durch die Vollständigkeit:
Im Sonderheft sind alle Artikel zu dem Thema, auf der DVD alle Artikel, die jemals veröffentlicht worden sind.
Und der Wert meiner Website ergibt sich genauso:
Alle Artikel, die Kris jemals geschrieben hat.
Es besteht keine Konkurrenz: Beides sind Datenbanken, aber sie sind entlang unterschiedlichen Dimensionen für unterschiedliche Zwecke gebaut worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich vergebe mir auf diese Weise auch keine wesentlichen Einnahmen:
Die Artikel sind Auftragsarbeiten, sie sind bereits bezahlt und durch den Verlag auch verkauft.
Sie sind auch nach der Veröffentlichung auf der Website durch das Urheberrecht geschützt:
Leute können sie zur persönlichen Bildung auf meiner Website lesen, sie können sie verlinken und referenzieren - ich halte die URLs auf meiner Site mit Absicht stabil.
Wenn jemand die Artikel kommerziell nutzen oder kopieren möchte, muss er sich dennoch an den Rechteinhaber wenden.
Hier also den betreffenden Verlag, der die Rechte gekauft hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf der anderen Seite habe ich mit dieser Website nun 44 Megabyte veröffentlichtes Material unterhalb von
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://blog.koehntopp.info&lt;/a&gt;


im Netz, das von Suchmaschinen gut gefunden wird und den Namen &amp;ldquo;Kristian Köhntopp&amp;rdquo; mit einer Menge von Themen assoziiert, zu denen ich was zu sagen habe und zu denen ich meine Dienste anbieten kann.
Dazu kommen dann noch die Texte unter
&lt;a href=&#34;http://www.php-faq.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.php-faq.de/&lt;/a&gt;

,
die mir zuzurechnen sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Tat funktionieren alle diese Artikel als eine viel bessere Referenz als jedes Arbeitszeugnis:
Als ich mein relativ ad-hoc anberaumtes Bewerbungsgespräch bei web.de geführt habe, hatte ich praktisch keine Zeugnisse dabei.
Mir saßen dort mein zukünftiger Chef und ein zukünftiger Kollege gegenüber und ich bekam als Opener zu hören
&amp;ldquo;Also, wir haben uns Ihre Website schon einmal angesehen, und das ist ja relativ beeindruckend.
Über die fachliche Qualifikation brauchen wir im Grunde nicht mehr zu diskutieren.&amp;rdquo;
Danke, so lasse ich mir ein Bewerbungsgespräch gefallen!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zeitweise fand man auf
&lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://kris.koehntopp.de&lt;/a&gt;


die Bitte, mich nicht anzurufen, sondern Mail zu schicken:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist meine Telefonnummer.
Es ist wirklich meine Telefonnummer.
Sie ist für Freunde und Bekannte und für Notfälle.
Sie ist nicht für &amp;gt; Kontaktaufnahme wegen Fragen zu meinen Vorträgen, oder für &amp;ldquo;mal eben eine &amp;gt; Frage zu PHP&amp;rdquo;.
Dafür gibt es Mail.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die
&lt;a href=&#34;http://www.php-faq.de/q/q-private-anfragen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;entsprechende Passage&lt;/a&gt;


in der PHP-FAQ wird noch deutlicher:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Autor dieser Antwort erhält zur Zeit pro Woche zwischen 40 und 60 private Fragen nach Hilfe zu PHP.
Keine dieser Fragen wird beantwortet - das ist arbeitsmäßig einfach nicht zu schaffen.
Allgemein: Es ist sinnlos, Fragen per Mail an einen der Autoren dieser FAQ zu senden.
Du belastest damit eine einzelne Person mit Arbeit, statt die Arbeit auf die Newsgroup zu verteilen.
Außerdem ist diese Arbeit verschwendet, denn die Antwort wird nur von Dir und nicht von den anderen Lesern der Newsgroup gelesen.
Auch kann die Antwort nicht vom FAQ-Team weiterverarbeitet werden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Beide Hinweise waren recht dringend, weil die Texte auf der Site und die FAQ weitaus mehr Öffentlichkeit (und Arbeitsgelegenheiten) produziert haben als ich sinnvoll brauchen konnte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zusammenfassend kann ich also sagen:
Meiner persönlichen Erfahrung nach kann ich von der Veröffentlichung von Texten in Zeitschriften oder Büchern ganz gut leben.
Aber diese Texte sind viel effektiver genutzt,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/23/internetpiraten-in-der-netzwerk-konomie.html&#34;&gt;indem ich sie als Werbung benutze&lt;/a&gt;


die die Marke &amp;ldquo;Kristian Köhntopp&amp;rdquo; positionieren, um Aufträge für mich oder meinen Arbeitgeber hereinzuholen:
die c&amp;rsquo;t zahlt gut, aber nur ein Tag Consulting generiert mehr Umsatz als selbst ein großer c&amp;rsquo;t-Artikel.
Die Artikel sind auch gut genutzt, um die Marke &amp;ldquo;Kristian Köhntopp&amp;rdquo; bei einem zukünftigen Arbeitgeber oder Auftraggeber zu positionieren und zu legitimieren.
Oder einfach um mit legitimen Methoden Such-Traffic auf meine Webseiten zu ziehen.
In der Summe mache weitaus mehr Gewinn damit, meine Texte en gros &amp;ldquo;zu verschenken&amp;rdquo; als wenn ich sie für Geld scheibchenweise verkaufen würde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich kann jedem potenziellen Autor für Fachzeitschriften nur empfehlen, diese Sechsmonatsklausel zu kopieren und frühzeitig damit zu beginnen eine &amp;ldquo;Werkschau&amp;rdquo;-Website aufzubauen.
Für mich hat das gut funktioniert - am Anfang ist das ein bisschen ärmlich, aber im Laufe der Jahre und Jahrzehnte kommt dort eine ganze Menge Material zusammen, das letztendlich im wahrsten Sinne des Wortes
für einen selbst spricht
.
Diese Erkenntnis ist nicht bloß meine:
&lt;a href=&#34;http://opencontent.wgbh.org/report/keyfindings.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Paul Gerhardt, Project Director of BBC Creative Archive&lt;/a&gt;

,
fasst dieselbe Erkenntnis folgendermaßen zusammen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Our message to all content owners, including all the rights owners in our programs, is uncompromising.
We&amp;amp;&amp;rsquo;re saying that the greatest danger today to their property is not piracy.
It&amp;rsquo;s obscurity.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Meine Website ist nichts anderes als mein privater Versuch, dies für mich selbst zu vermeiden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Deutsch für Profis - Wege zu gutem Stil</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/07/30/fertig-gelesen-deutsch-fuer-profis.html</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2006 08:14:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/07/30/fertig-gelesen-deutsch-fuer-profis.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/deutschfuerprofis.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Besser schreiben für nur 8 EUR.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irgendwann 1992 hatte ich eine Mailbox auf der Basis von SCO Xenix bei mir im Haus, und fing an, Gateways in Netze zu betreiben, die nicht auf der Grundlage von USENET funktionierten.
Über mein lokales Fido-Gateway kam CT.GER auf meine Kiste, und ich wurde Zeuge einer wirklich schlechten Betriebssystem-Diskussion.
Wie auch immer, jedenfalls fühlte ich mich bemüßigt, da einzugreifen und mal ein paar grundlegende Sachen zu erklären.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurze Zeit später rief jemand von der c&amp;rsquo;t an und fragte mich, ob sie das wohl drucken könnten.
Meine Antwort war: &amp;ldquo;Nein, aber wenn Ihr mir sagt, was Ihr haben wollt, dann schreibe ich Euch das gerne als Artikel auf.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun ist Schreiben für eine Zeitung was anderes als Schreiben für das Netz, also habe ich eine Anleitung für gutes Schreiben gesucht.
Schneiders &lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/gp/product/3442161754/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deutsch für Profis - Wege zu gutem Stil&lt;/a&gt;

 ist spottbillig, nicht zu dick und erklärt alles Wichtige nach der Rechtschreibung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine meiner sinnvollsten Investitionen - ever.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar ideologische Steine ins Rollen bringen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jan 2005 12:44:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Nachbeben zu
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/01/04/rumble-in-the-jungle.html&#34;&gt;Rumble in the Jungle&lt;/a&gt;


analysiert
&lt;a href=&#34;http://www.treehugginpussy.de/index.php?p=1013&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Malte Diedrich&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kai Pahl versucht (immer mal wieder in den Kommentaren), durch beständiges
Nachfragen herauszubekommen, was die Blogschreiber eigentlich stört, gibt
es doch eine Reihe von Aggregationslösungen wie z. B. Bloglines, Daypop
oder Blogdex, bekommt aber nicht so recht eine Antwort.Drei Dinge sind
meiner Meinung nach gegenüber den zitierten Lösungen anders: IzyNews will
für die Blogtexte Geld haben (es gibt eine kleinere Version mit 20 Feeds
umsonst, aber darüber hinaus muss man zahlen), sie ignorieren CC-Lizenzen
und sie ändern das Medium.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Antwort auf die Frage von Kai Pahl bleibt aus, weil sie in den
betreffenden Communities selber nicht ganz sauber definiert ist. Ich will
hier zwei Worte einführen, und versuchen deutlich zu machen, welchen
Mechanismus wir gerade beobachten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es geht im Grunde genommen um die Definition der Begriffe der &amp;ldquo;kooperativen
Wertschöpfung&amp;rdquo; und &amp;ldquo;kompetetiven Wertschöpfung&amp;rdquo;, die ich verwenden möchte,
um den Bereich freie Software, Open Source, Creative Commons, Free
Documentation License und dergleichen mehr von dem Bereich der kommerziellen
Verwertung von Software, Texten, Musik, Filmen und anderem Intellectual
Property abzugrenzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben hier inzwischen zwei getrennte Universen, die sich gegenüber
stehen und die unterschiedliche Kulturen, Regeln und Bezugssysteme haben.
Solange man sich im kooperativen Universum bewegt, spielen Lizenzen im
Grunde eine untergeordnete Rolle. Ich gebe Content, Du gibst Code, hier mein
Wikipedia-Artikel, da meine Anrufbeantwortersprüche, und da drüben dann
meine Band als Podcast. Kein Problem, denn die Leute arbeiten miteinander,
bauen aufeinander auf und referenzieren ihre Quellen mehr oder weniger
fleißig korrekt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lizenzen dienen hier in erster Linie zur Abgrenzung vom kompetitiven
Universum, also zur Freund-Feind-Erkennung und als Schutz vor diesem, also
zum draußen halten von Feinden. Innerhalb des kooperativen Universums dienen
sie mehr als philosphische Definitionshilfen: Durch die Wahl einer Lizenz
definiert der Urheber seine ideologische Position innerhalb der kooperativen
Wolke, indem er mit Hilfe der Lizenz für sich die Lage der Grenzlinie
zwischen kooperativer und kompetetiver Welt definiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwar
&lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/philosophy/license-list.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;unterscheiden sich die verschiedenen Lizenzen&lt;/a&gt;


deutlich in dem,
was sie welchen Mitgliedern des kompetetiven Lagers erlauben, aber
letztendlich kommt es innerhalb des kooperativen Lagers trotz der rechtlich
sehr unterschiedlichen Lizenzen nur selten zu gegenseitiger Blockierung und
im Grunde niemals zu einer rechtlichen Auseinandersetzung. Eher setzt man
sich zusammen, diskutiert das Problem aus und findet eine gemeinsame Lösung.
Ein Beispiel dafür ist der Dialog um die MySQL Lizenzen, wie ich ihn in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2004/03/14/mysql-und-die-lizenzen.html&#34;&gt;MySQL und die Lizenzen&lt;/a&gt;


auseinanderdividiert habe, und dessen Ende dann in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2004/07/19/mysql-floss-exception.html&#34;&gt;MySQL FLOSS Exception&lt;/a&gt;


nachzulesen ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/punch.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit Vertretern des kompetetiven Lagers wird weniger nett umgesprungen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2004/04/15/gnu-gpl-in-deutschland.html&#34;&gt;GNU GPL in Deutschland&lt;/a&gt;


demonstriert hier die Vorgehensweise - letztendlich erkennt das kooperative
Lager solche Vorfälle als Mißbrauch der Allmende und straft die betreffenden
Parteien ab - und zwar durch Ausschluß aus der Welt der kooperativen
Wertschöpfung und strikte Anwendung der (Lizenz-) Mechanismen der
kompetetiven Welt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izynews.de wird nun von einer Reihe von Blogautoren als Partei des
kompetetiven Lagers wahrgenommen, und die Reaktion dieser Blogautoren
entspricht nun exakt der Reaktion der Netfilter-Leute auf z.B. Sitecom und
andere Trittbrettfahrer. Der Schlüssel zum Frieden mit den Blogautoren liegt
für izynews.de in der Erkenntnis, daß sie als Partei des kompetetiven Lagers
wahrgenommen werden, und daß sie daher auch als solche behandelt werden. Bei
anderen Diensten ist das (Merkwürdigerweise? Man denke nur an
&lt;a href=&#34;http://groups.google.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Groups&lt;/a&gt;

!) nicht so, obwohl diese Dienste
letztendlich genau dasselbe tun wie izynews.de (und wahrscheinlich auf
dieselbe Weise illegal sind).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der einzige Unterschied zwischen izynews.de und Google Groups ist der, daß
es bei Google Groups kein Bezahlangebot gibt, sondern daß man hier das Geld
durch Anzeigeneinblendung verdient. Und Google Groups hatte, als sie noch
Dejanews waren, eine Zeit lang einen schweren Stand, als man dort versucht
hat, wie in
&lt;a href=&#34;http://slashdot.org/article.pl?sid=00/07/18/2122249&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deja Linking Ads Within Usenet Posts?&lt;/a&gt;


dokumentiert die Werbung als Bestandteil des Artikels anzuzeigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer die Gefilde der kooperativen Wertschöpfung in der Wahrnehmung seiner
Peers verläßt und in den kompetitiven Bereich rüberwechselt, der muß sich
darüber klar sein, daß er dann auch mit den Methoden der kompetetiven
Wertschöpfung behandelt wird - und das heißt in diesem Fall die harte und
spitze Seite des frisch nachgeschliffenen Urheberrechts. Es geht also nur
vordergründig darum, daß izynews.de für irgendetwas Geld haben will, sondern
es geht im Kern darum, daß izynews.de hier als Mitglied des kompetetiven
Lagers wahrgenommen wird, daß sich an der Allmende bereichern will. Dafür
gibt es auf&amp;rsquo;s Maul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/creative-commons.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das von Malte Diedrich angesprochene Ignorieren der CC-Lizenzen ist da nur
ein Teil des Problems - mein Blog zum Beispiel steht nicht unter einer
CC-Lizenz, sondern hat einen ganz normalen Copyright-Disclaimer. Er steht
zwar explizit da, aber das ist nur der rechtliche Default:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Inhalt dieses Blogs ist © Copyright 2004 Kristian Köhntopp. Jegliche
Reproduktion und Wiederverwertung nur mit schriftlicher Genehmigung des
Autors.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Letztendlich steht ein Dienst wie izynews.de, der ja Kopien von Inhalten
macht und diese Kopien weiter verbreitet, ohne Lizenzen für alles da, CC
oder nicht. Genau wie Google Groups, Bloglines, oder letztendlich mein
Planet, was das angeht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch Markus Breuer wundert sich über die Reaktion gegenüber izynews.de in
&lt;a href=&#34;http://notizen.typepad.com/aus_der_provinz/2005/01/izynews_service.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;izyNews  - Service oder Contentklau?&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was mir in der ganzen Diskussion manchmal schon etwas merkwürdig
vorkommet, ist allerdings wie hier das Schwert Creative Commons als Waffe
gegen die Nutzung von Inhalten eingesetzt wird. Dazu war CC eigentlich
nicht unbedingt gedacht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Da Rache oder eine andere Emotion hineinzuinterpretieren ist falsch. Es
handelt sich einfach nur um vollkommen normale die Abgrenzungsreaktion der
kooperativen Wertschöpfer gegenüber jemandem, den sie der kompetetiven
Sphäre zurechnen. Creative Commons hat hier, genau wie die GPL,
Schutzmechanismen eingebaut, wenn auch andere als die GPL.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Markus ist schon auf der richtigen Spur, denn er zitiert
&lt;a href=&#34;http://www.m-e-x.de/blog/index.php/archives/2005/01/04/izynews-affairs/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Robert Basic&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich bin gespannt, was passiert, wenn Bloglines.com Mehrwertdienste
einführt. Wird dann Bloglines von Paulus zum Saulus ernannt?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Genau das. Wobei das hauptsächlich (vergleiche Google Groups) ein
Wahrnehmungsproblem und Marketingproblem ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Markus führt weiter aus:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um für einen Burgfrieden zu sorgen, wäre es vielleicht wirklich das
einfachste, wenn umgekehrt jeder Betreiber eines Service, der Blog-Inhalte
syndiziert, eine einfache Möglichkeit schafft, Weblogs gezielt von seinem
Dienst auszuschließen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist letztendlich der Mechanismus von Google Groups, ein opt-out System.
Bei Google ist es der &amp;ldquo;X-No-Archive: yes&amp;rdquo; Header, den man setzen muß, damit
der eigene Content nicht von Google Groups vereinnahmt wird. Per Default
eignet sich Google aber erst einmal das ganze USENET an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/xml.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das skaliert sich nicht, für keine der beteiligten Parteien. Nein, was wir
brauchen ist ein Opt-In System, und eines, mit dem sich differenzierter
ausdrücken läßt, was erlaubt ist und was nicht: Ein Rechtemarkupsystem muß
her und als Bestandteil des Feeds mit verbreitet werden. Die Systeme, die in
der kompetetiven Sphäre bereit entwickelt worden sind, leisten hier nicht
das gewünschte. Sie sind wie
&lt;a href=&#34;http://www.xrml.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;XrML&lt;/a&gt;

 grundsätzlich durch
&lt;a href=&#34;http://www.xrml.org/faq.asp#5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Schutzmechanismen der kompetetiven Sphäre&lt;/a&gt;


unbrauchbar gemacht, was zu ihrer Herkunft paßt:
[Sony und Microsoft](&lt;a href=&#34;http://www.giantstepsmts.com/DRM&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.giantstepsmts.com/DRM&lt;/a&gt;

 Watch/xrml20.htm)
spielen mit. Außerdem definierten sie, wie man am Beispiel von XMCL sehen
kann, die
&lt;a href=&#34;http://www.xmcl.org/specification.html#edef-usageRights&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;falschen Rechte&lt;/a&gt;

.
Die kooperativen Wertschöpfer und ihre Lizenzen legen Wert auf andere Dinge
als useDuration und useCount, Dinge mit denen sich solche Systeme aus der
kompetetiven Sphäre nicht beschäftigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Markus schließt mit:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alles in allem scheint mir dieser Fall (und ähnliche) ein wunderbares
Lehrstück dafür zu sein, wie hilflos eine Gesellschaft, ihr Rechtssystem,
ihre Moral, ihre Wirtschaft etc. vor neuen technologischen Möglichkeiten
stehen kann.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich empfinde das nicht so. Probleme gibt es immer nur dann, wenn Mitglieder
der kompetetiven Sphäre meinen, sie könnten die Regeln der kooperativen
Sphäre ignorieren, weil die kooperativen Wertschöpfer untereinander das tun.
Die Kompetetiven bekommen dann nach den Regeln, die sie selbst geschaffen
haben, auf die Finger. Müssen sie, damit die kooperative Allmende erhalten
werden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist ja genau der Grund, warum die Fackelträger der Kompetetiven
versuchen, kooperative Lizenzen mit Schutzmechanismen wie die GPL als
&amp;ldquo;viral&amp;rdquo;, &amp;ldquo;böse&amp;rdquo;, &amp;ldquo;illegal&amp;rdquo; oder sonstwie &amp;ldquo;ganz schlimm&amp;rdquo; darzustellen, allen
voran Microsoft und die von Microsoft bezahlten Astroturfer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lizenzen mit Schutzmechanismen schaffen einen geschützten Bereich, in dem
kooperatives Verhalten möglich ist und unter anderem durch niedrige
Transaktionskosten belohnt wird. Sie bestrafen Leute, die die Kooperation
verletzten, indem sie ihnen die viel höheren Transaktionskoste des
kompetetiven Bereichs auferlegen (&amp;ldquo;Zieh erst mal Deine Lizenzen gerade.&amp;quot;)
und sie von der Nutzung der freien, aber nicht kostenlosen kooperativen
Werte ausschließen (Der zu zahlende Preis ist die Einhaltung der Regeln der
Kooperation).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/zypries.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das neue, kompetetive Urheberrecht ist dazu blendend geeignet.Denn
offensichtlich gilt es auch dann, wenn die Urheber keine Megakonzerne sind,
sondern Tausende von verstreut agierenden Autoren. Wenn das neue Dienste
behindert, dann ist das Recht entweder zu restriktiv, und muß gelockert
werden (und zwar generell gelockert und nicht selektiv - so haben auch die
kooperativen Wertschöpfer was davon), oder die Dienste müssen ihr
technisches Konzept so überarbeiten, daß sie mit der juristischen Seite
ihrer Dienstleistung von vorneherein korrekt klarkommen (also kompetetiv
wasserdicht agieren).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die gesellschaftliche und vor allen Dingen die politische Diskussion versagt
insofern, und da hat Markus recht, als daß die Existenz, die
Daseinsberechtigung und der Wert der kooperativen Wertschöpfungsmechanismen
in der politischen Diskussion und in der aktuellen Gesetzgebung keinen
Niederschlag gefunden haben. Weder im Urheberrecht, noch im Markenrecht,
noch im Patentrecht. Und das ist der zentrale Punkt, der geändert werden
muß, indem die Parteien benannt werden (das versuche ich durch die
Einführung dieser Begriffe), und indem ihre Interessen geeignet geschützt
werden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rumble in the Jungle</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/01/04/rumble-in-the-jungle.html</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2005 11:22:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/01/04/rumble-in-the-jungle.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine RSS-Plattform, izynews.de, repliziert RSS-Feeds nach IMAP. Das ist neu, und für viele Leute sicherlich praktisch. izynews.de macht das jedoch für Geld, und ohne Lizenzen für die Feeds zu kaufen oder die Lizenzen auf den Feeds zu beachten. Das ist schlecht, und verärgert den &lt;a href=&#34;http://blog.schockwellenreiter.de/7558&#34;&gt;Schockwellenreiter&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.industrial-technology-and-witchcraft.de/index.php/ITW/13214&#34;&gt;IT&amp;amp;W&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://www.lawblog.de/index.php/archives/2005/01/04/content-klau/&#34;&gt;Herrn Vetter vom Lawblog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neu ist es nicht - Slashdot versuchte zum Beispiel einst, Artikel der Benutzer als Buch zu verkaufen, und hatte einen Copyright-Vermerk, der die Artikel der Benutzer quasi in Besitz nahm. Seitdem habe ich einen Copyright-Vermerk als Signature auf Slashdot, und verweise dort auf &lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de/copyright.txt&#34;&gt;eine Erklärung&lt;/a&gt;, warum ich das so halte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie auch immer, ein Blick ins Apache access.log zeigt uns, wie IzyNews auf den Feed zugreift:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;tt&gt;62.75.174.182 - - [04/Jan/2005:11:38:51 +0100]
&amp;ldquo;GET /rss.php?version=2.0 HTTP/1.0&amp;rdquo; 200 29744
&amp;ldquo;-&amp;rdquo;
&amp;ldquo;IzyNews/1.0 (&lt;a href=&#34;http://izynews.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://izynews.com&lt;/a&gt;

, multiple subscribers)&amp;quot;&lt;/tt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Von der IP 62.75.174.182 wurde also um die geigte Uhrzeit auf den RSS 2.0 Feed zugegriffen, dessen URL dort im Log zu sehen ist. Der Zugriff war OK (Status 200), und es wurden 29744 Bytes transferiert. Der Zugriff erfolgte direkt (&amp;quot;-&amp;quot;), und nicht über einen Verweis einer anderen Seite auf diese URL - der Referer war also leer. Der zugreifende Agent identifiziert sich als &amp;ldquo;IzyNews/1.0&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kann man plump über die IP sperren, oder aber über den User-Agent. Die Sperrung über die IP ist einfach. Man erzeugt eine .htaccess-Datei in der Wurzel seines Weblogs und schreibt dort&lt;/p&gt;
&lt;tt&gt;
order allow,deny
deny from 62.75.174.182
allow from all&lt;/tt&gt;
&lt;p&gt;Das ist jedoch plump und unflexibel. Ändert IzyNews die IP, oder kommen bei IzyNews wegen Reichtum mehrere Rechner hinzu, greift die Regeln nicht mehr. Zielsicherer ist eine Sperrung über den User-Agent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir löschen die alte .htaccess also wieder und schreiben stattdessen in eine neue .htaccess-Datei den Absatz&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;tt&gt;SetEnvIfNoCase User-Agent &amp;ldquo;IzyNews/1.0&amp;rdquo; leecher=yes
order deny,allow
deny from env=leecher&lt;/tt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies setzt die Umgebungsvariable &amp;ldquo;leecher&amp;rdquo;, wenn der Agent von IzyNews zugreift (er kann an dem String &amp;ldquo;IzyNews/1.0&amp;rdquo; sauber identifiziert werden). Die deny-Regel verbietet dann (Error 403) den Zugriff für alle Requests, bei denen die Variable leecher gesetzt ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Außerdem sind da noch Leute, die Artikel über das IzyNews Webinterface lesen. Deren Requests sehen so aus:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;tt&gt;217.246.46.112 - - [04/Jan/2005:12:19:58 +0100]
&amp;ldquo;GET /webcam/kris.png HTTP/1.1&amp;rdquo; 200 30008
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://aktuelles.izynews.de/de/dir/Weblogs%20%28Auswahl%29.htm?f=t%22&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://aktuelles.izynews.de/de/dir/Weblogs%20%28Auswahl%29.htm?f=t&#34;&lt;/a&gt;


&amp;ldquo;Mozilla/5.0 (X11; U; Linux i686; en-US; rv:1.7.5) Gecko/20041109 Firefox/1.0&amp;rdquo;&lt;/tt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Requests sind also nur am Referer sauber zu identifizieren, denn der User-Agent ist der Name des Browsers, mit dem der IzyNews-Kunde die Site von IzyNews liest, und die IP ist die des Kunden, nicht die von IzyNews.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man sieht bei weiterem Lesen des Logs, daß das HTML selber niemals requested wird, denn das hat IzyNews ja per RSS abgezogen und hosted es auf &amp;ldquo;aktuelles.izynews.de&amp;rdquo;. Die Bilder dagegen werden aber vom Originalserver referenziert. Dieselben Schutzmaßnahmen wie gegen Bilderklau helfen hier also auch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der .htaccess zu den Zeilen oben hinzufügen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;tt&gt;SetEnvIfNoCase Referer izynews.de leecher=yes&lt;/tt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jetzt werden auch alle Zugriffe geblockt, bei denen der Referer auf izynews.de paßt. Damit erledigt sich auch das.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juristische Gegenmaßnahmen bleiben von solchen Technikspielereien natürlich unberührt und können unabhängig eingeleitet werden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Firma mit Blogs</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/12/08/firma-mit-blogs.html</link>
      <pubDate>Wed, 08 Dec 2004 16:03:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/12/08/firma-mit-blogs.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bei meinem Arbeitgeber ist es verpflichtend, ein Daily zu schreiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Daily schreibt man auf, was man an diesem Tag an persönlichen Zielen erreicht hat, und notiert weitere Dinge, von denen man glaubt, daß sie interessant sein können.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kalibrierung der Warpspulen abgeschlossen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deflektorkapazität wird bei weiterem Hochgeschwindigkeitsflug nicht mehr ausreichen. Upgradeoptionen evaluiert.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Energieverluste der lateralen Dämpfungsfelder untersucht. Ursache weiterhin unklar. Ich muß wohl einen der Waffenspezialisten hinzuziehen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Daily sendet man an seine Peers (als Teamleiter also an alle Teamleiter unter demselben Abteilungsleiter), upstream (also an den Abteilungsleiter) und an alle Leute, die man im Daily erwähnt hat (also an alle Leute, mit denen man an diesem Tag zu tun hatte). Außerdem kann jeder das Daily von jedem Kollegen anfordern, wenn er möchte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da im Daily nicht nur die Sachen stehen, die einen angehen, sondern auch die Sachen, die der andere an diesem Tag sonst noch so gemacht hat, bekommt man einen recht schnellen und überraschend effektiven Informationsfluß hin. Es handelt sich quasi um ein institutionalisiertes &lt;strike&gt;Flur&lt;/strike&gt;Turbolift-Gespräch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dailies wurden in der Firma bisher per Mail getauscht. Das war okay, erzeugt aber keinen nachlesbaren Trail, auf dem man später noch einmal suchen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einige Kollegen haben das it-wiki (ein MoinMoin) ein wenig aufgehackt und eine Seite mit SendDaily-Funktion entwickelt. Dort kann man sein Daily ins Wiki legen und am Ende des Tages dann SendDaily anklicken. SendDaily leert die Daily-Seite, sendet die Seite an die in der Seite angegebenen Empfänger, generiert aus einem Template eine neue leere Daily-Seite und hängt das Daily an das Daily-Archiv vorne an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schon fast ein Blog. Aber man muß halt &lt;code&gt;KristianKöhntopp/Daily&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;KristianKöhntopp/DailyVorgabe&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;KristianKöhntopp/Archiv2004&lt;/code&gt; warten und insbesondere in &lt;code&gt;/Archiv2004&lt;/code&gt; lassen sich Sachen nur sehr schwer wiederfinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Außerdem haben nicht alle Kollegen das Wiki verwendet, weil sie es nicht mögen. Wer ein MoinMoin mal gesehen hat, weiß was ich meine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben seit Anfang Dezember dank &lt;a href=&#34;http://www.jochen-lillich.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Jochen&lt;/a&gt;

 ein S9Y als itblog laufen. Bisher sind ein gutes Dutzend Kollegen darauf eingestiegen und bloggen ihre Dailies lustig in eine gemeinsame S9Y-Instanz. Das hat eine Reihe von Vorteilen (M. Roell, liest Du noch mit?):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jede Zeile im alten Daily ist ein Eintrag im itblog. Auf diese Weise bekommt man unterschiedbare URLs für jeden Punkt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Dinger sind kommentierbar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jeder Ergebnisbereich bekommt eine Kategorie. Auf diese Weise lassen sich Sparten gezielt selektieren und ausfiltern.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wir lehren die Kollegen, Entry und Extended Entry zu unterscheiden. So sind auch längere Texte möglich, wenn man es wünscht.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;S9Y hat eine wirklich gute Volltextsuche.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hierarchische Kategorien bilden Delegationen direkt ab. Mehrfache Kategorien pro Eintrag erlauben gemeinsame Einträge.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RSS läßt den Lesern freie Wahl bei der Weiterverarbeitung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mehr Zusammenschau - man sieht mehr Dailies, und bekommt so mehr Streuinformation.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Aber es entstehen auch einige Sicherheitsprobleme: So müssen externe Trackbacks und Pings unbedingt deaktiviert werden, oder es gibt eine Katastrophe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und: S9Y skaliert sich mit 20-40 Usern überraschend gut. Es fehlen einige Details, etwa eine Sicht nach User genau wie eine Sicht nach Kategorie, und einige Querstreifen zwecks besserer Lesbarkeit im User-Editor. Außerdem wäre es schön, wenn S9Y seine Anmeldeinformationen aus einem LDAP zöge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schließlich noch die Beobachtung am Rande:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Auswahl des Tools hat beeindruckende Rückwirkungen auf die Qualität des geschriebenen Textes. Während im Wiki häufig Einzeiler entstanden sind,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ame, kris und kabl diskutieren die Auswirkungen des Upgrades der Warpfeldgeneratoren&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;finden sich jetzt eher brauchbare Texte.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ame, kris und kabl stimmen das Upgrade der Warpfeldgeneratoren ab. Die neuen Spulen werden gute 60% mehr Leistung brauchen. ame diskutiert derzeit mit Anbietern von Dilithiumkristallen. kris fragt, ob die Kapazität der EPS-Kupplungen diesen Belastungen standhalten kann oder ob wir das Energienetz upgraden müssen. kabl merkt an, daß wir in diesem Fall den Onlinetermin für Warp 8 nicht halten können.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mal sehen, ob das Werkzeug abteilungsweit angenommen wird. Eigentlich aber ein leichter Fall: Das Bloggen ist bei uns sowieso schon seit Jahren Bestandteil der Firmenkultur, und jetzt wird nur ein besseres Werkzeug dafür installiert.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>URLs sind keine IDs</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/02/18/urls-sind-keine-ids.html</link>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2004 20:45:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/02/18/urls-sind-keine-ids.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe mich
an &lt;a href=&#34;http://blog.koehntopp.de/archives/167_Wir_sind_so_geil_.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;anderer Stelle&lt;/a&gt;


bereits über Blogs und ihre Technik aufgeregt. Hier eine etwas
besser geordnete Präsentation meiner Gedanken zu diesem Thema:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Grundidee, die hinter Blogs steckt, ist ja, ein
Diskurs-System im Web zu haben. Durch die Einrichtung eines Blogs
kann sich ein Autor ein Forum verschaffen, in dem er Texte von
sich veröffentlicht. Diese Texte sind auf jeden Fall
chronologisch sortiert und außerdem optional durch ein
Kategoriensystem und durch eine Volltextsuche erschlossen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu einem Diskurs-System wird das ganze dadurch, daß man
einerseits Kommentare zu den Texten zulässt, andererseits die
Bezugnahme auf die Texte ermöglicht. Bezugnahme erfolgt
traditionell durch einen Trackback-Link auf einen Artikel:
Jemand, der zu einem Artikel eine Gegenrede veröffentlicht,
verlinkt den Originalartikel per Trackback-Ping und der
Originalartikel bekommt so automatisch einen Link (mit Preview)
auf die Gegenrede.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soweit die eigentlich hervorragende Idee. Leider ist die
Implementierung mehr als bescheiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Problem entsteht schon bei der Bezugnahme auf Artikel. Blogs
verwenden für diese Bezugnahme in der Regel URLs, aber dieser
Ansatz hat aus einer ganzen Reihe von Gründen Probleme. Ich muss
ein wenig ausholen, um diesen Gedanken zu erläutern.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;objekte-und-ihre-namen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#objekte-und-ihre-namen&#34;&gt;
	Objekte und ihre Namen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Etwas, auf das wir Bezug nehmen, nennen wir ein Objekt. Wir
könnten auch Dingsda sagen, aber Objekt klingt cooler. Um auf
ein Objekt Bezug nehmen zu können, müssen wir es benennen oder
identifizieren können. Wir geben dem Objekt also eine
Bezeichnung und verwenden die Bezeichnung als Stellvertreter für
das Objekt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im mathematischen Sinne haben wir eine Menge von Objekten und
eine zweite Menge von Namen (IDs) und wir haben eine Bijektion
zwischen den beiden Mengen - wir ordnen also jedem Objekt
&lt;em&gt;genau einen&lt;/em&gt; Namen zu. Wenn wir jetzt entscheiden wollen,
ob zwei Objekte gleich ist, genügt es, die IDs der Objekte zu
vergleichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Okay, klingt uncool. Wo ist der Trick?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man stelle sich die Menge der Objekte als einen Newsspool von
Artikeln auf einem News-Server vor - friedolin hat davon einige
Terabyte. Wenn wir einen neuen Artikel bekommen, müßten wir
feststellen, ob wir diesen Artikel schon haben, bevor wir ihn
einsortieren, denn sonst haben wir Duplikate. Ohne IDs können
wir diese Feststellung nur treffen, indem wir den Artikel gegen
jeden Artikel vergleichen, den wir schon haben. Wir müßten also
für jeden neuen Artikel einige Terabyte Newsspool durchsuchen
und können den Artikel akzeptieren, wenn man Ende der Suche ein
negatives Ergebnis kommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stattdessen unterhalten wir eine Liste der IDs der Artikel - die
History. Wenn wir einen neuen Artikel bekommen, nehmen wir die
ID des Artikels und schlagen diese ID in der History nach. Nur
wenn die ID noch nicht in der History ist, akzeptieren wir den
Artikel. Die History ist wesentlich kleiner als der Newsspool
selber, und daher schneller zu durchsuchen. Wenn wir die History
als Hash organisieren, können wir sie außerdem mit konstantem
Aufwand durchsuchen - der Lookup ist also immer gleich schnell,
egal wie viele Terabyte Spool wir haben. Wir können auch sehr
schnell den Speicherort eines Artikels bestimmen, wenn wir die
ID des Artikels kennen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IDs erlauben uns generell, Entscheidungen zu treffen, ob ein
Objekt bereits vorhanden ist oder nicht. Wir können auf diese
Weise zwei Objektpools synchronisieren, ohne mehr Daten
übertragen zu müssen als notwendig. Sind unsere Objekte zum
Beispiel die Datenbankeinträge eines Palm Pilot, dann kann auf
der Grundlage der IDs festgestellt werden, welche Objekte auf
dem jeweils anderen Ende der Synchronisation neu oder geändert
sind und der Inhalt des Palm Pilot kann mit dem Inhalt des PCs
abgeglichen werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;eigenschaften-von-namen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#eigenschaften-von-namen&#34;&gt;
	Eigenschaften von Namen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wenn man sich IDs für Objekte überlegt, dann muss man sich über
einige Dinge Gedanken machen. IDs haben einen Scope, also eine
Grundmenge oder Welt, innerhalb derer sie gelten und Objekte
eindeutig bezeichnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Verkleinerung eines Scopes ist in der Regel kein Problem:
Wenn &amp;ldquo;kris&amp;rdquo; ein eindeutiger Username innerhalb einer Firma ist,
dann ist &amp;ldquo;kris&amp;rdquo; auch innerhalb einer Abteilung dieser Firma noch
eindeutig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Vergrößerung eines Scopes ist ein Problem, denn es kann
andere Benutzer in anderen Firmen geben, die auch den Usernamen
&amp;ldquo;kris&amp;rdquo; haben, aber nicht mit diesem &amp;ldquo;kris&amp;rdquo; identisch sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine übliche Methode, dieses Problem zu lösen besteht darin, dem
Scope selber einen Namen zu geben und ihn an die ID mit
anzuhängen. Wir reden also nicht mehr von &amp;ldquo;kris&amp;rdquo;, sondern hängen
den Namen der Firma mit an. Macht man das mehrfach, bekommt man
einen Rattenschwanz an immer größer werdenden Scope-IDs, einen
Pfad. &amp;ldquo;kris&amp;rdquo; in &amp;ldquo;Durlach&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Bawü&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Deutschland&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Europa&amp;rdquo;,
&amp;ldquo;Erde&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Orion Spiralarm&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Milchstraße&amp;rdquo;, &amp;ldquo;lokaler Cluster&amp;rdquo;
bläst einen kleinen Scope immer weiter auf und erzeugt rückwärts
einen Suchpfad, der den Speicherort von &amp;ldquo;kris&amp;rdquo; angibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist auch das Prinzip, auf dem zum Beispiel LDAP aufbaut.
Objekte in LDAP werden identifiziert durch ihren DN
(distinguished name) und der DN ist der Pfad durch den
LDAP-Baum, der zu diesem Objekt führt - &amp;ldquo;c=de, o=firma, ou=IT,
cn=Kristian Köhntopp&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und hier sieht man gleich zweimal, warum solche IDs
problematisch sind - sie sind gescoped, enthalten also
Lokalisierungsinformation, und sie sind nicht opak, enthalten
also Objektinformation. Der Teil des DN &amp;ldquo;c=de, o=firma, ou=IT&amp;rdquo;
ist eine Pfadkomponente, also Scope. Wechselt der Benutzer die
Abteilung, ändert sich eine Pfadkomponente (hier: ou) und damit
ändert sich der DN. Alle Stellen, an denen der DN verwendet
wird, um das Objekt zu bezeichnen, müssen mit geändert werden.
Das ist ein gängiges Problem in LDAP, und viele meiner
ehemaligen Kollegen haben es verfluchen gelernt. Ich habe diesem
und verwandten Schwierigkeiten einen eigenen
&lt;a href=&#34;http://koehntopp.de/kris/artikel/dir-vs-rel/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Vortrag&lt;/a&gt;

 auf der
NetUSE Hausmesse 2002 gewidmet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genauer: Im Datenbanksinn ändern wir einen Primary Key und
müssen alle Foreign Keys die diesen PK bezeigen mit updaten.
&amp;ldquo;Saublöde Idee&amp;rdquo; ist das, was ein Datenbanker dazu sagen würde.
Wir können Kristian auch heiraten lassen, so daß sich sein Name,
also der cn ändert. Da Objektinformation Bestandteil des DN ist,
ändert sich der DN, wenn sich das Objekt verändert - und wieder
verbasteln wir einen PK. Auch das ist ein typisches LDAP-Problem
mit seinen nicht-opaken IDs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine ID sollte also möglichst opak sein, und sie sollte
möglichst so beschaffen sein, daß Objekte während ihrer
Lebensdauer niemals ihren Scope wechseln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weitere Beispiel für solche Nicht-IDs sind
Xlink/Xpointer/Xpath-Ausdrücke, also alles, was die Form hat wie
&amp;ldquo;der dritte DIV nach dem zweiten H2 in dem Dokument mit der URL
&amp;hellip;.&amp;rdquo;. Man kann sich leicht überlegen, daß solche Bezeichner
abhängig sind vom Layout eines Dokumentes, von der Sortierung
der Items auf der Seite und von vielerlei anderen Unwägbarkeiten
und daher sehr instabil sind. Systeme, die auf solchen IDs
aufbauen, um Daten wiederzufinden oder zu vergleichen, sind im
Kern kaputt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In XML kann man, so man seine DTD richtig herum zusammensetzt,
jedes Element mit einem ID-wertigen Attribut mit dem Namen &amp;ldquo;id=&amp;rdquo;
ausstatten und so jedem Element einen eindeutigen Bezeichner
mitgeben. Solche IDs haben Document Scope, müssen also
zusätzlich mit der URL des Dokumentes gescoped werden, damit sie
weltweit (Na ja, DNS-weit, das ist etwas anderes) eindeutig
werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;URLs selber bezeichnen aber Speicherorte, enthalten also mit dem
Servernamen und dem Pfadnamen in der URL wiederum eine lange
Folge von Scope-IDs. Will man das vermeiden, braucht man
Lookup-Services, sie stabile Identifier in Speicherorte
umwandelt -
&lt;a href=&#34;http://purl.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://purl.org&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://home.pages.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://home.pages.de&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://makeashorterlink.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://makeashorterlink.com&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://tinyurl.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://tinyurl.com &lt;/a&gt;

 sind nur ein paar
Dienste, die solche Lookups mit unterschiedlichen Zielsetzungen
und Lebensdauern durchführen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist zugleich eine weitere wichtige Eigenschaft von IDs: Ihre
Lebensdauer. Wie lange besteht die ID eines Objektes fort? Damit
sie als ID funktionieren kann, muss sie mindestens die
Lebensdauer des Objektes selber haben, so viel ist schon mal
klar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ist es sinnvoll, daß die ID eines Objektes länger besteht als
das Objekt selber? Ja, das kann sinnvoll sein. News-Server zum
Beispiel heben die IDs von Nachrichten noch auf, nachdem sie die
Nachricht bereits weggeworfen haben. Auf diese Weise können sie
Artikelschleifen immer noch verhindern, auch wenn der
eigentliche Artikel bereits gelöscht worden ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Langlebige IDs erlauben es auch, Objekte zu versionieren. Dazu
kann ich entweder die ID eines Objektes als Scope nehmen und die
Versionsnummer als ID in diesem Scope auffassen
(&amp;ldquo;kernel-2.4-3.rpm, kernel-2.4-4.rpm&amp;rdquo;, die IDs sind hier 3 und
4, und der Scope ist &amp;ldquo;kernel-2.4&amp;rdquo;) oder ich kann für jede
Version eines Objektes eine neue ID vergeben und die
Versionshistorie an jeder neuen Version abspeichern (&amp;ldquo;RFC 2822,
obsoletes: RFC 822&amp;rdquo;, hier werden neue RFC-Nummern für jede
Überarbeitung eines RFC-Objektes vergeben und es wird
aufgezählt, welches RFC-Objekt durch den neuen RFC ersetzt
wird).&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;urls-sind-keine-ids&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#urls-sind-keine-ids&#34;&gt;
	URLs sind keine IDs
    &lt;/a&gt;
&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Wenn man jetzt ein Diskurs-System entwickeln möchte, dann muss man
sich unbedingt darüber klar sein, was die Objekte sind, mit
denen man arbeitet und welche Namen man für diese Objekte wählt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der erste Schritt ist, daß man sich klar darüber wird, was die
Objekte sind, mit denen man hier zu tun hat. Diese Objekte sind
&lt;em&gt;nicht&lt;/em&gt; Webseiten, auch wenn viele Blogger dies vielleicht
glauben mögen. Die Objekte, um die es geht, sind Beiträge.
Beiträge können Artikel sein, die ich geschrieben habe, oder
Kommentare zu solchen Artikeln oder Kommentare zu Kommentaren.
Beiträge können auch Artikel oder Kommentare auf anderen Sites
sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haarspalterei? Nein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Blogs bezeichnen derzeit Artikel mit URLs. Aber eine URL wie
&lt;a href=&#34;http://blog.koehntopp.de/archives/167_Wir_sind_so_geil_.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://blog.koehntopp.de/archives/167_Wir_sind_so_geil_.html&lt;/a&gt;


bezeichnet genau &lt;em&gt;nicht&lt;/em&gt; meinen Artikel &amp;ldquo;Wir sind so geil, wir
können XML&amp;rdquo;, sondern eine Webseite, auf der sich neben meinem
Artikel auch mehr als ein Dutzend weitere Beiträge befinden, auf
der ein Haufen Navigation herumfliegt, die mit dem Artikel
nichts zu tun hat und auf der sich wechselnder Content befindet,
der mit dem Artikel absolut gar nichts zu tun hat - ein Buchtipp,
eine Werbung für T-Shirts, Kommentare zu anderen Artikeln und so
weiter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch an andere Stelle begegnen wir diesem Missverständnis:
&lt;a href=&#34;http://www.debian.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.debian.org&lt;/a&gt;

 bezeichnet zum
Beispiel die Startseite des Debian-Projekts. Nur - je nachdem,
welche Sprachpräferenz man in seinem Browser konfiguriert hat,
erscheint unter dieser URL komplett anderer Text. Die URL ist
gleich, aber je nach Content-Negotiation kommen vollkommen
verschiedene Inhalte mit vollkommen verschiedenen
MD5-Prüfsummen. Nicht die URL bezeichnet die Seite, sondern erst
die Kombination von URL und Sprachpräferenz tut dies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genauso:
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.heise.de/newsticker&lt;/a&gt;


bezeichnet die Newsticker-Seite von Heise. Nur - je nachdem,
wann man diese Seite abruft, erscheinen unter dieser URL
vollkommen andere Inhalte. Erst die Kombination von URL und
Zeitangabe liefert eine bestimmte Seite. Zugleich: Auf dieser
Seite befindet sich nicht ein Artikel-Objekt, sondern die Seite
enthält eine lange Sequenz von Artikel-Objekten. Mit diesem
Problem haben zum Beispiel Ratingsysteme zu kämpfen - welches
Rating hat zum Beispiel
&lt;a href=&#34;http://www.cnn.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.cnn.com&lt;/a&gt;

? Und ist das davon
abhängig, ob einer der dort angezeigten Artikel die nackte Brust
von Janet Jackson zeigt? Mein Artikel
&lt;a href=&#34;http://koehntopp.de/kris/artikel/rating_does_not_work/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://koehntopp.de/kris/artikel/rating_does_not_work/&lt;/a&gt;


von 1999 dekliniert diesen Gedanken durch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man muss sich also klar darüber werden, daß man bei Blogs
eigentlich mit Beiträgen - also Artikeln und Kommentaren -
hantiert, und daß RSS-Feeds und Webseiten mit Blogs nur die
&lt;em&gt;Repräsentation&lt;/em&gt; von Beiträgen sind. Eigentlich will man aber
beim Datentausch über Beiträge reden, und nicht über ihre
Repräsentation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil Blogs das in der Regel nicht tun, sind zum Beispiel
Kommentare Objekte zweiter Klasse. Sie sind oft nicht
referenzierbar und stehen oft nicht im RSS Feed des Blogs zur
Verfügung. Wenn doch, dann auf jeden Fall in einem anderen Feed.
Blogs tracken in der Regel auch nicht die Versionen von
Beiträgen - wenn Artikel oder Kommentare überarbeitet werden,
ändert sich die URL nicht und es ist unklar, ob das Trackback
sich auf den aktuellen Artikel bezieht oder eine frühere Version
davon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vergleiche dies mit NNTP: NNTP kennt keine Unterscheidung von
Beiträgen in Artikel und Kommentare. NNTP vergibt
ortsunabhängige IDs so gut dies möglich ist - Message-IDs sind
mit dem Hostnamen des sendenden Rechners gescoped, aber die
Message-ID eines Artikels ist kein Storage-Pfad. Stattdessen
bietet der Dienst News intern einen Lookup-Dienst an, der eine
Message-ID in einen Storage-Pfad umwandelt. Jeder News-Server
hat einen solchen Lookup-Dienst und jeder News-Server liefert für
dieselbe ID unterschiedliche Pfade (nämlich für seine Kopie des
Artikels auf seiner Platte). NNTP kann also damit leben, daß es
mehr als eine Instanz eines Objektes gibt, das macht NNTP sicher
gegen Ausfälle und skaliert NNTP bis in planetenumspannende
Dimensionen - NNTP kann nicht geslashdotted werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Versionierungen werden von NNTP korrekt getracked: Wird ein
Artikel überarbeitet, wird eine neue ID vergeben und die
ersetzte alte ID in einer Headerzeile &amp;ldquo;Supersedes&amp;rdquo; korrekt
referenziert. Der neue Artikel kann an Stelle des alten Artikels
einsortiert werden, aber zugleich ist klar erkennbar, daß die
Kommentare sich auf die alte Version des Artikels beziehen und
nicht auf die neue, überarbeitete Version.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das System der Blogs ist verglichen damit fundamental verquast:
Es ist nicht klar, auf was sich eine URL-ID bezieht.
Insbesondere sind Kommentare Beiträge zweiter Klasse, da sie so
gut wie gar nicht referenzierbar sind. Die URL-ID eines Beitrags
enthält Ortsinformation - verlegt man das Blog, brechen die
Verweise zusammen. Blogs können nicht skalieren, denn da die
URL-ID eines Beitrags Ortsinformation enthält, kommen Blogs
nicht damit zurecht, wenn mehr als eine Instanz eines Beitrages
existiert. Ein Verteilsystem für Inhalte ist nur schwer
realisierbar, da Teile der zu verteilenden Inhalte keine Namen
haben und da nicht klar ist, auf welche Inhalte sich ein Name
nun genau bezieht - sind Kommentare mitgemeint? Auf Webseiten
ja, aber in RSS nein. Da die IDs in Blogs nicht versioniert
sind, ist auch der Diskurs unklar: Auf welche Version eines
Beitrages bezieht sich ein Autor, der mich backlinked.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eines jedoch ist klar: Damit Blogs als Diskurs-System
funktionieren, ist noch jede Menge Arbeit notwendig. Derzeit
sind elementare Voraussetzungen für den Einsatz von erprobten
technischen Lösungen noch nicht einsetzbar, weil wir die Dinge,
mit denen wir arbeiten, noch nicht einmal benennen können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Blogs müssen als erster Verbesserungsschritt Content-Layer und
Presentation-Layer voneinander trennen - Beiträge selber und die
Darstellung von Beiträgen als HTML oder als RSS müssen
konzeptuell voneinander getrennt werden und Bezeichner müssen
sich auf Objekte der Content-Layer, nicht der Presentation
beziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Außerdem müssen Blogs sich für Content-Objekte IDs zulegen, die
diesen Namen auch verdienen. Also Bezeichner, die opak sind und
keine Ortsinformation enthalten, damit sie nur verwendet werden,
die Identität eines Artikels zu bestimmen, aber nicht, um den
Artikel aufzufinden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann erst kann man sich über Syndication, Push oder Pull und
dergleichen mehr Gedanken machen. Dann erst kann man sich
überlegen, ob und wie sich das alles skaliert. Dann erst kann
man sich überlegen, wie man das alles mit Readern automatisiert.
Und dann erst kann man sich überlegen, wie weit man Diskurs
formalisieren möchte.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wir sind so geil, ...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/02/12/wir-sind-so-geil.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2004 18:01:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/02/12/wir-sind-so-geil.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wir sind so geil,
&lt;a href=&#34;http://www.supergarv.de/serendipity/archives/311_s9y_Individualisierter_RSSFeed_per_Conditional_Get.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;wir sprechen XML&lt;/a&gt;

.
Nicht irgendein XML, nein, sogar RSS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicht, daß mich jemand falsch versteht: Ich liebe S9Y und ich respektiere
Garvins Arbeit. Es ist nur einer dieser Tage, an denen ich glaube, daß ich
mich an den Kopf fassen muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da sitzt ein Haufen Leute aufeinander und schwallt sich mit &amp;ldquo;Blogriffen&amp;rdquo; und
Wortblödungen zu, daß
&lt;a href=&#34;http://www.naomiwatts.info/serendipity/archives/104_Blogwhat__Blogroll_blogarama_blogtree_blogwise_blogcheck_blogoo.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;nicht nur mir&lt;/a&gt;


ganz blümerant im Schädel wird. Oder
&lt;a href=&#34;http://blogosfear.org/eintrag.php?id=29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;wundert sich öffentlich&lt;/a&gt;

, warum
nicht mehr Leute bloggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber es ist nicht nur der Technobabble-Dummlall, der in der Szene
rumschwappt, der dies alles schwierig macht. Es ist nicht nur die
verwirrende Vielfalt von nicht richtig durchdachten und nicht richtig
interoperablen Formaten mit Versionsnummern, die sich
&lt;a href=&#34;http://uckan.info/wasistrss.htm#a1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;nur in Hundersteln unterscheiden&lt;/a&gt;

, aber
alle mit 0 anfangen. Es ist auch nicht, daß diese Formate weder richtig
spezifiziert sind, noch die Inhalte in diesen sogenannten Formaten in den
meisten Fällen richtig validiert sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist auch noch so, daß sich diese ganze Technik wie Dreck skaliert. Da
habe ich nun also einen dieser megageilen RSS-Aggregatoren, die nur unter
Windows zu kriegen sind und kann endlich 378 Blogs auf einmal lesen, ohne
dabei sterben zu müssen (&lt;a href=&#34;http://beissholz.de/pivot/entry.php?id=178&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Manche Nisis&lt;/a&gt;

 behaupten das
ginge). Und dann pollt sich mein Feedreader bei 378 Sites tot, die alle
sowieso nur alle Jubeljahre eine Änderung haben?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Nein&amp;rdquo;, höre ich da die Blog-Apologeten rufen, &amp;ldquo;das brauchst Du nicht, denn
wir pingen ja einen von fünf Millionen Blogroll-Aggregator-Services, wenn es
was neues gibt.&amp;rdquo; Richtig, S9Y macht das sogar mit allen fünf Millionen
gleichzeitig, wenn man will (Ok, es ist derzeit eine noch gerade mal
einstellige Zahl). &amp;ldquo;Hier!&amp;rdquo;, brüllt mein Blog, &amp;ldquo;Mein Meister hat was neues
geschrieben.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nur, wenn ich den Code in S9Y richtig gelesen habe, macht es genau dies -
kein Stück mehr Informationsgehalt. Es wird der tatsächliche Content meines
Eintrages nicht an den gepingten Service geposted. Dann kann er auch nicht
von dort runtergeladen werden, sondern muß direkt von meinem Blog geholt
werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es wird nicht mal eine eindeutige ID generiert, oder die URL des neuen
Eintrages abgeliefert, nur die Base-URL des Blogs und ggf. die Base-URL des
RSS-Feeds. Also kann sich ein Client vom Pingservice nicht einmal eine Liste
der Einträge, die neu sind, runterladen, sondern muß sich das einzeln von
den Blogs geben lassen. Wieviel schlauer wäre es, den Content gezippt im
Batch direkt vom Pingservice zu ziehen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Garvin schreibt jetzt in seinem Artikel, daß man auch den RSS-Feed eines
Blogs normal nicht nach &amp;ldquo;alle Artikel seit dem x.y.2004&amp;rdquo; fragen kann, oder
alle Artikel seitdem URL z veröffentlicht wurde&amp;quot;. Man kann auch nicht sagen
&amp;ldquo;Ich hab schon r, s, t, x, y, z&amp;rdquo; und das Blog antwortet &amp;ldquo;Dann fehlen Dir u,
v und w&amp;rdquo;. Jeder
&lt;a href=&#34;http://www.ietf.org/rfc/rfc1036.txt&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;NNTP-Server&lt;/a&gt;

 kann das, schon seit den
80ern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je mehr ich über die sogenannte Blogosphere lerne, desto weniger beeindruckt
bin ich. Wenn Ihr schon USENET in bunt neu erfindet, dann denkt doch bitte
vorher 15 Sekunden nach, wie ihr Eure Formate spezifiziert, wie sie sich
skalieren und wie man sie validiert - nichts von dem habt Ihr gemacht.
Selbst ZCONNECT hat mehr Hirnschmalz in seine Strukturen investiert als
dieser Haufen mausschubsender Scriptkiddies, die das definieren, was
&lt;a href=&#34;http://www.iht.com/articles/126768.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Konferenzen wie Davos&lt;/a&gt;

 bis zur
Unbrauchbarkeit für sinnvolle Themen dominiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So aber kann ich Euch nur ein fröhliches
&lt;a href=&#34;http://www.iks-jena.de/mitarb/lutz/usenet/Fachbegriffe.der.Informatik.html#67&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;FdI #67&lt;/a&gt;


an den Kopf werfen. Ihr suckt. Kapital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;news:blog.de.koehntopp.kris jetzt!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

