<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>blog on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/blog.html</link>
    <description>Recent content in blog on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Sep 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Feeds tagged, and a MySQL feed</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/09/09/feeds-tagged-and-a-mysql-feed.html</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/09/09/feeds-tagged-and-a-mysql-feed.html</guid>
      <description>I have made changes to the RSS Feed of this blog:
 Each &amp;lt;item/&amp;gt; does now contain a container &amp;lt;tags/&amp;gt;, inside a sequence of &amp;lt;tag/&amp;gt; containers, with each posts tags. There is now a second RSS feed for posts tagged #mysql, because of demand. You can find it at https://blog.koehntopp.info/feed_mysql.xml .  Example for the tags:
&amp;lt;channel&amp;gt; &amp;lt;title&amp;gt;Die wunderbare Welt von Isotopp&amp;lt;/title&amp;gt; ... &amp;lt;item&amp;gt; &amp;lt;title&amp;gt;A post title&amp;lt;/title&amp;gt; &amp;lt;link&amp;gt;https://blog.koehntopp.info/2020/09/...&amp;lt;/link&amp;gt; &amp;lt;guid isPermalink=&amp;#34;false&amp;#34;&amp;gt;/2020/09/...&amp;lt;/guid&amp;gt; &amp;lt;tags&amp;gt;&amp;lt;tag&amp;gt;lang_en&amp;lt;/tag&amp;gt;&amp;lt;tag&amp;gt;mysql&amp;lt;/tag&amp;gt;&amp;lt;tag&amp;gt;database&amp;lt;/tag&amp;gt;&amp;lt;/tags&amp;gt; &amp;lt;description&amp;gt;blah blah blah&amp;lt;/description&amp;gt; &amp;lt;/item&amp;gt; &amp;lt;/channel&amp;gt; So if you want only the MySQL content, subscribe to this feed , if you want all the content, subscribe to the original feed .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar Zwischenbemerkungen, bevor der Tanz wieder losgeht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/12/15/ein-paar-zwischenbemerkungen-bevor-der-tanz-wieder-losgeht.html</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/12/15/ein-paar-zwischenbemerkungen-bevor-der-tanz-wieder-losgeht.html</guid>
      <description>Es ist ein Fehler anzunehmen, die CDU hätte in NRW gegen den JMStV gestimmt, weil sie inhaltlich gegen den JMStV gewesen wäre - keine der Parteien irgendwo in Deutschland hat aus inhaltlichen Gründen für oder gegen den JMStV gestimmt, sondern das ganze war eine einzige Macht-Taktiererei - eine Farce . In NRW war es so, daß die minderheitsregierenden Parteien sich mit Enthaltungen aus der Verantwortung stehlen wollten, und die CDU deswegen angekündigt hat, gegen das Ding zu stimmen, weil sie Rotgrün so zwingen konnte, Stellung zu beziehen und so im vorübergehen billig jemanden eins reinwürgen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Statifizierung für S9Y - eine Blaupause</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/11/statifizierung-f-r-s9y-eine-blaupause.html</link>
      <pubDate>Tue, 11 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/11/statifizierung-f-r-s9y-eine-blaupause.html</guid>
      <description>An anderer Stelle gab es in einem komplett anderen Kontext eine Diskussion (1 , 2 , 3 ) in der es auch schon mal um die Statifizierung von Seiten ging.
In dem ersten Artikel ging es mir darum zu verdeutlichen, wie viel Mehrarbeit die Auslieferung einer Seite ist, wenn sie durch den Codepath des Webservers erfolgt statt durch den Fastpath - und das Beispiel bezieht sich noch auf die Auslieferung einer Bilddatei, also nur das Schaufeln von Daten statt die Seite zu berechnen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Persona - was Julia Seeliger mit Marcel D&#39;Avis verbindet</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/03/15/persona-was-julia-seeliger-mit-marcel-d-avis-verbindet.html</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/03/15/persona-was-julia-seeliger-mit-marcel-d-avis-verbindet.html</guid>
      <description>Ich schreibe diesen Beitrag einmal provisorisch in meine Kategorie &amp;lsquo;Blog&amp;rsquo;, aber es könnte genau so gut auch in die Kategorie &amp;lsquo;Politik&amp;rsquo;, &amp;lsquo;Piraten&amp;rsquo;, in das Tag &amp;lsquo;privacy&amp;rsquo; oder in eine andere Klassifizierung passen.
Was ich mit meinem Blog und allen meinen anderen Veröffentlichungen mache, ist eine Marke &amp;lsquo;Kristian Köhntopp &amp;rsquo; zu bauen. Es ist unvermeidlich, daß ich unter meinem Namen eine Datenspur in dieser Welt hinterlasse - ich brauche nicht anzutreten um zu versuchen, diese zu verstecken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ab 18</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/01/26/ab-18.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/01/26/ab-18.html</guid>
      <description>Vor mehr als 10 Jahren habe ich einmal im Auftrag des BMWI an einer Studie zum Thema Jugendschutz im Internet (PDF) mitgearbeitet. Das war anstrengend, da das Thema Spielball zahlreicher politischer Interessen ist, die sich dort gerne wiederfinden möchten, aber die in der Studie wiedergegebene Ausgangslage ist heute noch unverändert. Ich habe mein persönliches Fazit in kürzerer Form in einem Artikel abgelegt, aber auch dieses Ergebnis ist noch zu lang und zu technisch.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Warum alle meine Texte frei im Netz zu lesen sind</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/03/18/warum-alle-meine-texte-frei-im-netz-zu-lesen-sind.html</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/03/18/warum-alle-meine-texte-frei-im-netz-zu-lesen-sind.html</guid>
      <description>Die Süddeutsche Zeitung hat einen etwas unklaren Artikel mit dem Titel Internet: Ende der Kultur? . Dort beklagt man einerseits die Kultur des Kopierens im Internet und sieht das Ende der abendländischen Zivilisation durch Raubkopieren heraufdämmern, beklagt aber zugleich das viel zu restriktive Copyright-Regime der letzten Jahre, das die Privatkopie zwar nominell erlaubt, aber die Umgehnung technischer Schutzmechanismen verbietet. Am Ende ist der Artikel aber kaum mehr als eine recht undifferenzierte Plagiierung der Propaganda der Medienindustrie - die Kommentare zum Artikel sind jedenfalls um vieles spannender als der Artikel selber.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Deutsch für Profis - Wege zu gutem Stil</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/07/30/fertig-gelesen-deutsch-fuer-profis.html</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/07/30/fertig-gelesen-deutsch-fuer-profis.html</guid>
      <description>Besser schreiben für nur 8 EUR.
Irgendwann 1992 hatte ich eine Mailbox auf der Basis von SCO Xenix bei mir im Haus, und fing an, Gateways in Netze zu betreiben, die nicht auf der Grundlage von USENET funktionierten. Über mein lokales Fido-Gateway kam CT.GER auf meine Kiste, und ich wurde Zeuge einer wirklich schlechten Betriebssystem-Diskussion. Wie auch immer, jedenfalls fühlte ich mich bemüßigt, da einzugreifen und mal ein paar grundlegende Sachen zu erklären.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar ideologische Steine ins Rollen bringen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html</guid>
      <description>Im Nachbeben zu Rumble in the Jungle analysiert Malte Diedrich :
 Kai Pahl versucht (immer mal wieder in den Kommentaren), durch beständiges Nachfragen herauszubekommen, was die Blogschreiber eigentlich stört, gibt es doch eine Reihe von Aggregationslösungen wie z. B. Bloglines, Daypop oder Blogdex, bekommt aber nicht so recht eine Antwort.Drei Dinge sind meiner Meinung nach gegenüber den zitierten Lösungen anders: IzyNews will für die Blogtexte Geld haben (es gibt eine kleinere Version mit 20 Feeds umsonst, aber darüber hinaus muss man zahlen), sie ignorieren CC-Lizenzen und sie ändern das Medium.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rumble in the Jungle</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/01/04/rumble-in-the-jungle.html</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/01/04/rumble-in-the-jungle.html</guid>
      <description>Eine RSS-Plattform, izynews.de, repliziert RSS-Feeds nach IMAP. Das ist neu, und für viele Leute sicherlich praktisch. izynews.de macht das jedoch für Geld, und ohne Lizenzen für die Feeds zu kaufen oder die Lizenzen auf den Feeds zu beachten. Das ist schlecht, und verärgert den Schockwellenreiter, IT&amp;amp;W und Herrn Vetter vom Lawblog.
Neu ist es nicht - Slashdot versuchte zum Beispiel einst, Artikel der Benutzer als Buch zu verkaufen, und hatte einen Copyright-Vermerk, der die Artikel der Benutzer quasi in Besitz nahm.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Firma mit Blogs</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/12/08/firma-mit-blogs.html</link>
      <pubDate>Wed, 08 Dec 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/12/08/firma-mit-blogs.html</guid>
      <description>Bei meinem Arbeitgeber ist es verpflichtend, ein Daily zu schreiben.
Im Daily schreibt man auf, was man an diesem Tag an persönlichen Zielen erreicht hat, und notiert weitere Dinge, von denen man glaubt, daß sie interessant sein können.
  Kalibrierung der Warpspulen abgeschlossen. Deflektorkapazität wird bei weiterem Hochgeschwindigkeitsflug nicht mehr ausreichen. Upgradeoptionen evaluiert. Energieverluste der lateralen Dämpfungsfelder untersucht. Ursache weiterhin unklar. Ich muß wohl einen der Waffenspezialisten hinzuziehen.   Das Daily sendet man an seine Peers (als Teamleiter also an alle Teamleiter unter demselben Abteilungsleiter), upstream (also an den Abteilungsleiter) und an alle Leute, die man im Daily erwähnt hat (also an alle Leute, mit denen man an diesem Tag zu tun hatte).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>URLs sind keine IDs</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/02/18/urls-sind-keine-ids.html</link>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/02/18/urls-sind-keine-ids.html</guid>
      <description>Ich habe mich an anderer Stelle bereits über Blogs und ihre Technik aufgeregt. Hier eine etwas besser geordnete Präsentation meiner Gedanken zu diesem Thema:
Die Grundidee, die hinter Blogs steckt, ist ja, ein Diskurs-System im Web zu haben. Durch die Einrichtung eines Blogs kann sich ein Autor ein Forum verschaffen, in dem er Texte von sich veröffentlicht. Diese Texte sind auf jeden Fall chronologisch sortiert und außerdem optional durch ein Kategoriensystem und durch eine Volltextsuche erschlossen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wir sind so geil, ...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/02/12/wir-sind-so-geil.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/02/12/wir-sind-so-geil.html</guid>
      <description>Wir sind so geil, wir sprechen XML . Nicht irgendein XML, nein, sogar RSS.
Nicht, daß mich jemand falsch versteht: Ich liebe S9Y und ich respektiere Garvins Arbeit. Es ist nur einer dieser Tage, an denen ich glaube, daß ich mich an den Kopf fassen muß.
Da sitzt ein Haufen Leute aufeinander und schwallt sich mit &amp;ldquo;Blogriffen&amp;rdquo; und Wortblödungen zu, daß nicht nur mir ganz blümerant im Schädel wird. Oder wundert sich öffentlich , warum nicht mehr Leute bloggen.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
