<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Stross on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/stross.html</link>
    <description>Recent content in Stross on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Apr 2024 09:14:33 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/stross/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Apocalypse Codex</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/08/31/fertig-gelesen-the-apocalypse-codex.html</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2012 07:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/08/31/fertig-gelesen-the-apocalypse-codex.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/The-Apocalypse-Codex-ebook/dp/B0072NWKIS&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Apocalypse Codex&lt;/a&gt;

,
Charles Stross, USD 12.99&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/apocalypse_codex.png&#34; alt=&#34;Stross: The Apocalypse Codex&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu Charles Stross &amp;ldquo;Laundry&amp;rdquo; Universum habe ich in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/08/16/fertig-gelesen-the-fuller-memorandum.html&#34;&gt;Fertig gelesen: The Fuller Memorandum&lt;/a&gt;


ja schon etwas gesagt (siehe auch
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/10/08/charles-stross-the-atrocity-archives-deutsch-d-monentor.html&#34;&gt;Fertig gelesen: Atrocity Archives&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/03/17/the-laundry.html&#34;&gt;Laundry Roleplaying&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Laundryverse ist höhere Mathematik mit schwarzer Magie identisch und kann
das Gewebe der Realität umdefinieren, und Verschwörungstheorien werden real,
wenn nur genug Leute daran glauben.  In &lt;em&gt;The Apocalypse Codex&lt;/em&gt; zieht Stross
nun die Daumenschrauben an und wir kommen CASE NIGHTMARE GREEN ein wenig
sehr viel näher: Kultisten nutzen Sekten und Televangelists, um Jünger zu
rekrutieren, tricksen die Nazgûl aus und versuchen, den Sleeper zu wecken.
Es liegt an Bob Howard und der Laundry, die Welt zu retten, und es bleibt
offen, wie sehr das gelungen ist (Kein Spoiler: Es wird einen Teil 5 geben,
und für den legt Stross hier schon mal ganz zwanglos die Grundlage).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stross beweist hier, daß der schwache zweite Teil der Laundry Reihe ein
Unfall war, und liefert zuverlässig ab, um dann wie angekündigt im
angekündigten Teil 5 (erscheint, wenn die Sterne richtig stehen) die Welt
enden zu lassen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Fuller Memorandum</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/08/16/fertig-gelesen-the-fuller-memorandum.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Aug 2010 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/08/16/fertig-gelesen-the-fuller-memorandum.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Laundry-03-Fuller-Memorandum/dp/1841497703&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Fuller Memorandum&lt;/a&gt;

,
Charles Stross, EUR 9.90, 384 Seiten&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/fuller_memorandum.jpg&#34; alt=&#34;Stross: The Fuller Memorandum&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der 3.  Band mit Geschichten von Bob Howard, IT Specialist und Feldagent der
Laundry, jener britischen Behörde, die sich darum kümmert, das niemand aus
Versehen Cthulhu beweist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Laundryverse ist höhere Mathematik mit schwarzer Magie identisch und kann
das Gewebe der Realität umdefinieren, und Verschwörungstheorien werden real,
wenn nur genug Leute daran glauben.  Im Fuller Memorandum muß sich Bob mit
seinem merkwürdigen Chef, Angleton, auseinandersetzen.  Wir erfahren, woher
er kommt, wieso er nicht wirklich älter wird, und wir lernen eine Menge über
das viktorianische London.  Stross konsolidiert seine Laundry-Legende etwas,
und wechselt die Erzählperspektive: Angleton fordert Bob auf, seine Memoiren
zu schreiben, denn er sei ja nun schon länger im Dienst der Laundry und es
wäre schlecht, wenn seine Erfahrung verloren ginge - wir bekommen also eine
etwas ungewohnte Icherzähler-Perspektive im Präsens, die anfangs etwas Mühe
beim Lesen macht.  Dafür ist die Story weniger anstrengend als das um
Anspielungen und Gags bemühte The Jennifer Morgue, und es beginnt sich
abzuzeichnen, wie gritty und blutig das Laundryverse werden wird, sobald die
Sterne richtig stehen und CASE NIGHTMARE GREEN eintritt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Laundry</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/03/17/the-laundry.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2010 18:39:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/03/17/the-laundry.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In einem &lt;a href=&#34;http://www.antipope.org/charlie/blog-static/2010/03/for-sale-first-edition-of-the.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Blogartikel&lt;/a&gt;


verweist Charles Stross auf das recht bald erscheinende The Laundry
Rollenspiel (Chaosium Cthulhu-Regeln).  Das Spiel ist in der Laundry-Welt
angesiedelt, in der etwa auch
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/10/08/charles-stross-the-atrocity-archives-deutsch-d-monentor.html&#34;&gt;The Atrocity Archives&lt;/a&gt;


spielt, also in einer Welt, in der höhere Mathematik mit schwarzer Magie
identisch ist und das Gewebe der Realität umdefinieren kann, und in der
Verschwörungstheorien real werden, wenn nur genug Leute daran glauben - mit
anderen Worten, man spielt im Hier und Jetzt&amp;hellip;  :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/the_laundry.jpg&#34; alt=&#34;The Laundry Role Playing Game&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Spiel erscheint im Juli 2010, also wahrscheinlich zusammen mit
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/08/16/fertig-gelesen-the-fuller-memorandum.html&#34;&gt;The Fuller Memorandum&lt;/a&gt;


dem dritten Laundry Files Buch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://spippo.deviantart.com/art/My-Little-Cthulhu-94509492&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Picture unrelated&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Atrocity Archives</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/10/08/charles-stross-the-atrocity-archives-deutsch-d-monentor.html</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2007 20:01:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/10/08/charles-stross-the-atrocity-archives-deutsch-d-monentor.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Atrocity-Archives-Charles-Stross/dp/1841495697&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Atrocity Archives&lt;/a&gt;

,
Charles Stross&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/stross_daemonentor.jpg&#34; alt=&#34;Stross: Atrocity Archives&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu Charles Stross schrieb ich im IRC:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Isotopp&amp;gt; Msch, Lies mal Charles Stross, The Atrocity Archives.  Das ist
ein wenig so, wie man sich Shadowrun vorstellt, wenn es im Stil von Fefe&amp;rsquo;s
Blog geschrieben wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isotopp&amp;gt; In Charles Stross &amp;ldquo;Bob Howard&amp;rdquo; Universum sind Mathematik und
Dämonologie dasselbe und man öffnet Dimensionstore, wenn man die falschen
Beweise führt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erdferkel&amp;gt; Oh!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isotopp&amp;gt; Und ein britischer Geheimdienst, genannt &amp;ldquo;The Laundry&amp;rdquo; ist a la
&amp;ldquo;Men in Black&amp;rdquo; dabei, unsere Realität zu schützen vor Leuten, die das
Turing-Lovecraft-Theorem neu entdecken.  Der Held war auch so einer, der
aus Versehen um ein Haar Nyarlathotep bewiesen hätte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erdferkel&amp;gt; Gekauft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isotopp&amp;gt; Und wurde dann rekrutiert.  Naja, und jetzt muß er die
langbeinige, rothaarige Mathematikerin vor den bösen Taliban-Magiern
retten.  Und ihren Shoggoten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erdferkel&amp;gt; Der Isotopp, der ist ein ganz fieser Erdferkelmanipulator.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isotopp&amp;gt; Was denn jetzt wieder?  :) Das galt alles Msch, der hatte doch
damals &amp;ldquo;Delta Green&amp;rdquo; angeschleppt und meinte, &amp;ldquo;Cthulhu&amp;rdquo; funktioniere nur
bis 1920.  Stross zeigt, daß das nicht so ist.  Oder doch, modern kommt
nur was anderes dabei raus.  Und das ist nicht zwingend uncool.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bombshell_de&amp;gt; Ich musste eigentlich auch an Dominik denken als ich diese
Zusammenfassung las.  ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isotopp&amp;gt; Bombshell_de: Ich hab meine Erklärung angepaßt, als ich sein
Interesse bemerkte.  :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isotopp&amp;gt; Erdferkel: Wenn der Held zum Beispiel davon berichtet, wie er als
Teil einer Strafversetzung Sammelkartenspiele auf ihre dämonologische
Verträglichkeit testen muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erdferkel&amp;gt; Genug, ich hol mir das ja, jede weitere Werbung ist Folter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MSch&amp;gt; Cthulhu modern kann schon funktionieren, nur halt nicht, wenn man
Kurbeltelephone durch Tastentelephone und Tin Lizzies durch Golfs ersetzt,
wie es Chaosium und Pegasus gemacht haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isotopp&amp;gt; MSch: Nein, da hast du Recht.  Aber Stross hat es verferkuliert.
Und das Buch ist voller Geekkultur-Referenzen.  Also nicht Popkultur
sondern CCC/Hackerkultur.  Stross weiß, was was LVM oder eine
NetApp ist und so Sachen.  Aber das läßt er einen nur nebenbei spüren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bombshell_de&amp;gt; MSch: Spielst du auf Cthulhu Now an?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MSch&amp;gt; Delta Green hat da halt den Verschwörungstrick.  Und man ist nicht
irgend ein Bauer, dem zufälligerweise ein komischer Meteorit ins Feld
fällt, sondern &amp;ldquo;kaputte&amp;rdquo; Agenten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bombshell_de&amp;gt; Hm, entgeht mir in dem Buch etwas wenn ich keine Ahnung von
&amp;ldquo;Linux LVM, NetApp&amp;rdquo; habe?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isotopp&amp;gt; Nö.  &amp;ldquo;Ich glaube nicht, daß uns dieses Ding so schnell noch
einmal einen Besuch abstattet.&amp;rdquo; sagt der Held zum Love Interest.  Ich habe
es mit seinem Eigenvektor bekannt gemacht.&amp;quot; und bürstet sich den Staub vom
Palmtop.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Charles Stross ist ein Autor, der sich relativ genau überlegt hat, daß SciFi
sowieso nie Mainstream wird.  Und der dann aufgegeben hat, für ein
nicht-geekiges Publikum zu schreiben, damit er sich besser an die Kultur
seiner Stammleserschaft anpassen kann.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

