<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>stross on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/stross.html</link>
    <description>Recent content in stross on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 31 Aug 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/stross/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Apocalypse Codex</title>
      <link>/2012/08/31/fertig-gelesen-the-apocalypse-codex.html</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/31/fertig-gelesen-the-apocalypse-codex.html</guid>
      <description>The Apocalypse Codex , Charles Stross, USD 12.99
Zu Charles Stross &amp;ldquo;Laundry&amp;rdquo; Universum habe ich in Fertig gelesen: The Fuller Memorandum ja schon etwas gesagt (siehe auch Fertig gelesen: Atrocity Archives , Laundry Roleplaying .
Im Laundryverse ist höhere Mathematik mit schwarzer Magie identisch und kann das Gewebe der Realität umdefinieren, und Verschwörungstheorien werden real, wenn nur genug Leute daran glauben. In The Apocalypse Codex zieht Stross nun die Daumenschrauben an und wir kommen CASE NIGHTMARE GREEN ein wenig sehr viel näher: Kultisten nutzen Sekten und Televangelists, um Jünger zu rekrutieren, tricksen die Nazgûl aus und versuchen, den Sleeper zu wecken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Fuller Memorandum</title>
      <link>/2010/08/16/fertig-gelesen-the-fuller-memorandum.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/16/fertig-gelesen-the-fuller-memorandum.html</guid>
      <description>The Fuller Memorandum , Charles Stross, EUR 9.90, 384 Seiten
Der 3. Band mit Geschichten von Bob Howard, IT Specialist und Feldagent der Laundry, jener britischen Behörde, die sich darum kümmert, das niemand aus Versehen Cthulhu beweist.
Im Laundryverse ist höhere Mathematik mit schwarzer Magie identisch und kann das Gewebe der Realität umdefinieren, und Verschwörungstheorien werden real, wenn nur genug Leute daran glauben. Im Fuller Memorandum muß sich Bob mit seinem merkwürdigen Chef, Angleton, auseinandersetzen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Laundry</title>
      <link>/2010/03/17/the-laundry.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/03/17/the-laundry.html</guid>
      <description>In einem Blogartikel verweist Charles Stross auf das recht bald erscheinende The Laundry Rollenspiel (Chaosium Cthulhu-Regeln). Das Spiel ist in der Laundry-Welt angesiedelt, in der etwa auch The Atrocity Archives spielt, also in einer Welt, in der höhere Mathematik mit schwarzer Magie identisch ist und das Gewebe der Realität umdefinieren kann, und in der Verschwörungstheorien real werden, wenn nur genug Leute daran glauben - mit anderen Worten, man spielt im Hier und Jetzt&amp;hellip; :)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Atrocity Archives</title>
      <link>/2007/10/08/charles-stross-the-atrocity-archives-deutsch-d-monentor.html</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/10/08/charles-stross-the-atrocity-archives-deutsch-d-monentor.html</guid>
      <description>The Atrocity Archives , Charles Stross
Zu Charles Stross schrieb ich im IRC:
 Isotopp&amp;gt; Msch, Lies mal Charles Stross, The Atrocity Archives. Das ist ein wenig so, wie man sich Shadowrun vorstellt, wenn es im Stil von Fefe&amp;rsquo;s Blog geschrieben wird.
Isotopp&amp;gt; In Charles Stross &amp;ldquo;Bob Howard&amp;rdquo; Universum sind Mathematik und Dämonologie dasselbe und man öffnet Dimensionstore, wenn man die falschen Beweise führt.
Erdferkel&amp;gt; Oh!
Isotopp&amp;gt; Und ein britischer Geheimdienst, genannt &amp;ldquo;The Laundry&amp;rdquo; ist a la &amp;ldquo;Men in Black&amp;rdquo; dabei, unsere Realität zu schützen vor Leuten, die das Turing-Lovecraft-Theorem neu entdecken.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
