<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>datenschutz on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/datenschutz.html</link>
    <description>Recent content in datenschutz on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 17 Sep 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/datenschutz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mein selbstfahrendes Auto hat Kameras, oh nein!</title>
      <link>/2020/09/17/mein-selbstfahrendes-auto-hat-kameras-oh-nein.html</link>
      <pubDate>Thu, 17 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/09/17/mein-selbstfahrendes-auto-hat-kameras-oh-nein.html</guid>
      <description>Bei der ARD ist man empört! Teslas Kameras: ARD rückt Datenschutzbedenken ins Licht . Will sagen, jemand hat älteren Personen gesteckt, daß ein selbstfahrendes Auto wenig überraschend Kameras braucht, um bei seiner bestimmungsgemäße Verwendung weniger ältere Personen überzumöllern.
So weit so wenig überraschend.
Bei einem Tesla sind es 9, bei anderen Automobilen anderer Hersteller noch mehr, und Radar, und Lidar und weitere Sensorsysteme. Problematisch sind nur Kameras, weil Menschen als visuelle Wesen zum Bild eine emotional andere Beziehung haben als zu anderen Daten, die objektiv nicht weniger kritisch sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mailbox.org, Google, OAuth und Less Secure Applications</title>
      <link>/2020/01/17/mailboxorg-google-oauth-und-less-secure-applications.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/01/17/mailboxorg-google-oauth-und-less-secure-applications.html</guid>
      <description>Heise schreibt in Mailbox.org: Google sperrt &amp;ldquo;unsichere&amp;rdquo; Dritte vom Kalender aus über Anwendungen von Dritten und den Zugriff auf Google Kalender, Google Mail und andere Dienste, die mit GSuite interagieren. Der Artikel wirft leider eine Reihe von Dingen durcheinander, was schade ist, weil er einen wichtigen Punkt machen will.
OAuth2 vs. LSA   Im Artikel geht es um OAuth2 . OAuth2 ist kein neues Verfahren. Es handelt sich um einen Standard, bei dem ein Dienstleister Drittanwendungen den Zugriff auf Dienste erlaubt, indem er der Drittanwendung relativ automatisch ein Logintoken zuteilt, das</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Die informierte Zustimmung</title>
      <link>/2012/01/02/datenschutztheater-die-informierte-zustimmung.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/01/02/datenschutztheater-die-informierte-zustimmung.html</guid>
      <description>Das BDSG, ein Produkt der 80er. Damals waren Computer wahlweise doof oder böse . Entsprechend ist die Verarbeitung personenbezogener Daten verboten. Komplett. Genau genommen sagt das BDSG:
 Die Erhebung, Verarbeitung und Nutzung personenbezogener Daten sind nur zulässig, soweit dieses Gesetz oder eine andere Rechtsvorschrift dies erlaubt oder anordnet oder der Betroffene eingewilligt hat.
 Das heißt natürlich, daß die Verarbeitung personenbezogener Daten nicht wirklich komplett verboten ist. Sie ist erlaubt, &amp;ldquo;soweit dieses Gesetz oder eine andere Rechtsvorschrift dies erlaubt oder anordnet&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Defaultseitenhieb(&#34;Post-Privacy&#34;)</title>
      <link>/2011/11/16/defaultseitenhieb-post-privacy.html</link>
      <pubDate>Wed, 16 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/16/defaultseitenhieb-post-privacy.html</guid>
      <description>Es begannt mit einem Google Plus Artikel zum Thema EA und Origin. Origin ist ein Pflichtbestandteil von neueren Spielen von Electronic Arts, und geht über einen normalen Kopierschutz insofern hinaus, als daß es anfängt, die Platte des Kunden zu durchsuchen und unbekannte Mengen Daten aufzusammeln und an EA zu schicken.
Mein Post spießte die Tatsache auf, daß sich unsere Politik an Facebook hochzieht, inkonsequenterweise aber solche Dinge wie Origin ignoriert. Selbst dann, wenn sie wie in FIFA 12 auf die Rechner von 12 Jahre alten Kindern angewendet werden - wäre dies keine Firma, sondern eine natürliche Person, hätten wir hier einen Cyberstalking-Prozeß am Laufen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: dynamische IPv6 Adressen</title>
      <link>/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/11/09/datenschutztheater-dynamische-ipv6-adressen.html</guid>
      <description>Wir hatten das Thema schon einmal in IP V6 verkehrt , aber es ist noch nicht tot. Spezialexperten für den Datenschutz aus aller Welt haben sich getroffen, und waren gemeinsam besorgt:
 Die Datenschutzkonferenz empfiehlt, die bisher bei Zugangsanbietern übliche dynamisch IP-Adressvergabe auch nach der Einführung von IPv6 beizubehalten. &amp;ldquo;Internetzugangsanbieter und Betreiber von Gateways sollte die Nutzung dynamischer IP-Adressen als Standardeinstellung anbieten&amp;rdquo;, heißt es in der am Freitag von Schaar veröffentlichten Entschließung (PDF-Datei).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Google Analytics ist amtlich datenschutzkonform </title>
      <link>/2011/09/15/datenschutztheater-google-analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform.html</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/15/datenschutztheater-google-analytics-ist-amtlich-datenschutzkonform.html</guid>
      <description>Heise Newsticker titelt &amp;ldquo;Google Analytics ist amtlich datenschutzkonform&amp;rdquo;:
 Der Streit um datenschutzrechtliche Bedenken zu Googles Web-Analysedienst Analytics scheint beendet zu sein. Nach Angaben des Hamburgischen Datenschutzbeauftragten Johannes Caspar, der für Google zuständig zeichnet, ist für deutsche Webseitenbetreiber ein &amp;ldquo;beanstandungsfreier Betrieb von Google Analytics ab sofort möglich&amp;rdquo;.
 In diesem Fall war es der hamburgische Datenschutzbeauftragte Johannes Caspar, der sich im September 2009 über Google Analytics echauffierte.
Google Analytics ist ein Trackingdienst, der in etwa genau dasselbe macht wie ein [IVW Zählpixel]({* link _posts/2011-08-10-ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenschutztheater: Opt-Out für WLAN Access Points</title>
      <link>/2011/09/14/datenschutztheater-opt-out-f-r-wlan-access-points.html</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/14/datenschutztheater-opt-out-f-r-wlan-access-points.html</guid>
      <description>Jürgen Geuter erklärt bei der Spackeria den Begriff Datenschutztheater , der nach dem Security Theater von Schneier modelliert ist:
 Datenschutztheater bezeichnet eine Massnahme oder eine Sammlung von Massnahmen, die den gefühlten Schutz von Daten verbessern ohne dabei die Daten funktional vor Ge- oder Missbrauch zu schützen.
 Schauen wir uns das Stück einmal an
Golem schreibt:
 Google schafft für Besitzer von WLAN-Access-Points weltweit die Möglichkeit, einer Nutzung der WLAN-Daten ihres Geräts im Rahmen von Googles ortsbezogenen Diensten zu widersprechen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein verpaßtes Jubiläum</title>
      <link>/2011/09/13/ein-verpa-tes-jubil-um.html</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/13/ein-verpa-tes-jubil-um.html</guid>
      <description>Ich las gerade über den Streit um den Like-Button bei Heise und dachte zurück an die erste Sommerakademie &amp;ldquo;Datenschutz in Europa&amp;rdquo; im Kieler Landeshaus. Bei Datenschutzzentrum.de findet man in der Tat eine Chronik und offenbar war diese Veranstaltung am 29. August 1994, also vor ziemlich genau 17 Jahren.
Damals stand ich mit Terra in der Eingangshalle des Kieler Landeshauses. Wir hatten ein Modem dort stehen und ein Terminalprogramm am Laufen. Auf dem Terminal waren wir auf einer Maschine in den USA eingeloggt, die personenbezogene Daten von Deutschen verarbeitete: diese Kiste hatte also ein wirklich langes Tastaturkabel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IVW jetzt &#34;datenschutzkonform&#34; (Updated)</title>
      <link>/2011/08/10/ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.html</link>
      <pubDate>Wed, 10 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/08/10/ivw-jetzt-datenschutzkonform-updated.html</guid>
      <description>Auf dem Heiseticker findet man die Mitteilung Hamburger Datenschutzbeauftragter: Reichweitenmessung der IVW ist datenschutzkonform .
Die Geschichte begann mit dem hamburgischen Datenschutzbeauftragten Caspar, der mit nicht wenig Schaum vor dem Mund gegen Google Analytics wetterte, zugleich aber in seiner eigenen Präsentation IVW Zählpixel hatte. Als das raus kam, hielt Caspar schnell den Mund und schaltete seine Webpräsenz ab. Nun heißt es:
 Diese Woche meldeten die Beteiligten in einer Pressemeldung nun eine Einigung hinsichtlich einer datenschutzkonformen Nutzung des Meßsystems.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vertrauensverschiß</title>
      <link>/2011/07/25/vertrauensverschi.html</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/25/vertrauensverschi.html</guid>
      <description>Die Polizei wird persönlich schreibt die taz, und:
 Wie aus einer nun veröffentlichten Antwort des sächsischen Innenministeriums auf eine Kleine Anfrage des Landtagsabgeordneten Henning Homann (SPD) hervorgeht, haben die Ermittlungsbehörden inzwischen in über 40.000 Fällen die Namen, Adressen und Geburtsdaten, also sogenannte Bestandsdaten von Handynutzern ermittelt, die im Februar anlässlich zweier Großdemonstrationen in Dresdens Innenstadt telefoniert haben. Bislang hatte das sächsische Innenministerium lediglich von 460 Fällen gesprochen.
 Die Exekutive in Sachsen läuft offenbar Amok und kennt weder Maß noch interessiert sie sich viel für Regelungen den Einsatz ihrer technischen Mittel betreffend.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP V6 verkehrt</title>
      <link>/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</guid>
      <description>Johannes Caspar, Hamburgischer Beauftragter für Datenschutz und Informationsfreiheit, sieht durch die Einführung des Internetprotokolls IPv6 den Datenschutz im Internet gefährdet. Er fordert den Gesetzgeber dazu auf, die Provider dazu zu verpflichten, dass sie IP-Adressen weiterhin dynamisch vergeben. &amp;ndash; Heise Netze  Schon seit vielen Jahren versteifen sich Sicherheitsbehörden, Abmahnszene und viele andere Leute auf die Idee, daß eine IP-Nummer (zu einem gegebenen Zeitpunkt) eine Person identifiziert. Das führt fast schon traditionell zu abschreckenden Hausdurchsuchungen bei Betreibern von tor-Servern und anderen seltsamen Randerscheinungen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der Spackeria, von Aluhüten und vom Kontrollverlust</title>
      <link>/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluh-ten-und-vom-kontrollverlust.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluh-ten-und-vom-kontrollverlust.html</guid>
      <description>Spackeria? WTF?   Auf dem 27C3 hat Constanze Kurz im Jahresrückblock 2010 den Begriff Post-Privacy Spacken (Video, ca. 3 Minuten ab der Startposition ansehen) geprägt.
Schon einige Zeit vorher - nämlich mindestens seit dem 25C3 - haben ein paar Leute angefangen, sich über den Kontrollverlust zu unterhalten. Michael Seemann (@mspro ) bezeichnet mit diesem weitgefaßten Begriff eine Reihe von Effekten, die das Vorhandensein der Kommunikationsmöglichkeiten des Netzes auf Menschen und Daten hat: Offenbar scheint es unmöglich zu sein, die Verwendung von Daten zu kontrollieren, wenn sie erst einmal existieren und zugreifbar sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kein Streetview für Deutschland</title>
      <link>/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</guid>
      <description>Laut mehreren Quellen wird Google Streetview in keinen weiteren Städten mehr verfügbar gemacht als den 20 Städten, in denen es schon vorhanden ist. Das Bildmaterial für die vorhandenen 20 Städte wird nicht aktualisiert werden und also langsam vor sich hin veralten.
Das haben Frau Aigner und die hauptamtlichen Datenschutzhysteriker und Einwilligungsinformatiker schön hin bekommen. Nächstes Ziel: Google Analytics . Wenn wir uns anstrengen, sind wir in weniger als 2 Jahren wieder bei Bildschirmtext, Spackeria oder nicht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C is for Cookie</title>
      <link>/2011/02/05/c-is-for-cookie.html</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/05/c-is-for-cookie.html</guid>
      <description>Krümelmonster: C is for Cookie Auf den vielfachen Wunsch einer einzelnen Dame hier der Erklärbar zum Thema Kekse für die Freunde besagter Dame.
Eines der Hauptprobleme, das man lösen muß, wenn man Webanwendungen schreibt, ist die Tatsache, daß man im wesentlichen Memento dreht.
Jedesmal, wenn man im Browser eine Seite aufruft, sieht der Webserver einen Request, bearbeitet diesen und vergißt danach, was er getan hat. Es gibt nichts an einem Request, das man verwenden kann, um den zweiten Requests sicher mit dem ersten Request zu verketten und sich an die Dinge zu erinnern, die man im ersten Request getan hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AN.ON: Thilo Weichert lädt ein</title>
      <link>/2006/11/01/an-on-thilo-weichert-l-dt-ein.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/11/01/an-on-thilo-weichert-l-dt-ein.html</guid>
      <description>Am 24.11.2006 findet in Berlin am BMWi die Abschlußveranstaltung des Projektes &amp;ldquo;Starke Anonymität und Unbeobachtbarkeit im Internet &amp;rdquo; (AN.ON) statt. AN.ON entwickelt und betreibt den vom BMWi geförderten Anonymisierungsdienst AN.ON/JAP , unter anderem in Zusammenarbeit mit dem ULD Schleswig-Holstein . Die finanzielle Projektförderung durch das BMWi läuft zum Ende des Jahres 2006 aus.
Das Programm der Veranstaltung findet man im Flyer (PDF).
Anonyme Kommunikation ist in Zeiten der Vorratsdatenspeicherung wichtiger denn je.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ULD Schleswig-Holstein vs. LRH Schleswig Holstein:</title>
      <link>/2006/05/20/uld-schleswig-holstein-vs-lrh-schleswig-holstein.html</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/05/20/uld-schleswig-holstein-vs-lrh-schleswig-holstein.html</guid>
      <description>Der aktuelle Konflikt zwischen dem Unabhängigen Landeszentrum für den Datenschutz (ULD) und dem Landesrechnungshof (LRH) in Schleswig-Holstein erschließt sich einem erst dann, wenn man begreift, wie einzigartig das ULD in seinen Methoden und ihrer Umsetzung eigentlich ist. Dem ULD gebührt nämlich nicht nur das Verdienst, inhaltlich eine der führenden Stellen weltweit zum Thema Datenschutz zu sein, sondern auch bestimmte behördliche Arbeitsweisen ins 21. Jahrhundert geholt und den Schritt von Restriktion und Kontrolle zu Prävention und Multiplikation geschafft zu haben.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
