<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bike on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/bike.html</link>
    <description>Recent content in Bike on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</managingEditor>

    
    <webMaster>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</webMaster>

    
    <lastBuildDate>Tue, 21 Jan 2025 12:20:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/bike/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Haftungsfragen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/09/16/haftungsfragen.html</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2023 01:02:03 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/09/16/haftungsfragen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Niederlande halten es so:
&lt;a href=&#34;https://www.anwb.nl/juridisch-advies/aanrijding-en-dan/aansprakelijkheid/voetganger-of-fietser&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aanrijding met voetganger of fietser&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wer-haftet-bei-einem-unfall-mit-einem-fußgänger-oder-radfahrer&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wer-haftet-bei-einem-unfall-mit-einem-fu%c3%9fg%c3%a4nger-oder-radfahrer&#34;&gt;
	Wer haftet bei einem Unfall mit einem Fußgänger oder Radfahrer?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Radfahrer oder Fußgänger gelten als schwächere Verkehrsteilnehmer.
Da sie im Verkehr gefährdet sind, sieht das Gesetz eine besondere Regelung für Unfälle mit Kraftfahrzeugen vor.
Abhängig vom Alter des Radfahrers ist der Eigentümer des Kraftfahrzeugs ganz oder teilweise für den Schaden des Radfahrers verantwortlich.
Umgekehrt kann der Autofahrer den Schaden, den er aufgrund eines Fehlers eines Radfahrers oder Fußgängers erleidet,
beim Radfahrer oder Fußgänger (oder seiner Haftpflichtversicherung) geltend machen.
In diesem Fall gelten die normalen gesetzlichen Regeln.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;schutz-durch-das-gesetz-artikel-185-straßenverkehrsgesetz&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#schutz-durch-das-gesetz-artikel-185-stra%c3%9fenverkehrsgesetz&#34;&gt;
	Schutz durch das Gesetz (Artikel 185 Straßenverkehrsgesetz)
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Normalerweise muss man nach einem Unfall beweisen, dass die andere Partei haftbar ist.
Dies gilt nicht, wenn Sie als Radfahrer oder Fußgänger von einem Kraftfahrzeug
(Auto, Motorrad, Moped, Roller usw.) angefahren werden.
Das Gesetz bestimmt, dass der Fahrer des Kraftfahrzeugs haftbar ist,
es sei denn, er kann höhere Gewalt nachweisen.
Dies ist eine Form der &amp;ldquo;Risikohaftung&amp;rdquo;.
Dabei muss man keine Schuld am Unfall haben, ist aber dennoch haftbar.
Dies mag ungerecht erscheinen, aber der Radfahrer oder Fußgänger hat ein höheres Verletzungsrisiko aufgrund des Gewichts des Kraftfahrzeugs.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;höhere-gewalt&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#h%c3%b6here-gewalt&#34;&gt;
	Höhere Gewalt
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Höhere Gewalt liegt vor, wenn der Autofahrer beweisen kann, dass ihm kein Vorwurf gemacht werden kann.
Und der Fehler des anderen Verkehrsteilnehmers muss so unwahrscheinlich gewesen sein,
dass der Autofahrer nicht damit rechnen musste.
In der Praxis ist es schwer, höhere Gewalt nachzuweisen, und der Eigentümer des Kraftfahrzeugs wird oft haftbar sein.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;beispiel-für-höhere-gewalt-des-autofahrers&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#beispiel-f%c3%bcr-h%c3%b6here-gewalt-des-autofahrers&#34;&gt;
	Beispiel für höhere Gewalt des Autofahrers
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ein Fußgänger wird plötzlich von jemand anderem hart gegen ein vorbeifahrendes Auto gedrückt.
Der Fußgänger erleidet dabei Verletzungen und möchte den Autofahrer haftbar machen.
Das Gericht hat entschieden, dass in diesem speziellen, außergewöhnlichen Fall höhere Gewalt vorliegt
und der Autofahrer daher nicht haftbar ist.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;beispiel-für-keine-höhere-gewalt-des-autofahrers&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#beispiel-f%c3%bcr-keine-h%c3%b6here-gewalt-des-autofahrers&#34;&gt;
	Beispiel für keine höhere Gewalt des Autofahrers
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ein 15-jähriges Kind fährt in der Nähe einer Schule plötzlich auf die Straße.
Das Kind wird von einem Autofahrer angefahren, der die Höchstgeschwindigkeit einhält.
Das Kind bricht sich das Bein.
Der Autofahrer hätte das Kind sehen können, hat jedoch nicht seine Geschwindigkeit reduziert.
Es liegt keine höhere Gewalt vor, da dem Autofahrer ein (geringer) Vorwurf gemacht werden kann.
Die Versicherung des Autos muss 50% des Schadens des Kindes bezahlen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-praxis&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#die-praxis&#34;&gt;
	Die Praxis
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In der Rechtsprechung wird zwischen Radfahrern und Fußgängern ab 14 Jahren und Kindern unter 14 Jahren unterschieden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;radfahrer-oder-fußgänger-ab-14-jahren&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#radfahrer-oder-fu%c3%9fg%c3%a4nger-ab-14-jahren&#34;&gt;
	Radfahrer oder Fußgänger ab 14 Jahren
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Fahrer des Kraftfahrzeugs ist haftbar und muss den Schaden des Radfahrers oder Fußgängers erstatten,
es sei denn, der Fahrer kann höhere Gewalt nachweisen.
Bei höherer Gewalt erhält der Radfahrer oder Fußgänger keine Entschädigung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gibt es keine höhere Gewalt, erhält der Radfahrer oder Fußgänger immer mindestens 50% seines Schadens erstattet,
auch wenn eigenes Verschulden des Radfahrers oder Fußgängers vorliegt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In einigen Fällen kann der Radfahrer oder Fußgänger bei eigenem Verschulden mehr als 50% erhalten.
Dies hängt unter anderem von der Schwere der Verkehrsfehler beider Parteien,
der Schwere der Verletzungen und der Versicherung der Schäden ab (die sogenannte &amp;ldquo;Billigkeitskorrektur&amp;rdquo;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Der Radfahrer oder Fußgänger erhält also immer (auch bei eigenem Verschulden) zwischen 50% und 100% seines Schadens erstattet.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;beispiel&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#beispiel&#34;&gt;
	Beispiel
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ein Autofahrer fährt im Schritttempo in einem verkehrsberuhigten Wohngebiet.
Plötzlich tritt ein 20-jähriger Fußgänger hinter einem geparkten Auto hervor.
Sie wird von dem Auto angefahren und schwer verletzt.
Das Gericht stellt fest, dass der Autofahrer zu 30% schuld am Unfall ist und der Fußgänger zu 70%.
Normalerweise würde der Fußgänger nur 30% seines Schadens erstattet bekommen.
Aber die Regel besagt, dass der Fußgänger mindestens 50% seines Schadens erstattet bekommt.
Also erhält sie trotz der 70% &amp;ldquo;eigenen Schuld&amp;rdquo; des Fußgängers mindestens 50% ihres Schadens erstattet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da der Fußgänger schwer verletzt ist, kann das Gericht es für angemessen halten,
dass sie mehr als 50% erhält, zum Beispiel 80% ihres Schadens.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;radfahrer-oder-fußgänger-unter-14-jahren&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#radfahrer-oder-fu%c3%9fg%c3%a4nger-unter-14-jahren&#34;&gt;
	Radfahrer oder Fußgänger unter 14 Jahren
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Für Radfahrer oder Fußgänger unter 14 Jahren gilt eine etwas andere Regel.
Der Grund dafür ist, dass das Verständnis für den Verkehr bei Kindern noch nicht gut entwickelt ist.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bei einem Unfall zwischen einem Kraftfahrzeug und einem Radfahrer oder Fußgänger unter 14 Jahren
erhält dieser immer 100% seines Schadens erstattet, auch wenn dem Autofahrer nichts vorgeworfen werden kann.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dies ist nur anders, wenn der Fahrer des Kraftfahrzeugs nachweisen kann,
dass das Kind den Unfall vorsätzlich verursacht hat.
Das ist äußerst selten der Fall.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;beispiel-1&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#beispiel-1&#34;&gt;
	Beispiel
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ein 11-jähriges Kind fährt ohne aufzupassen aus einer Ausfahrt heraus.
Die Ausfahrt ist von der Straße aus schlecht sichtbar.
Das Kind biegt blindlings nach links auf die Straße ab und wird von einem Motorradfahrer angefahren.
Das Kind wird schwer verletzt.
Der Motorradfahrer konnte überhaupt nichts tun.
Trotz der Fehler des Kindes haftet der Motorradfahrer und muss 100% des Schadens des Radfahrers erstatten.
Denn es gab keine absichtlich begangenen Fehler seitens des Kindes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;schäden-am-kraftfahrzeug-verursacht-durch-radfahrer-oder-fußgänger&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#sch%c3%a4den-am-kraftfahrzeug-verursacht-durch-radfahrer-oder-fu%c3%9fg%c3%a4nger&#34;&gt;
	Schäden am Kraftfahrzeug verursacht durch Radfahrer oder Fußgänger
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wenn ein Kraftfahrzeug Schäden aufweist, die durch einen Fehler eines Radfahrers oder Fußgängers verursacht wurden,
kann der Eigentümer des Kraftfahrzeugs seinen Schaden geltend machen.
Dies kann er direkt beim Radfahrer oder Fußgänger tun (oder bei deren Haftpflichtversicherung).
In diesem Fall gelten die normalen gesetzlichen Regeln, mit einigen Ausnahmen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Der Fahrer des Kraftfahrzeugs muss beweisen, dass der Fußgänger oder Radfahrer einen Fehler gemacht hat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um 100% des Schadens erstattet zu bekommen, muss der Autofahrer beweisen, dass für ihn höhere Gewalt vorliegt.
Dies wird in der Regel nicht der Fall sein, da man als Autofahrer immer mit Fehlern von Fußgängern oder Radfahrern rechnen muss.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wenn der Fahrer selbst auch einen Fehler gemacht hat, muss er einen Teil oder die gesamten Schäden selbst bezahlen.
Dies hängt von der Schwere der beiderseitigen Verkehrsfehler ab.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;rolle-der-versicherungen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#rolle-der-versicherungen&#34;&gt;
	Rolle der Versicherungen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Oftmals haben Radfahrer oder Fußgänger eine Haftpflichtversicherung für Privatpersonen (AVP).
Der Fahrer des Kraftfahrzeugs kann dann seinen Schaden bei dieser Versicherung geltend machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn der Fahrer des Kraftfahrzeugs einen Teil oder die gesamten Schäden bezahlen muss,
kann er möglicherweise auf seine eigene Versicherung zurückgreifen (wie die Vollkasko- und/oder Insassenversicherung).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;beispiele&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#beispiele&#34;&gt;
	Beispiele
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ein Radfahrer fährt gegen ein stehendes Auto, das an einer roten Ampel wartet, wodurch der Seitenspiegel beschädigt wird.
Da der Radfahrer einen Fehler gemacht hat und dem Autofahrer nichts vorzuwerfen ist (höhere Gewalt), haftet der Radfahrer.
Der Autofahrer erhält 100% seines Schadens erstattet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Der Autofahrer fährt auf der Fahrbahn.
Ein Radfahrer fährt entgegen der Fahrtrichtung auf dem benachbarten Radweg.
Von der Fahrbahn aus ist der Radfahrer aufgrund von Bepflanzung nicht sichtbar.
Der Autofahrer möchte rechts abbiegen und schaut zunächst sorgfältig nach (Motor-)Radfahrern.
Beim Abbiegen stößt er dennoch gegen den Radfahrer.
Der Autofahrer hat eine erhebliche Delle in seiner Motorhaube.
Der Autofahrer erhält nicht 100% seines Schadens erstattet, da er keine höhere Gewalt nachweisen kann.
Trotz der Tatsache, dass der Autofahrer nichts für den Unfall konnte, muss er den Fehler des Radfahrers berücksichtigen.
Der Autofahrer trägt 25% seiner eigenen Schäden.
Der Radfahrer muss 75% der Schäden bezahlen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What to do with self-driving car data?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/06/12/what-to-do-with-self-driving-car-data.html</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jun 2023 01:02:03 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/06/12/what-to-do-with-self-driving-car-data.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;This is what a self-driving car sees, or constructs from the sensor data it uses:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/06/self-driving-01.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Screenshot from &lt;a href=&#34;https://youtu.be/JC94Y063x58?t=38&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;How is LiDAR remote sensing used for Autonomous vehicles?&lt;/a&gt;

&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Specifically, LIDAR data is supposed to be extremely accurate and fast,
&lt;a href=&#34;https://www.asprs.org/a/publications/proceedings/fall2006/0009.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Lidar Data Accuracy&lt;/a&gt;


claims 2-3cm resolution and many scans per second for aircraft LIDAR, and
&lt;a href=&#34;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8659977/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Assessing Vehicle Profiling Accuracy of Handheld LiDAR&lt;/a&gt;


claims similar resolution for casual LIDARing crash scenes with Apple handheld hardware.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autonomous vehicles are using this data to detect other traffic, vehicles and persons, to classify them,
and to model their behavior.
For this, they are building a model of the world around them,
in which the position and the speed vector of anything detected is very well known and tracked.
It stands to reason that this is a very well-calibrated system, because if it were not,
the car would build the world-model wrongly and hit other people or things.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;questions-for-self-driving-car-builders&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#questions-for-self-driving-car-builders&#34;&gt;
	Questions for self-driving car builders
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;detecting-speeding-while-driving&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#detecting-speeding-while-driving&#34;&gt;
	Detecting speeding while driving
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/06/self-driving-02.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Albrechtstraße, driving towards Wenckebachstraße, in Berlin. To the right a playground. This road is a &amp;ldquo;30 zone&amp;rdquo;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consider this car driving in a 30 zone in Berlin towards the main road. It is being passed on the left by another car,
driving&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;35 km/h&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;50 km/h&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;70 km/h&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;In this situation, should the self-driving car send a report to the police for a traffic-violation (speeding) automatically?
If yes, why at this threshold and not any other? If no, why should the car ignore this?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;detecting-speeding-while-parking&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#detecting-speeding-while-parking&#34;&gt;
	Detecting speeding while parking
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Consider the same situation, but the car is parked in a GDPR-compliant &amp;ldquo;Sentry Mode&amp;rdquo;.
That is, the car does not record any data from the public space, unless it has reason to (for example, because it is being burglared).
But of course its sensors do not stop at a road boundary, and it still somehow notices the speeding happening.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Should it report the traffic violation, or let it go?
If it should let it go despite having a recording, why? If the threshold is different from driving, why?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;the-offending-car-could-have-been-on-auto-but-it-was-not&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#the-offending-car-could-have-been-on-auto-but-it-was-not&#34;&gt;
	The offending car could have been on auto, but it was not
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Consider the offending, speeding car to be a model at least as capable as the model doing the recording.
It could drive autonomously, and if it were, it would have been following the posted speed limit of 30 km/h.
But the driver disabled the autonomous mode and manually and willfully speeded.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Should the driver be fined normally or get a different fine? Why?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Should that car have reported itself and its driver? Why or why not?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;the-recording-car-is-parked-illegally&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#the-recording-car-is-parked-illegally&#34;&gt;
	The recording car is parked illegally
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The driver of the recording car tries to park illegally:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/06/self-driving-03.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wenckebachstrasse 1, Berlin. The driver tries to park to the right of the Seat and the red-white boundary.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The car has a map of legal parking spaces in the area available, and can position itself within 3 cm accuracy.
The driver tries to park it to the right of the Seat and the red-white boundary.
The car warns the driver, and is overridden.
Behind the driver on the other side of the road is a playground.
The building in front of the driver is the Wenckebach Hospital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Should the car self-report the parking violation? Should this include data about the driver?
Should another car spotting this report the parking violation?
Or should only a &lt;a href=&#34;https://algoritmeregister.amsterdam.nl/en/automated-parking-control/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Scanauto&lt;/a&gt;

 report this once it spots it on its tour?
Why or why not?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How to buy an e-Bike</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2022/06/08/how-to-buy-an-ebike.html</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2022 04:47:00 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2022/06/08/how-to-buy-an-ebike.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;I &lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/1534158787891843073&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;have been asked&lt;/a&gt;

 what kind of bike I ride and how to choose one.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2022/06/grenoble.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gazelle Grenoble 2017, with vaude Aquaback plus.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I am over 50 years old, over 200cm tall and weigh more than 120 kilo before I dresss.
Back when we still had an office, that was a 22km trip, each direction.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I need an upright sitting position, a soft and comfortable seat.
I need to be able to carry luggage, and a return-home guarantee.
I need to be able to get useful service on the bike, because at my age I prefer to use money instead of time to keep the bike running.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I did try the Cruiser HS by R+M, and that was a completely nifty bike.
But it does use an insurance plate and a helmet, and I wanted something that could be ridden casually.
And without the HS (which causes the inconvenience) the price for R+M was no longer justifyable.
So I looked around at other solutions, and this was a good match.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;My wife now has the 2020 model of the same type, with a step-through frame.
That bike also has fixed lighting, so it can no longer lose adjustment, a better motor, a larger battery and a stepless gearbox.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The step-though frame has a different geometry than the one I use, and it would have it even at the same frame height:
It is built for people with longer legs and shorter torso, so even adjusted correctly it feels wrong when I sit on it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I also like my (older) battery system.
The battery is easily removable, which is important if you want to keep it warm in weather with temperatures below 3C - batteries age faster and permanently lose capacity if you freeze them.
It is also handy, if you want to charge it, and there is no outside charger in the bike parking lot.
When removed, the battery system in my bike keeps the contacts protected and dry.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the newer bikes, the battery is integrated part of the frame, and in Gazelle&amp;rsquo;s case goes out up.
This leaves the frame upen and rain can enter.
Gazelle is not stupid, the contacts are at the top and somewhat protected, but you still have water inside the frame.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frame geometry matters.
A bike frame needs to be fitted to your body, and then adjusted properly.
Do not buy a bike from a catalog, nor without a test drive of at least an hour.
There is no such thing as &lt;a href=&#34;https://www.thestar.com/news/insight/2016/01/16/when-us-air-force-discovered-the-flaw-of-averages.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;an average human&lt;/a&gt;

, and because of that we have learned to build things adjustable.
So get them fitted, properly adjusted and then try them out properly and listen to your body.
This is not just about bikes, also keyboards, monitors and everything else that is close to the body need to be handled alike.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Gazelle is made from standard parts, Bosch Motor, Magura brakes, Shimano gearbox, and so on.
That makes replacement, adjustment and service easy:
Any bike shop has these, and will be able to service them properly.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, the bike is entirely unconnected &amp;ndash; it will work with the cellphone at home, stolen or empty and still take you home.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I mention this, because I am living in Hipster Ground Zero, and a lot of people look at VanMoof:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2022/06/vanmoof.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Awesome design, seriously bad ergonomic choices and a lot of quality issues.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is a company that has a turnover of 100M, and operates at a spectacular loss.
They are making a bike from first principle and custom parts.
Standard parts will not fit, and only their service center can fix these bikes.
They also have quality issues for their self-made parts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apple can pull this deep supply chain stunt off, but they are of course a 100B company with a lot of manufacturing expertise, and frankly an entirely different pricing model.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VanMoof also comes in a one-size-fits-nobody frame which seriously limits how it can be adjusted.
The handlebar, too, can only be adjusted within close limits, and needs special tools to do so.
The light is part of the frame, and permanently maladjusted: it produces glare instead of lighting the path.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Their bikes have a hub motor in the wrong wheel (the front wheel, which you use for steering), with no torque sensor.
So driving is janky at best, outright dangerous in critical conditions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The battery is not removable and will freeze to death, unless you can take it into a shed, cellar or your appartment.
Which is also necessary to charge it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But yes, it looks cool.
Basically, this is a cinetic sculpture and  not actually a vehicle.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
