<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>print on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/print.html</link>
    <description>Recent content in print on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Mar 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/print/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>The Laundry</title>
      <link>/2010/03/17/the-laundry.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/03/17/the-laundry.html</guid>
      <description>In einem Blogartikel verweist Charles Stross auf das recht bald erscheinende The Laundry Rollenspiel (Chaosium Cthulhu-Regeln). Das Spiel ist in der Laundry-Welt angesiedelt, in der etwa auch [The Atrocity Archives]({% link _posts/2007-10-08-charles-stross-the-atrocity-archives-deutsch-d-monentor.md %}) spielt, also in einer Welt, in der höhere Mathematik mit schwarzer Magie identisch ist und das Gewebe der Realität umdefinieren kann, und in der Verschwörungstheorien real werden, wenn nur genug Leute daran glauben - mit anderen Worten, man spielt im Hier und Jetzt&amp;hellip; :)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fictionwise/Overdrive schaltet DRM-Server ab</title>
      <link>/2009/01/09/fictionwise-overdrive-schaltet-drm-server-ab.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/01/09/fictionwise-overdrive-schaltet-drm-server-ab.html</guid>
      <description>Richtig, wieder sind die Käufer legaler Digitalisate die Gearschten: Wie sich schon bei Musik gezeigt hatte, sind es nur die legaler Käufer DRM-geschützter Medien, die angeschmiert sind, wenn ein Betreiber von Lizenzservern keinen Bock mehr hat. Diesmal erwischt es die Käufer diverser E-Books des E-Book-Distributors Fictionwise in den USA.
Er stellt Auslieferung teilweise ein heißt es bei Golem:
 Kunden des E-Book-Händlers Fictionwise werden ab Ende Januar keinen Zugriff mehr auf DRM-geschützte E-Books haben, die vom Distributor Overdrive geliefert wurden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Warum alle meine Texte frei im Netz zu lesen sind</title>
      <link>/2007/03/18/warum-alle-meine-texte-frei-im-netz-zu-lesen-sind.html</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/03/18/warum-alle-meine-texte-frei-im-netz-zu-lesen-sind.html</guid>
      <description>Die Süddeutsche Zeitung hat einen etwas unklaren Artikel mit dem Titel Internet: Ende der Kultur? . Dort beklagt man einerseits die Kultur des Kopierens im Internet und sieht das Ende der abendländischen Zivilisation durch Raubkopieren heraufdämmern, beklagt aber zugleich das viel zu restriktive Copyright-Regime der letzten Jahre, das die Privatkopie zwar nominell erlaubt, aber die Umgehnung technischer Schutzmechanismen verbietet. Am Ende ist der Artikel aber kaum mehr als eine recht undifferenzierte Plagiierung der Propaganda der Medienindustrie - die Kommentare zum Artikel sind jedenfalls um vieles spannender als der Artikel selber.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
