<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>authentication on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/authentication.html</link>
    <description>Recent content in authentication on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 17 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/authentication/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mailbox.org, Google, OAuth und Less Secure Applications</title>
      <link>/2020/01/17/mailboxorg-google-oauth-und-less-secure-applications.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/01/17/mailboxorg-google-oauth-und-less-secure-applications.html</guid>
      <description>Heise schreibt in Mailbox.org: Google sperrt &amp;ldquo;unsichere&amp;rdquo; Dritte vom Kalender aus über Anwendungen von Dritten und den Zugriff auf Google Kalender, Google Mail und andere Dienste, die mit GSuite interagieren. Der Artikel wirft leider eine Reihe von Dingen durcheinander, was schade ist, weil er einen wichtigen Punkt machen will.
OAuth2 vs. LSA   Im Artikel geht es um OAuth2 . OAuth2 ist kein neues Verfahren. Es handelt sich um einen Standard, bei dem ein Dienstleister Drittanwendungen den Zugriff auf Dienste erlaubt, indem er der Drittanwendung relativ automatisch ein Logintoken zuteilt, das</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP-Nummern und elektronische Personalausweise</title>
      <link>/2008/11/08/ip-nummern-und-elektronische-personalausweise.html</link>
      <pubDate>Sat, 08 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/11/08/ip-nummern-und-elektronische-personalausweise.html</guid>
      <description>Ich hatte es ja schon mal angesprochen:
[IP-Nummern sind wichtig]({% link _posts/2005-05-23-identifizierung-durch-ip.md %}) für Ermittler. Dabei galten in der Anfangszeit zwei Annahmen:
 Eine Internet-Adresse kann einem Benutzer zugeordnet werden, jedenfalls wenn es sich um einen DSL-Hausanschluß handelt und die ermittelte oder angezeigte Adresse hat etwas zu bedeuten.  Die erste Annahme ist im Kern schon aufgeweicht. Nicht nur die NAT-Adressen von Ausgangsroutern von Firmen und Universitäten können mehr als einen Benutzer repräsentieren, sondern hinter den IP-Nummern von DSL-Anschlüssen können sich mehrere Rechner eines Haushaltes verbergen, oder gar via offene oder geknackte WLANs eine unbekannte Anzahl unbekannter Benutzer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AN.ON: Thilo Weichert lädt ein</title>
      <link>/2006/11/01/an-on-thilo-weichert-l-dt-ein.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/11/01/an-on-thilo-weichert-l-dt-ein.html</guid>
      <description>Am 24.11.2006 findet in Berlin am BMWi die Abschlußveranstaltung des Projektes &amp;ldquo;Starke Anonymität und Unbeobachtbarkeit im Internet &amp;rdquo; (AN.ON) statt. AN.ON entwickelt und betreibt den vom BMWi geförderten Anonymisierungsdienst AN.ON/JAP , unter anderem in Zusammenarbeit mit dem ULD Schleswig-Holstein . Die finanzielle Projektförderung durch das BMWi läuft zum Ende des Jahres 2006 aus.
Das Programm der Veranstaltung findet man im Flyer (PDF).
[Anonyme Kommunikation]({% link _posts/2005-05-24-ber-anonymit-t-reden.md %}) ist in Zeiten der Vorratsdatenspeicherung wichtiger denn je.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vorratsdatenspeicherung</title>
      <link>/2005/06/27/vorratsdatenspeicherung.html</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/06/27/vorratsdatenspeicherung.html</guid>
      <description>Innenminister wollen einjährige Speicherung von Verbindungsdaten berichtet Heise:
 Die Innenministerkonferenz hat sich auf ihrer unter dem Motto &amp;ldquo;Mit Sicherheit was los&amp;rdquo; stehenden Tagung am gestrigen Freitag in Stuttgart für eine mindestens zwölfmonatige Aufbewahrung von Telefon- und Internetdaten durch die Telekommunikationsanbieter ausgesprochen. Die tief in die Grundrechte einschneidende Maßnahme halten die Sicherheitsexperten insbesondere im Cyberspace für nötig&amp;hellip;.Es gehe auch nicht darum, jede Verbindung permanent zu überwachen. Vielmehr sollten die Strafverfolger im Einzelfall bei konkretem Verdacht einer schweren Straftat auf die gespeicherten Daten zugreifen zu können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Selber Zwiebeln - Anonymität selbst gemacht</title>
      <link>/2005/06/05/selber-zwiebeln-anonymit-t-selbst-gemacht.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/06/05/selber-zwiebeln-anonymit-t-selbst-gemacht.html</guid>
      <description>Projekt 300 ist der Versuch, die 300 GB Quota pro Monat, die mit dem kleinsten Strato Rootserver mitkommen, auszunutzen. Weil dies zu leicht ist, sind die Nebenbedingungen &amp;ldquo;legal&amp;rdquo; und &amp;ldquo;sinnvoll&amp;rdquo;. Mit http und Mail komme ich bei der Maschine so auf 15-20 GB pro Monat. Also habe ich einen Binary-freien Newsserver in Betrieb genommen und habe derzeit NNTP-Verbindungen zu ca. 50 weiteren Maschinen. Auf diese Weise komme ich auf Platz 170 der Weltrangliste der News-Server und ca.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Welt ist meine... Zwiebel?</title>
      <link>/2005/06/02/die-welt-ist-meine-zwiebel.html</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jun 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/06/02/die-welt-ist-meine-zwiebel.html</guid>
      <description>IP-Nummern werden [überbewertet]({% link _posts/2005-05-23-identifizierung-durch-ip.md %}) das wußten wir schon. Nach einigen [theoretischen Anmerkungen zum Thema Anonymität]({% link _posts/2005-05-24-ber-anonymit-t-reden.md %}) geht es jetzt in die Praxis, denn Anonymität kann man auch selber herstellen. Die Grundlage dafür ist Onion Routing : Netzknoten bauen untereinander Verbindungen auf und senden einander immer gleich große, verschlüsselte Pakete zu. Dadurch entsteht eine Wolke von Rechnern, die untereinander ununterscheidbare Pakete zufällig austauschen.
Nutzer bauen Verbindungen zu einem Netzknoten auf und senden so Daten in die Wolke.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Über Anonymität reden</title>
      <link>/2005/05/24/ber-anonymit-t-reden.html</link>
      <pubDate>Tue, 24 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/05/24/ber-anonymit-t-reden.html</guid>
      <description>Anonymity, Unobservability, Pseudonymity and Identity Management - A Proposal for Terminology pflegt Marit Hansen mit Andreas Pfitzmann und anderen eine Liste von Begriffen, Definitionen und Konzepten, die mit dem Komplex &amp;ldquo;Anonyme Kommunikation&amp;rdquo; zu tun haben. Das Papier soll Terminologie in diesem Bereich vereinheitlichen und so die Diskussion vereinfachen.
Das Papier definiert &amp;ldquo;Anonymität&amp;rdquo; als &amp;ldquo;Ununterscheidbar in einer Grundmenge von Akteuren oder Adressaten einer Nachricht&amp;rdquo;. Dadurch wird Anonymität meßbar, indem man den Verdünnungsfaktor, also die Größe dieser Grundmenge angibt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Identifizierung durch IP</title>
      <link>/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html</guid>
      <description>In Das Rätsel um die 193.17.243.1 schreibt Thomas Klink:
 Im Zuge des Wahlkampfs in Nordrhein-Westphalen (NRW), wo [ &amp;hellip; ] ein neuer Landtag bestimmt wird, wird auch im Internet mit harten Bandagen gekämpft. Auf den Seiten des Internet-Lexikons Wikipedia sind in den vergangenen Tagen die Einträge zu den Spitzenkandidaten Peer Steinbrück (SPD) und Jürgen Rüttgers verändert worden. Die Manipulationen wurden aus einem Büro des Deutschen Bundestags heraus vorgenommen. Darauf weist die IP-Nummer, mit der Computer im Internet identifiziert werden, hin.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
