<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>spam on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/spam.html</link>
    <description>Recent content in spam on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 04 Oct 2023 13:25:20 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/spam/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Getting rid of phishing training mails</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2023/05/23/getting-rid-of-phishing-training-mails.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2023 01:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2023/05/23/getting-rid-of-phishing-training-mails.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Just like your work computer is being infested with corporate malware as to prevent it from being taken over from other people&amp;rsquo;s malware,
your account is also being spammed with corporate malware spam as to prevent it from being taken over by other malware spam.
And just like corporate malware &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2018/06/18/websense-dlp-gives-instant-root.html&#34;&gt;increases your machine&amp;rsquo;s attack surface&lt;/a&gt;

,
because it is &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2017/10/20/aslr.html&#34;&gt;badly written&lt;/a&gt;

 and running with privileges,
corporate spam is a useless &lt;a href=&#34;https://publikationen.bibliothek.kit.edu/1000119662&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;nuisance&lt;/a&gt;

 that
&lt;a href=&#34;https://blog.lukaszolejnik.com/solving-phishing-is-not-simple-can-anti-phishing-training-make-it-even-worse/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;doesn&amp;rsquo;t do what it is supposed to do&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Of course, working in an enterprise, you will be subjected to such campaigns anyway.
So the best outcome for you would be to identify a phishing training campaign when it runs the first time,
and then upgrade your filters so that you will never be bothered again.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The good news is that all phishing training campaigns have automatically detectable traits,
mostly X-Header lines, because the campaign needs to be able to deliver quantifiable results to the corporate overlords that pay for it.
And of course, we can filter for these.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;the-x-header&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#the-x-header&#34;&gt;
	The X-Header
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;What X-Header actually is being used depends a lot on the Phishing Training service provider your company is using.
It may be something such as &lt;code&gt;X-KnowB4&lt;/code&gt; or &lt;code&gt;X-PhishMe&lt;/code&gt; or similar.
To find out what it is, you need to check the actual raw message content.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Mail.app, select the message you have identified as phishing training mail, and select
&lt;code&gt;View -&amp;gt; Message -&amp;gt; Raw Source (⌥⌘U)&lt;/code&gt;.
Then check for lines that start with &lt;code&gt;X-&lt;/code&gt; in the header that identify the training provider or reference &amp;ldquo;Phish&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/05/phish-06.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;See Message Raw Source in Mail.app.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Outlook for Mac, select the message you have identified as phishing training mail, and select
&lt;code&gt;View Source&lt;/code&gt;.
Then check for lines that start with &lt;code&gt;X-&lt;/code&gt; in the header that identify the training provider or reference &amp;ldquo;Phish&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/05/phish-07.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;See Message Raw Source in Outlook for Mac.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The line you are looking for might be looking like this:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/05/phish-08.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*In our case, the line identifying the phishing training mails looks like &lt;code&gt;X-Phishme: Phishing_Training&lt;/code&gt;.
In fact, we only care about the presence of the &lt;code&gt;X-PhishMe&lt;/code&gt; header line and the actual value after the &lt;code&gt;:&lt;/code&gt; is completely irrelevant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This header, in the exact spelling shown, is what we want. It is best to copy and paste it to prevent spelling errors.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;mailapp&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#mailapp&#34;&gt;
	Mail.app
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;I&amp;rsquo;m on a Mac, and for a long time my corporate email was on Gmail.
Unfortunately, Gmail cannot filter on arbitrary X-headers, and registering an application to OAuth against corporate mail is complicated.
But Apple&amp;rsquo;s &lt;code&gt;Mail.app&lt;/code&gt; comes preregistered, was allowed, and can filter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/05/phish-01.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So I can just sacrifice another 200 MB or so to the God of Better Mail and get proper filters in return.
In any case, &lt;code&gt;⌘-,&lt;/code&gt; (&amp;ldquo;Cmd-Comma&amp;rdquo;) gives me the &lt;code&gt;Rules&lt;/code&gt; menu, and from there I can &lt;code&gt;Add Rule&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/05/phish-02.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You would want to add a filter on the Header-Line &lt;code&gt;X-PhishMe&lt;/code&gt;.
For what, we want to create a rule that looks like this:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/05/phish-03.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;This is what our filter should look like, but it can&amp;rsquo;t.
That is, because the first time around Mail.app does not know about this &lt;code&gt;X-&lt;/code&gt; header.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Currently, your Mail.app does not yet understand this particular X-Header, so when you want to create this rule,
you need to &lt;code&gt;Edit header list...&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/05/phish-04.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;and then add the header to the list of known header lines:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/05/phish-05.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Only now can you create the filter as shown above.
In this example, I have moved the message to the Trash Bin, but you can choose any target you want.
Whatever you do, make sure that the last action you choose is &amp;ldquo;Stop evaluating rules&amp;rdquo;, then hit OK.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Now drag the rule up so that it becomes the first rule in the list.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You are done.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;outlook&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#outlook&#34;&gt;
	Outlook
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;In Outlook for Mac, also hit &lt;code&gt;⌘-,&lt;/code&gt; (&amp;ldquo;Cmd-Comma&amp;rdquo;) and choose &lt;code&gt;Rules&lt;/code&gt;.
Create a new rule and make sure it is enabled:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/05/phish-09.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The rule should look like this:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2023/05/phish-10.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That is, move the message to a folder of your choice, and make sure to enable &amp;ldquo;Stop processing more rules&amp;rdquo;.
Make sure the rule is the first one in the list.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You are done.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;summary&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#summary&#34;&gt;
	Summary
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;All phishing trainings need to have uniquely identifiable marks in order for the training campaign to produce the required key performance indicators.
We can find these labels and use them to filter.
Our mailer will automatically ignore subsequent runs of the phishing training, for our peace of mind.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alle vier Stunden - zum Nutzen von Antivirus und zum Nutzen von Testverfahren</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/04/27/alle-vier-stunden-zum-nutzen-von-antivirus-und-zum-nutzen-von-testverfahren.html</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2012 21:24:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/04/27/alle-vier-stunden-zum-nutzen-von-antivirus-und-zum-nutzen-von-testverfahren.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/computer-internet/virenschutzprogramme-nur-bedingt-abwehrbereit-11727592.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nur bedingt abwehrbereit&lt;/a&gt;


schreibt Peter Welchering über die Wirksamkeit oder Unwirksamkeit von
Antivirenprogrammen.  Dabei geht es auch um den &amp;ldquo;Schutzlevel&amp;rdquo; von
Antivirenprogrammen, wie immer der genau definiert ist.  Ich lese unter
Schmerzen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Einen 99-prozentigen Schutz verspricht Marco Preuß vom Antivirenhersteller
Kaspersky.  Auf 35 bis 96 Prozent taxieren die Softwaretester der
„Stiftung Warentest“ das Schutzniveau von Antivirenprogrammen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In einem früheren Leben vor vielen Jahren war ich einmal Securityfuzzi in
einem größeren Internetladen, und hatte in dieser Eigenschaft gelegentlich
mit Viren und ihrer Verbreitung zu tun, etwa die
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Sobig&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;SOBIG&lt;/a&gt;

 -Welle und einige andere,
vergleichbare Teile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viele moderne Viren nutzen keine Sicherheitslücke im Rechnersystem aus um
eine Maschine zu infizieren, sondern eine andere, viel größere und
schwieriger zu sichernde Lücke: &lt;a href=&#34;http://en.wiktionary.org/wiki/PEBCAK&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die Person vor dem Rechner&lt;/a&gt;

.
Der Virus verbreitet sich in Mails mit provozierendem oder verängstigendem
Inhalt und enthält Anhänge, die sich als Dokumente ausgeben, aber Programme
sind.  Der Anwender soll beim Lesen der Mail dazu gebracht werden, den
Anhang zu öffnen und so die dort enthaltenen Programme auszuführen.  Auf
diese Weise installiert sich ein Grundprogramm, das dann anfängt, weitere
Programmbestandteile aus dem Netz nachzuladen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei muß der Virus-Autor mehrere Probleme lösen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eines ist die Delivery, also das Ausliefern der Mail mit dem Virus an
möglichst viele Leute.  Zu diesem Zweck verwendet der Autor bereits durch
den Virus infizierte Rechner, die dann weitere Rechner infizieren sollen.
Diese bereits infizierten Rechner sind jedoch meistens an heimischen
DSL-Anschlüssen installiert, und ist ein Nachteil: Netze, in denen
Heim-DSL-Anschlüsse enthalten sind, sind bei vielen Mailern geblockt und
Mail von dort wird von vorneherein als Spam verdächtigt und nicht
angenommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/how-spam-works.png&#34; alt=&#34;How Spam Works&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wie-sich-der-virus-selbst-versendet-ohne-in-dsl-ip-blocks-zu-laufen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-sich-der-virus-selbst-versendet-ohne-in-dsl-ip-blocks-zu-laufen&#34;&gt;
	Wie sich der Virus selbst versendet, ohne in DSL IP-Blocks zu laufen.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im Falle von SOBIG und vielen anderen Viren geht man daher über einen sehr
leistungsfähigen Mittelsmann vor: Der Virus verbindet sich mit dem Mailer
eines großen Mailproviders - web.de, 1und1, Telekom und andere sind beliebte
Ziele.  Im Virus selber sind Adreßdatenbanken mit den Loginnamen und
Paßworten von geklauten Accounts enthalten, typischerweise einige Hundert
pro Mailprovider.  Der Virus greift sich nun die Adreßlisten des befallenen
Rechners, loggt sich beim Provider ein und versendet sich an Leute auf der
Adreßliste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natürlich gehen die Virenautoren davon aus, daß die Provider geklauten
Logindaten sperren werden.  Daher ist der Inhalt des Virus selbst
verschlüsselt, damit man die Logindaten nicht so leicht finden kann, und die
verwendeten Logindaten wechseln in schnellen Intervallen (alle 30 Minuten
oder so) auf neue, unverbrauchte Logins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Virenautoren gehen auch davon aus, daß die Hersteller von
Antivirensoftware ihre Suchmuster und Erkennungssysteme aktualisieren.
Daher stellen sie alle 4 Stunden eine neue Variante des Virus bereit, die
inhaltlich gleich ist, aber bei der die Programmelemente intern anders
angeordnet sind und die natürlich neue geklaute Logindaten enthält.
Obendrein wird eine neue Welle in der Regel dann gestartet, wenn es in der
zu infizierenden Zielregion Nacht ist und die Operating Center der Provider
minimal besetzt sind.  Eine Startzeit zwischen 2 und 4 Uhr nachts ist
normal, sodaß bei Dienstantritt in der Regel schon die 2.  oder 3.  Welle
aktiv ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf diese Weise ist der Virus den Abwehrspielern in den Antivirenfirmen und
bei den Mailprovidern immer ein wenig voraus und nur sehr aufwendig
dauerhaft zu blockieren.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-bedeutet-das-für-virenscanner-und-andere-schutzprogramme-welche-bedeutung-hat-eine-erkennungsrate-in-so-einem-system&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-bedeutet-das-f%c3%bcr-virenscanner-und-andere-schutzprogramme-welche-bedeutung-hat-eine-erkennungsrate-in-so-einem-system&#34;&gt;
	Was bedeutet das für Virenscanner und andere Schutzprogramme? Welche Bedeutung hat eine Erkennungsrate in so einem System?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es ist klar, daß die Erkennungsrate für neue, aktive Bedrohungen in so einer
Umgebung nahe Null ist: Die gerade jetzt aktiv im Spam versendeten Viren
sind den Scannern naturgemäß vollkommen unbekannt.  Die Autoren der
Virensoftware haben selber Testsysteme, auf denen sie sher gut aktualisierte
Virenscanner aller wichtigen Hersteller installiert haben und natürlich
stellen sie sicher, daß ihr Virus von keinem der gängigen Produkte bereits
vorab erkannt werden kann.  Damit das so bleibt, variieren sie ihren Angriff
alle paar Stunden, um schneller als der Update-Zyklus dieser Programme zu
sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Erkennungsrate für gerade aktive Bedrohungen ist bei allen diesen
Programmen also Null.  Und die Angreifer prüfen das, damit das auch so
bleibt.  Der Scanner nutzt also nur etwas gegen veraltete (also Viren, die
älter als 4-24 Stunden sind) Versionen der Bedrohung, und diese versenden
sich in der Regel nicht mehr aktiv.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-bedeutet-das-für-das-testverfahren-der-stiftung-warentest&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-bedeutet-das-f%c3%bcr-das-testverfahren-der-stiftung-warentest&#34;&gt;
	Was bedeutet das für das Testverfahren der Stiftung Warentest?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Da sich das Aussehen der Viren (ihre &amp;ldquo;Signatur&amp;rdquo;) im Stundentakt ändern kann,
taugen signaturbasierende Erkennungen in der Regel nur zur Erkennung von
veralteten Bedrohungen.  Die geraden aktiven Bedrohungen könnte man nur
durch Verhaltensanalyse erkennen - hier aber werden die Virenautoren ihre
Angriff zuvor recht gut auf die Schutzmaßnahmen der verschiedenen
Antivirenprogramme abgestimmt haben und diese zu umgehen versuchen, um das
System unerkannt zu kompromittieren.  Anders als Signaturdatenbanken ist die
Verhaltensanalyse jedoch auch sehr viel aufwendiger zu warten und auf einen
Angriff anzupassen, da hier nun Code statt Daten geändert werden müssen.
Wenn man also erst einmal einen Weg an einem Virenscanner &amp;lsquo;vorbei&amp;rsquo; gefunden
hat, wird dieser auch weitaus länger offen bleiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Stiftung Warentest hat ihre Testmethode nicht offengelegt - wenn jedoch
gegen Rechner mit Altbedrohungen getestet worden ist und der Test
vornehmlich oder ausschließlich auf der Basis einer Signaturdatei erfolgt
ist, dann hat er genau keine Aussagekraft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein triviales und leider immer wieder genommenes Testverfahren besteht
darin, eine Platte mit so vielen Viren als möglich gleichzeitig zu
verseuchen, und eine Kopie von dieser Platte an den Testrechner
anzuschließen.  Diese Platte wird dann gescannt.  Weil Rechner und
Virenplatte leicht voneinander zu trennen sind, kann man den Testrechner
schnell nacheinander mit einem Virenscanner nach dem anderen austatten und
weiter testen, ggf mit einer jeweils frischen Kopie der verseuchten Platte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist auf viele verschiedene Weisen nicht aussagekräftig:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erst einmal ist es nicht das Szenario, gegen das ein Anwender im
Angriffsfall vermutlich verteidigen muß - siehe oben.  Statt gegen
unbekannte frische Programme zu testen, testet man gegen einen Zoo von nicht
mehr verwendeter Altware.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann ist es so, daß der Testrechner nicht wirklich infiziert worden ist -
die Viren liegen inaktiv auf der verseuchten Platte, statt aktiv das
Systemverhalten des Testsystems zu beeinflussen.  Das ist auch gut so, weil
so viele verschiedene Virenprogramme, wenn sie alle zugleich aktiv wären,
vermutlich das Verhalten des Testsystems und sich gegenseitig beeinflussen
würden.  Bis hin zu dem Punkt wo die Testkiste so instabil wird, daß ein
sinnvoller Test gar nicht mehr möglich ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil die Viren aber nicht installiert und aktiv sind, sondern nur als
passive Programme auf der Platte rumgammeln, können die Scanner nur mit
ihren Signaturdateien operieren.  Die Verhaltensanalyse findet nix, da das
Verhalten der zu testenden Kiste wie intendiert nicht beeinflußt wird, um
den Test selbst nicht unmöglich zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und schließlich ist es so, daß die meisten Virenscanner einen Benchmarkmodus
haben: Wenn sie auf einem System in einem Testlauf mehr als n Viren finden
und eventuell eine von diesen Dateien sogar &lt;a
href=&#39;http://en.wikipedia.org/wiki/EICAR_test_file&#39;&gt;EICAR&lt;/a&gt; ist, dann
schalten sie in einen speziellen Benchmark-Modus, der mit dem normalen
operativen Betrieb nichts zu tun hat und der speziell dafür designed ist,
das Programm in einem Vergleichstest gut aussehen zu lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf diese Weise kommt man zu Ergebnissen, die mit dem realen Schutzwert des
Programmes genau gar nichts zu tun haben.  Und dieser bemißt sich in der
realen Welt gegen eine echte Bedrohung vermutlich nicht nach der getesteten,
aber in der wirklichen Welt eher nutzlosen Signaturdatei, sondern nach der
Qualität der Verhaltensanalyse von Programmen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_nachtrag_-wie-sind-die-angreifer-an-loginnamen-und-mailadressen-von-mailaccounts-gekommen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#_nachtrag_-wie-sind-die-angreifer-an-loginnamen-und-mailadressen-von-mailaccounts-gekommen&#34;&gt;
	&lt;em&gt;Nachtrag:&lt;/em&gt; Wie sind die Angreifer an Loginnamen und Mailadressen von Mailaccounts gekommen?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Phishing von eBay-Accounts (&amp;ldquo;Für die eBay-Disputresolution gehen sie bitte
auf die folgende wilde Webseite und geben sie unmotiviert ihren eBay-Namen
und ihr Kennwort ein, oder wir sperren ihren Account!11!!eins!Elf&amp;rdquo;) liefert
den Angreifern eBay-Namen und Paßworte.  Loggt man sich nun mit diesen Daten
automatisiert bei eBay ein, kann man dort eine Reihe von spannenden Daten
absaugen, darunter auch die Mailadresse, an die eBay Benachrichtigungen
senden soll.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit dieser Adresse und dem eBay-Paßwort kann man nun versuchen sich
automatisiert bei dem Provider einzuloggen.  Hat der Benutzer bei allen
seinen Accounts dasselbe Paßwort verwendet, gelingt das und man ist
zusätzlich zu seinem eBay-Account auch noch sein web.de/GMX/T-Online los.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_nachtrag_-wieso-machen-die-das&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#_nachtrag_-wieso-machen-die-das&#34;&gt;
	&lt;em&gt;Nachtrag:&lt;/em&gt; Wieso machen die das?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wenn ein Rechner erst einmal befallen ist, kann man mit ihm alles machen:
Man kann seine lokale Festplatte durchsuchen und die Bankdaten für
Onlinebanking aus der Bankingsoftware oder dem Browsercache auslesen.  Man
kann seine Mailkontakte abernten und sie verwenden, um den Freunden dieser
Person realistischere Spam-Mails zu senden.  Man kann weitere Software aus
dem Internet nachladen und den Rechner und seine Internet Anbindung
verwenden, um mehr Spam zu versenden, DDoS-Angriffe auf andere zu fahren und
mit dieser Drohung Schutzgeld zu erpressen und man kann viele weitere
unschöne Dinge damit tun.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spam und IP-Blacklisten</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/11/09/spam-und-ip-blacklisten.html</link>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2008 08:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/11/09/spam-und-ip-blacklisten.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.balrog.de/archives/490-Anti-Spam-Appliances-Considered-Harmful.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Axel hat Ärger&lt;/a&gt;

 mit Blacklists:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I&amp;rsquo;ve had this problem in the past, when the company I was working for was justifiably listed on an RBL.
And I had it again, now - only this time I am reasonably sure that the system is a) configured tightly enough not to be usable as an open relay and b) not being used for sending out marketing or other possibly spam-alike emails.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Solche IP-Blacklists sind in der Theorie eine gute Idee:
Betreiber von Systemen, die als Quellen von Spam oder als Spamrelays dienen können, sollen dort gelistet werden.
Benutzer der Blacklist können bei eingehenden Mails erkennen, ob sie von einer IP-Adresse eingeliefert wird, die in so eine Blacklist steht und die Mail dann schon vor dem Spamfilter ablehnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Praxis sieht es dann so aus:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Die Kriterien, nach denen ein Eintrag in der Liste durch den Betreiber der Blacklist erfolgt, sind nicht offengelegt oder werden nicht korrekt eingehalten.
In der Vergangenheit hat es Fälle gegeben, in denen Betreiber IP-Adressen gelistet haben, nicht weil von dort Spam ausgegangen ist, sondern weil auf diesen Adressen Propaganda gegen den Blacklist-Betreiber zu lesen war, oder weil der Inhaber der IP-Adresse Probes von Blacklist-Betreibern nicht zugelassen hat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eine Benachrichtigung des Inhabers der IP-Adresse über die Eintragung erfolgt nicht.
Stattdessen bemerkt man den Eintrag dadurch, daß Mail an Nutzer der Blacklist spontan nicht mehr funktioniert.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eine Kontaktaufnahme mit dem Betreiber der Blacklist ist oftmals nicht möglich oder wird sehr erschwert.
Der Blacklist-Betreiber betreibt seine Liste als Bulk-Geschäft, er vermeidet aktiv Kommunikation mit den Leuten, deren Adressen er listet.
Einen Schutz gegen falsche Listung oder eine Aufhebung der Listung ist teilweise Glückssache, in einigen Fällen wurde auch schon Geld dafür verlangt.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Für denjenigen, der Mail empfängt, kommen noch weitere Probleme dazu.
Der Empfänger glaubt sein System dadurch zu entlasten oder vor Spam zu schützen, indem er eine IP-Blacklist vorschaltet.
In Wahrheit gibt er die Kontrolle darüber ab, wer ihm Mail senden darf.
Und zwar an Dritte, die wie oben gezeigt, IPs nach einem nicht transparent gemachten Schema listen oder wieder freischalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits hängen zum Teil geschäftskritische Prozesse an der Verfügbarkeit des Mailsystems.
Der Eingang von Bestellungen, das Absenden von Bestellbestätigungen und anderen Kundenbenachrichtigungen und andere Korrespondenz gehen über dieses System.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer in so einer Situation eine Blacklist verwendet, riskiert im Grunde sein Geschäft.
Wenn es noch dazu eine Blacklist ist, die in einem anderen Rechtssystem auf einem anderen Kontinent nach intransparenten und teilweise fragwürdigen Regeln gepflegt wird und deren Betreiber sich systematisch schwer erreichbar machen, dann liegt  das irgendwo zwischen Leichtsinn und Sabotage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn mich jemand nach IP Blacklists fragt, dann sage ich in der Regel:
&amp;ldquo;Wer eine IP-Blacklist außer Haus gibt, der gibt die Kontrolle über sein Mailsystem außer Haus.
Im Grunde wäre er besser beraten seinen Mailer abzuschalten.
Dann hat man wenigstens einen definierten Fehlerzustand.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die nächste Frage ist dann meistens:
&amp;ldquo;Du willst doch nicht sagen, daß z.B. web.de ohne Blacklist auskäme?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Antwort darauf ist:
&amp;ldquo;Doch, web.de verwendet eine Blacklist.
Diese wird aber im Haus erstellt und gepflegt.
Dazu gibt es klare Richtlinien.
web.de ist außerdem erreichbar, und garantiert eine Bearbeitung einer Beschwerde binnen 24 Werktags-Stunden.
Und man kann etwa einen Newsletter oder eine Rundmail bei web.de anmelden, um zu verhindern, daß legitime Massenmail mit Spam gleichgesetzt wird.
Voraussetzung dazu ist eine feste Absender-IP und die Nennung eines Abuse-Ansprechpartners.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und genau das macht den Unterschied zwischen einer Wildwest-Blacklist aus, wie die über die Axel sich beklagt und einem sinnvoll betriebenen Selbstschutz.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

