<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>spam on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/spam.html</link>
    <description>Recent content in spam on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Apr 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/spam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Alle vier Stunden - zum Nutzen von Antivirus und zum Nutzen von Testverfahren</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/04/27/alle-vier-stunden-zum-nutzen-von-antivirus-und-zum-nutzen-von-testverfahren.html</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/04/27/alle-vier-stunden-zum-nutzen-von-antivirus-und-zum-nutzen-von-testverfahren.html</guid>
      <description>In Nur bedingt abwehrbereit schreibt Peter Welchering über die Wirksamkeit oder Unwirksamkeit von Antivirenprogrammen. Dabei geht es auch um den &amp;ldquo;Schutzlevel&amp;rdquo; von Antivirenprogrammen, wie immer der genau definiert ist. Ich lese unter Schmerzen:
 Einen 99-prozentigen Schutz verspricht Marco Preuß vom Antivirenhersteller Kaspersky. Auf 35 bis 96 Prozent taxieren die Softwaretester der „Stiftung Warentest“ das Schutzniveau von Antivirenprogrammen.
 In einem früheren Leben vor vielen Jahren war ich einmal Securityfuzzi in einem größeren Internetladen, und hatte in dieser Eigenschaft gelegentlich mit Viren und ihrer Verbreitung zu tun, etwa die SOBIG -Welle und einige andere, vergleichbare Teile.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spam und IP-Blacklisten</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/11/09/spam-und-ip-blacklisten.html</link>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/11/09/spam-und-ip-blacklisten.html</guid>
      <description>Axel hat Ärger mit Blacklists:
 I&amp;rsquo;ve had this problem in the past, when the company I was working for was justifiably listed on an RBL. And I had it again, now - only this time I am reasonably sure that the system is a) configured tightly enough not to be usable as an open relay and b) not being used for sending out marketing or other possibly spam-alike emails.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
