<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>management on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/management.html</link>
    <description>Recent content in management on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/management/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Pizza, People, Projects and Processes</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/06/15/pizza-people-projects-and-processes.html</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/06/15/pizza-people-projects-and-processes.html</guid>
      <description>An older talk from 2 years ago, which for some reason I was not able to find in the blog.
For reasons that do not need exploration at this junction I had to explain Processes and Process Maturity some time ago, and a colleague asked me to put my thinking into a talk. So this is going to be boring, because you are likely to know most of this already, but on the other hand, it is good to be on the same page when it comes to models and vocabulary.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieso zehn Prozent?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wieso-zehn-prozent.html</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/16/wieso-zehn-prozent.html</guid>
      <description>In Sicherheitsmetrik heißt es als Antwort auf meinen Artikel DENIC erklärt sich :
 Wir IT-Akademiker forschen gerne an Fragen herum, die einen vagen Relitätsbezug haben, die man aber in der Praxis pragmatisch handhabt. Nach ein paar Jahren haben wir die Lösungen der Pragmatiker formal dokumentiert und wissenschaftlich nachgewiesen, was die Kollegen immer schon wussten, nämlich dass das so tatsächlich funktioniert…. Die zehn Prozent sind formal betrachtet völlig willkürlich gewählt, tatsächlich aber wohl ein Erfahrungswert, der sich aus informellen Beobachtungen typischer Vorgänge ergibt.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
