<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>roleplay on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/roleplay.html</link>
    <description>Recent content in roleplay on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 28 Feb 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/roleplay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Gamification</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/02/28/gamification.html</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/02/28/gamification.html</guid>
      <description>Neu in Google Maps: Leaderboard, bei dem man um Checkin-Punkte kämpfen kann.
Wenn man auf so ein Management-Simulationsseminar geht, dann haben die da gerne so Rollenspiele zum Einüben des Gesagten. Vor einigen Jahren haben sie uns kurz vor Schluß einer solchen Veranstaltung die Aufgabe gegeben, einen Jahresbonus auf Mitarbeiter zu verteilen. Es gab also einen Topf, der war kleiner als &amp;lsquo;letztes Jahr&amp;rsquo;, und wir hatten alle &amp;lsquo;Mitarbeiter&amp;rsquo;, komplett mit einer Hintergrundgeschichte, persönlichen Problemen und solchen Sachen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Laundry</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/03/17/the-laundry.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/03/17/the-laundry.html</guid>
      <description>In einem Blogartikel verweist Charles Stross auf das recht bald erscheinende The Laundry Rollenspiel (Chaosium Cthulhu-Regeln). Das Spiel ist in der Laundry-Welt angesiedelt, in der etwa auch The Atrocity Archives spielt, also in einer Welt, in der höhere Mathematik mit schwarzer Magie identisch ist und das Gewebe der Realität umdefinieren kann, und in der Verschwörungstheorien real werden, wenn nur genug Leute daran glauben - mit anderen Worten, man spielt im Hier und Jetzt&amp;hellip; :)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>drsrm 2008: Primetime Adventures</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/10/05/drsrm-2008-primetime-adventures.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/10/05/drsrm-2008-primetime-adventures.html</guid>
      <description>drsrm 2008 in Hannover geht nun zu Ende. Ich war von Freitag Mittag bis Sonntag Mittag da. Gespielt habe ich Shadowrun &amp;ldquo;über 30&amp;rdquo; nach Primetime Adventures-Regeln als Producer (&amp;ldquo;Spielleiter&amp;rdquo;), das Buffy/Angel-Rollenspiel mit einem Setting in Berlin und Universalis &amp;ldquo;Future Fantasy&amp;rdquo;. Aber der Reihe nach.
Nachdem ich PtA schon auf dem drsrm-Con 2005 faszinierend fand habe ich diesmal ein &amp;ldquo;Ü30 Shadowrun&amp;rdquo; nach PtA-Regeln angeboten.
Das Genre habe ich gewählt, weil PtA bestimmte Schwächen beim Spielstart hat: PtA simuliert das Geschichtenerzählen nach der Art aktueller Fernsehserien.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>drsrm 2008: Universalis</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/10/05/drsrm-2008-universalis.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/10/05/drsrm-2008-universalis.html</guid>
      <description>Splitter des Imperiums (Uploads.pdf )
drsrm 2008 in Hannover geht nun zu Ende. Ich war von Freitag Mittag bis Sonntag Mittag da. Gespielt habe ich Shadowrun &amp;ldquo;über 30&amp;rdquo; nach Primetime Adventures-Regeln als Producer (&amp;ldquo;Spielleiter&amp;rdquo;), das Buffy/Angel-Rollenspiel mit einem Setting in Berlin und Universalis &amp;ldquo;Future Fantasy&amp;rdquo;. Aber der Reihe nach.
Universalis ist kein traditionelles Rollenspiel, sondern eine Art Autorenwerkzeug, mit dem man mit mehreren Personen über einen Plot verhandeln kann. Dabei müssen die einzelnen Autoren am Tisch nicht zwingend kooperativ arbeiten - Universalis würde vermutlich auch funktionieren, wenn man kompetetiv zusammen sitzt und sich mit den Mitteln von Universalis um den Plot streitet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Regeln vs. Genrekonventionen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/07/06/regeln-vs-genrekonventionen.html</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/07/06/regeln-vs-genrekonventionen.html</guid>
      <description>Bei den Rollenspielern gibt es einige Versuche, eine Taxonomie aufzustellen. Letztendlich dient es dazu, die Frage zu klären: &amp;ldquo;Warum spielst Du?&amp;rdquo; oder &amp;ldquo;Was erwartest Du von einem gelungenen Abend.&amp;rdquo;
Eine der ältesten Unterscheidungen ist das 3-fold Model , das sich hauptsächlich damit beschäftigt, auf welche Ebene im Spiel der Spieler Konflikte lösen möchte:
 Will er gegen die Geschichte antreten, besser als die Mitspieler sein, oder gegen die Spielwelt und ihre innere Logik antreten.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
