<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>datenbanken on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/datenbanken.html</link>
    <description>Recent content in datenbanken on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 28 May 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/datenbanken/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Logging</title>
      <link>/2012/05/28/logging.html</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/05/28/logging.html</guid>
      <description>&amp;ldquo;Kris&amp;rdquo;, fragt man mich, &amp;ldquo;Kris, gibt es außer &amp;lsquo;Volltextsuche&amp;rsquo; noch andere Gründe, für neue Anwendungen noch MyISAM zu verwenden? Im konkreten Fall geht es um eine verhältnismäßig einfache Datenstruktur, in die nur streng sequenziell geschrieben wird, nie gelöscht wird und viel und kreativ gelesen wird.&amp;rdquo; Na, das ist doch mal ein weites Feld.
Teile davon habe ich in Ein paar Gedanken zu Zeitreihendaten und Wie man einen Graph plottet ja schon beackert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MySQL: Integer Overflow</title>
      <link>/drafts/mysql-integer-overflow.html</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/mysql-integer-overflow.html</guid>
      <description>Der Fotodienst Flickr wurde vor 5 Jahren in Betrieb genommen. Am 29. Dezember wurde das Foto 2147483647 auf Flickr hochgeladen. Diese Zahl ist 2 hoch 31 minus 1, also MAXINT für einen 32 Bit Signed Integer. Dies hat zu einem Integer Overflow in einer Bibliothek geführt, die Signed Integer als ID für Flickr-Bilder verwendet hat. Hier sind ein paar simple Abfragen von INFORMATION_SCHEMA, mit denen man offensichtliche Designdummheiten bei Datenbankschemata finden kann: {% highlight console %} mysql&amp;gt; select table_schema, table_name, column_name, column_type from information_schema.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar Benchmarks zum kalibrieren</title>
      <link>/drafts/ein-paar-benchmarks-zum-kalibrieren.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Nov 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/ein-paar-benchmarks-zum-kalibrieren.html</guid>
      <description>Ich habe ein wenig mit iozone gespielt. Erstes Opfer war eine NetApp FAS3040 with 4096MB RAM and 512MB NVRAM. Angeschlossen waren 14 Disks mit 10k RPM, mit 4Gbit Fibre Channel auf device-mapper-multipath so, daß die beiden primary Paths das I/O machen und die beiden sekundären Pfade im wesentlichen Idle bleiben. Gefahren hab ich gegen das Ding ein iozone und zwar iozone -f iozonefile -o -O -i0 -i2 -s4g -r16kiozone -T -t 8 -F iozonefile{0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bug #31876: MySQL Commit in Windows</title>
      <link>/drafts/bug-31876-mysql-commit-in-windows.html</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/bug-31876-mysql-commit-in-windows.html</guid>
      <description>Bug #31876: Neulich war ich bei einem Kunden, der ein kleines Testscript hatte, das im wesentlichen 500 mal hintereinander eine Row in eine InnoDB-Tabelle eingefuegt hat und dann ein Commit gesendet hat. Das Script war unter Linux unmöglich schnell, und unter Windows unmöglich langsam - insbesondere war es unter Windows viermal langsamer als dasselbe Script unter DB/2 und MS SQL Server. Das ist natürlich verdächtig und nicht akzeptabel. Was macht man, wenn man ein Performanceproblem hat?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Welches Dateisystem für meinen Datenbankserver</title>
      <link>/drafts/welches-dateisystem-f-r-meinen-datenbankserver.html</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/welches-dateisystem-f-r-meinen-datenbankserver.html</guid>
      <description>Hier wieder eines meiner berüchtigten Irc-Logs. Ich geh dann mal wieder ins Bett. SiMOON Weiß einer von Euch, wieviel Dateien ich sinnvollerweise in einem Verzeichnis haben sollte, maximal, ohne daß es langsam wird? e-voc&amp;gt; 255 :) e-voc&amp;gt; Oder ist das heute nicht mehr so?
Isotopp&amp;gt; e-voc: Das ist sehr vom Dateisystem abhängig, und im Fall von ext2/ext3 auch davon, ob du Debian verwendest. Wenn du ein Dateisystem verwendest, das Verzeichnisse als Baumstrukturen verwaltet, dann spielt die Anzahl der Dateien in einem Verzeichnis kaum noch eine Rolle.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eine MySQL Installation planen</title>
      <link>/drafts/eine-mysql-installation-planen.html</link>
      <pubDate>Sat, 25 Aug 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/eine-mysql-installation-planen.html</guid>
      <description>Für einen neuen MySQL-Server muß nun die Installation geplant und durchgeführt werden und dann eine Konfiguration geschrieben werden. [b]Welche Version?[/b]
Seit MySQL 5.0.30 existieren zwei Entwicklungslinien für den Datenbankserver: Die ungeraden Nummern (31, 33, &amp;hellip;) stehen für die MySQL Community Edition, die geraden Nummern (30, 32, &amp;hellip;) für die Enterprise-Version des Servers. Die Enterprise-Edition erhält nur Bugfixes, aber keine neuen Features, die Community-Edition dagegen soll auch experimentelle neue Features einbeziehen. Bis MySQL 5.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
