<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>rezepte on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/rezepte.html</link>
    <description>Recent content in rezepte on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 22 Aug 2022 08:39:58 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/rezepte/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Satay Sauce</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/12/31/satay-sauce.html</link>
      <pubDate>Fri, 31 Dec 2004 18:01:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/12/31/satay-sauce.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Für Fondue oder Satay-Spieße.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man nehme zwischen einem halben und einem Glas Erdnussbutter creamy, je nach gewünschter Menge.
Dazu dann zweimal die Menge Erdnusssauce in Wasser (besser: Kokosmilch!) in einem kleinen Topf (also 1.5 bis 3 Gläser), den man auf kleinster Flamme langsam erhitzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu werden vier gepresste Knoblauchzehen, vier Esslöffel Balsamico und zwei bis drei große gehäufte Esslöffel fester Honig gegeben.
Dazu zwei Teelöffel Chilipulver und nach Geschmack ein wenig Ingwer.
Mit Zitronensaft abschmecken - die Soße wird jetzt mehr nach Essig schmecken als sie es später tut, der Geschmack verliert sich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Soße wirkt am Anfang sehr wässrig, das gibt sich sehr schnell, sobald sie kocht.
Sie muss einige Minuten unter ständigen Rühren sachte kochen, bis sie die gewünschte Konsistenz hat.
Danach auskühlen und einige Stunden durchziehen.
Zum Servieren vorsichtig und unter Rühren erwärmen.
Das Resultat sollte sich auf sämtliche Geschmacksnerven im Mund gleichzeitig legen - süß-scharf mit Untertönen von salzig-sauer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warnung: Dies ist eine Nusssauce. Sie macht also sehr schnell sehr satt. Außerdem kann sie Spuren von Erdnuss enthalten. :)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

