<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>internet on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/internet.html</link>
    <description>Recent content in internet on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 May 2023 15:11:07 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/internet/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Netflix does not bring down the Internet</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2020/03/19/netflix-does-not-bring-down-the-internet.html</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2020 10:35:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2020/03/19/netflix-does-not-bring-down-the-internet.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;It&amp;rsquo;s Coronavirus Crisis and Netflix is killing us all, again. This time it&amp;rsquo;s not their &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2019/12/28/streaming-and-energy.html&#34;&gt;excessive energy use&lt;/a&gt;

, but their dreaded HD videos that are overloading the Internet. Or is it?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;its-only-swisscom&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#its-only-swisscom&#34;&gt;
	It&amp;rsquo;s only Swisscom
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Supposedly &lt;a href=&#34;https://www.web24.news/u/2020/03/corona-crisis-switzerland-is-considering-netflix-shutdown.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Switzerland is considering Netflix shutdown&lt;/a&gt;

 to prevent Home Office workers from being disconnected.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;According to its own statements, on the first day of the quasi curfew in our neighboring country, Swisscom recorded an enormous increase in the load on the infrastructure. There were three times more calls via the mobile network than on normal days. The volume in the fixed network has also increased massively&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;None of the other swiss providers reported any problems. Swisscom, on the other hand, already had Netflix problems as early as 2015 (&lt;a href=&#34;https://community.swisscom.ch/t5/Archiv-Internet/Netflix-Probleme-Swisscom-Backbone-%C3%BCberlastet/m-p/413725&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Article in German&lt;/a&gt;

), way before the Coronavirus Crisis.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;there-should-and-could-be-caches&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#there-should-and-could-be-caches&#34;&gt;
	There should and could be caches
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Videostreaming and Content Delivery usually does not happen from outside a providers network. Netflix, Youtube, even Steam, will gladly provide a cache server with plenty of disk space at not cost for any provider to install inside their network. These things dramatically decrease the amount of traffic leaving the provider network, keeping it as local as possible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, typically providers peer with other providers to built an Inter-Network-Connect - that&amp;rsquo;s why it is being called &amp;ldquo;The Internet&amp;rdquo; in the first place.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Some providers, mostly Ex-State Telecoms, are not happy with the cooperative structure of the Internet and hold their users hostage. They want to double dip, charging both sides for traffic: They want to take money from their customers for content-access and money from content-providers for customer-access. Consequently, they provide only minimum peering bandwidth unless being paid, and want money for the content provider to install a cache server inside their network. The default service is only just good enough to prevent too many customers from leaving for other providers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I checked. My computer in Haarlemmermeer is loading Netflix from&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;14:35:21.369768 IP kk2.home.koehntopp.de.54972 &amp;gt; ipv4_1.lagg0.c125.ams001.ix.nflxvideo.net.https: Flags [.], ack 109080, win 818, options [nop,nop,TS val 288410514 ecr 2882083883], length 0&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;which indicates a content cache located in or close to Amsterdam, and the ping delay is &amp;lt;3.5ms. Traceroute confirms the locality of the server.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So I am getting my content from content cache in Amsterdam that is extremely close by in terms of network topology. Youtube, Twitch and Steam expose similar behavior.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;videostreaming-already-is-dynamic-bandwidth&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#videostreaming-already-is-dynamic-bandwidth&#34;&gt;
	Videostreaming already is dynamic bandwidth
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2019/12/28/streaming-and-energy.html&#34;&gt;Data Centers and Energy&lt;/a&gt;

 I already explained that video streaming is dynamic bandwidth and dynamic resolution, pointing to &lt;a href=&#34;https://www.netmanias.com/en/post/blog/5923/google-http-adaptive-streaming-iptv-video-streaming-youtube/youtube-changing-the-way-of-delivering-videos-chunking-and-adaptive-streaming-are-in-progressive-download-is-out&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Chunking&lt;/a&gt;

. All video streamers sense the bandwidth of the relevant part of the delivery pipeline and automatically and gracefully degrade the experience as necessary if bandwidth is becoming tight.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doing this manually is not going to improve anybodies experience.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;there-is-no-crisis-except-the-one-swisscom-manufactured-for-itself&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#there-is-no-crisis-except-the-one-swisscom-manufactured-for-itself&#34;&gt;
	There is no crisis except the one Swisscom manufactured for itself
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;There is no crisis except the one that has been manufactured by Swisscom themselves. We don&amp;rsquo;t have a network capacity crisis because of Home Office and we do not need to throttle Netflix. Some providers just painted themselves into a corner and now have trouble adjusting to shifting demand patterns. It&amp;rsquo;s easily fixed by stopping being an asshole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EDIT:&lt;/em&gt; Swiss provider Init7 &lt;a href=&#34;https://www.luzernerzeitung.ch/wirtschaft/swisscom-fuehrt-uns-in-die-irre-it-unternehmer-zweifelt-an-erklaerungen-fuer-pannen-ld.1204874&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;explains the same thing&lt;/a&gt;

 and comes to the same conclusions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This blog article originally was a &lt;a href=&#34;https://twitter.com/isotopp/status/1240264656947683333&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Twitter Thread&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;update-akamai-throttles-too&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#update-akamai-throttles-too&#34;&gt;
	Update: Akamai throttles, too
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In a number of news, sucessively most streaming providers have been decided to throttle their stuff, following Netflix initial decision. The final giveaway was &lt;a href=&#34;https://blogs.akamai.com/2020/03/working-together-to-manage-global-internet-traffic-increases.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Akamai&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Akamai&amp;rsquo;s intelligent edge network architecture is inherently designed to mitigate and minimize network congestion, and because we have deployed our infrastructure deep into carrier networks, we can help those networks avoid overload by diverting traffic away from areas experiencing high levels of congestion.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Akamai is a CDN operator. They have edge caches all over the world, in each and every providers network directly. That is, it is impossible for Akamai to overload peering exchanges or the actual internetworking fabric of the Internet. The whole point of their business operation is to be local, in every locality.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In regions where demand is creating bottlenecks for customers, we will be reducing gaming software downloads at peak times, completing the downloads at the normal fast speeds late at night.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;So it is not the Internet or the Exchanges here. It is individual local providers who have overcomitted their own internal backbones or their last miles, and sold more access than they can provide. That&amp;rsquo;s of course a self-made problem for that these providers deserve to suffer, but of course that&amp;rsquo;s a problem when literally everybody is coughing their soul out. But we must make sure that we do not forget about this when it is time.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>RTT-based vs. drop based congestion management</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/05/09/rtt-based-vs-drop-based-congestion-management.html</link>
      <pubDate>Tue, 09 May 2017 15:52:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/05/09/rtt-based-vs-drop-based-congestion-management.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.apnic.net/2017/05/09/bbr-new-kid-tcp-block/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;APNIC discusses different TCP congestion control algorithms&lt;/a&gt;

,
coming from Reno, going through CUBIC and Vegas, then introducing BBR (seems
to be a variation on CoDel) and what they observed when running BBR in a
network with other implementations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TCP congestion control algorithms try to estimate the bandwidth limit of a
multi-segment network path, where a stream crosses many routers. Each
segment may have a different available capacity. Overloading the total path
(that is, the thinnest subsegment of the path) will force packet drops by
overloading the buffers of the router just in front of that thin segment.
That in turn requires retransmits, which is inefficient and has nasty
delays.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To make matters more complicated, the Internet is a dynamic environment and
conditions can change during the lifetime of a connection. The first half up
to &amp;ldquo;Sharing&amp;rdquo; is nothing new if you followed the works of Dave Taht or later
works of Van Jacobson.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BBR seems to work like &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/CoDel&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CoDel&lt;/a&gt;

: It
measures the RTT, the time delay the sender sees between sending a piece of
data over the TCP link and seeing the acknowledgement return. And like
CoDel, BBR seems to try to keep buffers along the line just barely filled
(that is, whenever a router finishes sending a thing, the next thing should
be just ready to send in the buffer, but no more).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This again is not a new insight, it&amp;rsquo;s
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Theory_of_constraints#Operations&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Theory of Constraints&lt;/a&gt;


and especially
&lt;a href=&#34;http://www.lean-manufacturing-japan.com/scm-terminology/dbr-drum-buffer-rope-theory.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DBR&lt;/a&gt;


applied to networking.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The new insight in the paper is that RTT-based queue capacity management can
in some circumstances starve drop-based algorithms. The authors show an
example where BBR starves out a CUBIC connection on the same link. The
section on &amp;ldquo;Congestion Control and Active Network Profiling&amp;rdquo; is then
somewhat politcal. BBR has been deployed by Youtube, and it not only
relieved buffer-management between Youtube and the Youtube client, it also
suddenly makes shapers on the way very visible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Youtube is quoted with&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Token-bucket policers. BBR’s initial YouTube deployment revealed that
most of the world’s ISPs mangle traffic with token-bucket policers. The
bucket is typically full at connection startup so BBR learns the
underlying network’s BtlBw [bottleneck bandwidth], but once the bucket
empties, all packets sent faster than the (much lower than BtlBw) bucket
fill rate are dropped. BBR eventually learns this new delivery rate, but
the ProbeBW gain cycle results in continuous moderate losses. To minimize
the upstream bandwidth waste and application latency increase from these
losses, we added policer detection and an explicit policer model to BBR.
We are also actively researching better ways to mitigate the policer
damage.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;This is a very nice way to say &amp;ldquo;We are seeing your shitty traffic shapers
and are working around them.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Europol discovers CGN</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/02/01/europol-discovers-cgn.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2017 05:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/02/01/europol-discovers-cgn.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;The Council of the European Union discusses the &amp;ldquo;problem&amp;rdquo; of Carrier Grader
NAT, and would like to see all Ip address logging and storage extended to
port numbers, as well as all NAT state tables to be stored and preserved, in
order to be able to resolve Internet accesses to subscriber identities,
&lt;a href=&#34;http://www.statewatch.org/news/2017/jan/eu-europol-cgn-tech-going-dark-data-retention-note-5127-17.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;says Statewatch&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2017/01/Screen-Shot-2017-01-31-at-21.00.17.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The paper in question has been submitted by EUROPOL and claims that clients
are &amp;ldquo;going dark&amp;rdquo;. The scarcity of IP v4 addresses leads to more and more
subscribers being subject to carrier grade NAT (CGN). In CGN, subscribers
are not assigned a public IP number, but are only getting an internal,
non-unique IP address. Only when IP packets are leaving the provider
network, their addresses are being translated into public addresses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In this, multiple subscribers will exit the provider network with the same
IP number - IP numbers alone can no longer be mapped to a single subscriber,
even with a known timestamp. A port number is needed in addition to the
other information. Also, the mapping is usually not logged or archived in
any way.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For EUROPOL, this is seen as a privacy problem:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;One Member State reported that in a recent investigation into Child Sexual
Exploitation Material (CSEM) distributed and hosted via a cloud-based
service, the investigators had to investigate each one of the 50 clients
using that public IP at this time in order to identify who was ultimately
uploading the CSEM, because the cloud-based service provider did not log
the relevant information to define which customer was using the public IP.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Today, on 31. January, a &amp;ldquo;European Network of law enforcement specialists in
CGN&amp;rdquo; will be established at Europol. The aim of the network is to document
cases of non-attribution due to CGN in the EU, and pressure for a change in
data retention practice.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Erzwingung der Privatsphäre</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsphaere.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Aug 2012 07:26:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsphaere.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2012/03/03/wieso-wir-uns-veroeffentlichen.html&#34;&gt;&lt;/a&gt;


habe ich erklärt, wo die persönlichen Vorteile der Offenlegung von
Informationen über eigene Interessen oder Eigenschaften liegen können, und
es in den Kommentaren auch mit einigen ganz konkreten, selbst erfahrenen
Beispielen belegt: Gezielte Veröffentlichung von Interessen ermöglicht uns,
einander zu finden und uns horizontal, unter Gleichen, zu organisieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sehr viel drastischer schlägt Charles Stross in
&lt;a href=&#34;http://www.antipope.org/charlie/blog-static/2012/08/the-internet-is-for-porn-black.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Internet is for porn&lt;/a&gt;


in dieselbe Kerbe.  Bei ihm geht es um sexuelle Vorlieben und wie diese
durch das Internet gemainstreamed werden:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] stuff that, in 1970, you would have had to search out from specialist
retail distributors [&amp;hellip;]is today ubiquitous and available at the click of
a mouse button.  But it&amp;rsquo;s also a side-effect of the web making it easy to
construct social networks among people with minority interests; suddenly
all sorts of stuff that was hidden back when it was just one person per
10,000 population town emerges as a 30,000-strong continental community.
The 0.01% are no longer hidden, can no longer be marginalized.  Never mind
the 1% or the LGBT 10%.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In Deutsch: &amp;ldquo;Zeugs, für das man 1970 zu einem Spezialgeschäft hätte gehen
müssen [&amp;hellip;], ist heute mit einem Mausklick leicht erhältlich.  Aber das ist
auch sein Nebeneffekt des Web, welches es leicht macht, sich in sozialen
Netzwerken zu organisieren und zu finden.  All das Zeugs, das damals
versteckt war, weil es nur eine Person in einer 10.000 Einwohner-Stadt
interessiert hat, ist nun Thema einer 30.000 Personen starken kontinentalen
Gemeinschaft.  Die 0.01% können nicht mehr marginalisiert werden, die 1%
oder die LBGT 10% noch viel weniger.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Struktur, um die es hier geht, und die Leute ermächtigt, ist die
horizontale Kommunikation und der Zusammenschluß von geographisch
verteilten, interessengleichen Personen, und die Ermöglichung der
Gruppenbildung.  Gruppeninteressen, die sich auf diese Weise bilden können,
werden Machtfaktoren, und sind plötzlich Mitspieler in der öffentlichen
Diskussion und Wertefindung - natürlich kompliziert sich so das
Tagesgeschäft der Politik, und natürlich müssen die etablierten Spieler
diese neuen Entwicklungen zur Kenntnis nehmen, wollen dies aber wenn möglich
nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Effekte sind dennoch profund, und führen zu unerwarteten Entwicklungen.
Das republikanische Sprachrohr Fox News und viele Mitglieder der
republikanischen Partei bewegen sich langsam von ihren Positionen gegen
gleichgeschlechtliche Partnerschaften weg:
&lt;a href=&#34;http://www.buzzfeed.com/rosiegray/the-gay-rights-revolution-arrives-at-fox-news&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Gay Rights Revolution arrives at Fox News&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fractures in conservative opposition to gay rights and even same-sex
marriage have now widened to include the core of the right’s message
machine, the Fox News Channel, where a cadre of younger voices have begun
to defend same-sex relationships and even advocate openly for same-sex
marriage.  [&amp;hellip;] But like the Republican Party, whose leaders have begun
to step away from anti-gay positions that are deeply unpopular with
younger voters, Fox appears to be feeling pressure both from its younger
staff and key audience segments to reflect what polls suggest is a rapidly
shifting consensus.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es ist genau wie Charles Stross schreibt: die LBGT 10% können auch und
gerade von den Republikanern nicht mehr marginalisiert werden, weil sie
jetzt als eine Gruppe auftreten können und seit dem Internet auch massiv
Sichtbarkeit gewonnen haben.  In Charles Stross Termen ist aus etwas, das
vor 40 Jahren Material für eine Erpressung geliefert hätte, weil es privat
war und privat bleiben mußte, eine mächtige, normale und anerkannte
politische Bewegung und eine anerkannte gesellschaftliche Normalität
geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hätte man so etwas im Privaten gelassen, hätte sich die Gesellschaft nicht verändern können.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Post-Privacy-Prima-leben-Privatsph%C3%A4re-ebook/dp/B00689NM5C&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Post-Privacy: Prima leben ohne Privatsphäre&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;spricht Christian Heller einen ähnlichen
Aspekt an:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ein bürgerliches Unbehagen des 19.  Jahrhunderts galt den
Proletariermassen, den Horden der Unterschicht.  Mit sozialen
Wohnprojekten sollte nicht nur die Verwahrlosung der Elenden unterbunden
werden, sondern vor allem auch ihre Vermischung, ihre Zusammenballung.
Der einzelne Proletarier war für sich kein Problem; aber in der Menge, in
der Verbrüderung, wurde er gefährlich, musste er kontrolliert werden.
[&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Strategie zeigte sich auch in Wohnprojekten.  In Frankreich
verpflanzten großzügige Unternehmer ihre Arbeiterfamilien in Siedlungen
kleiner Einfamilienhäuser mit getrennten Zimmern, einem Garten und
Gartenzaun.  Kein übles Angebot, denn natürlich waren diese Behausungen um
ein Vielfaches wohnlicher als jede Mietskaserne.  [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Gartenzaun war bedeutsam: Er sollte eine nicht nur architektonische,
sondern auch geistige Grenze gegenüber den Nachbarn ziehen.  Der Arbeiter
sollte lernen, sich als getrennt von seinem Nebenmann zu betrachten, statt
als Teil derselben Schicksalsgemeinschaft im Klassenkampf.  Der Zaun
sollte den Mob auftrennen und den Horizont der Arbeiter auf ihre
Privatsphäre verengen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Konstrukt, das hier angestrebt wird, ist genau das, das solche
Normalisierungen und Neubildungen von gesellschaftlichen Interessengruppen
verhindern soll: Der Einzelne soll horizontal durch das Konstrukt der
Privatheit isoliert werden, aber natürlich vertikal durch die Obrigkeit
jederzeit leicht adressierbar und kontrollierbar sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Denkweise erklärt auch das Sommerlochthema des Sommers 2012: Die
&amp;ldquo;Facebook&amp;rdquo;-Parties.  Spontane und unregulierte Zusammenkünfte von
wildfremden Menschen zum Feiern sind der Party-Arm derselben Struktur, die
als &amp;ldquo;Anonymous&amp;rdquo; spontan organisierte und unregulierte politische Gewalt
ausübt: tatsächlich gibt es Anonymous-Aktionen, die Merkmale von politischem
Protest und Facebook-Party zur selben Zeit aufweisen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das erklärt auch die Stärke der Abwehrreaktion aller etablierten und
konserativen Interessengruppen gegen Facebook-Parties: den bestehenden
Machtgruppen und Organisationen ist die Isomorphie von Facebook-Party und
Anonymous-Aktion sehr wohl bewußt, wenn auch nicht unbedingt immer auf einer
verbalisierbaren Ebene.  Der Kampf gegen Facebook-Parties ist auch der Kampf
darum, neue und sich selbst noch nicht bewußte gesellschaftliche
Interessengruppen in Form von vereinzelten Personen hinter ihren
Gartenzäunen zu halten - es geht darum, die Privatsphäre dieser Leute
untereinander zu erzwingen, um keine Konkurrenz zu den eigenen Strukturen
entstehen zu lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende geht es darum, die Evolution von der Einzelperson über Anonymous zu
einer Adhocracy und danach zur Piratenpartei (oder anderen neuen politischen
Strukturen) zu erschweren oder gar zu verhindern.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sam spielt es noch einmal: Das Lied vom Urheberrecht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/03/09/sam-spielt-es-noch-einmal-das-lied-vom-urheberrecht.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2012 20:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/03/09/sam-spielt-es-noch-einmal-das-lied-vom-urheberrecht.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wolfgang Michal schreibt auf carta.info:
&lt;a href=&#34;http://carta.info/41917/kleine-anfrage-an-die-kritiker-des-geistigen-eigentums/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kleine Anfrage an die Kritiker des geistigen Eigentums&lt;/a&gt;


das übliche Zeugs.  Das heißt, er zieht sich an dem Begriff &amp;ldquo;Geistiges
Eigentum&amp;rdquo; hoch und schlägt vor, daß die Gegner des Kampfbegriffes &amp;ldquo;Geistiges
Eigentum&amp;rdquo; auch das dingliche Eigentum gleich mit abschaffen, wegen weil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Diskussion und die Argumente sind nicht neu, wir finden sie auch im
hinteren Teil der Diskussion
&lt;a href=&#34;https://plus.google.com/109379939195289805891/posts/3XQnYzbSqLA&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;mit Lena Falkenhagen im November&lt;/a&gt;

,
die ich seinerzeit in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;


zusammengefaßt habe.  Sicherheitshalber hat Marcel Weiss
&lt;a href=&#34;http://www.neunetz.com/2012/03/07/kleine-antwort-an-die-befuerworter-des-geistigen-eigentums/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die Standardantwort auf diese Standardfrage&lt;/a&gt;


noch einmal aufgeschrieben, denn manchmal braucht auch einer wie Wolfgang
Michael einmal eine FAQ an die Birne geknallt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eben Lena Falkenhagen greift nun den &amp;ldquo;Kleine Anfrage&amp;rdquo;-Artikel in
&lt;a href=&#34;https://plus.google.com/u/0/109379939195289805891/posts/WM1Ys5c3Ef5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Plus&lt;/a&gt;


noch einmal auf, nachdem Andreas Eschbach sie darauf aufmerksam
gemacht hat, und Andreas Eschbach diskutiert dort auch mit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das wäre nicht weiter interessant, denn diese Richtung der Diskussion geht,
wie wir in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;


und dem
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nachtrag&lt;/a&gt;


dazu etabliert haben, vollkommen am Kern des Problems vorbei.  Der
&amp;ldquo;Blechpirat&amp;rdquo; Karsten greift das auf:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich finde den Artikel eher schwach.  Konkret geht er auch an der Sache
vorbei.  Zu Rechtfertigen, warum man den juristischen Fachbegriff
&amp;ldquo;Eigentum&amp;rdquo; gerne falsch auf das Urheberrecht anwenden möchte, hilft doch
keinen - letztlich wird damit doch nur Propaganda gerechtfertigt.
Spannend ist doch viel mehr die Frage, wie man mit der neuen Technik
umgeht, wie man mit der Kopierbarkeit (auch juristisch) umgeht und wie man
dann noch mit Denken, Schreiben, Malen und Musizieren noch Geld verdienen
kann, wenn diese Technik vollständig da ist.  Und da versagt der Artikel.
Er bleibt (langweilige und nicht besonders gut geschriebene) Polemik.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und Christian Buggedei hat schon auf carta.info nachgesetzt gehabt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es gibt viele Dinge, bei denen man die “Das ist Technik, das geht halt so
und nicht anders” nicht hinnehmen muss.  Da kann man neue, bessere Technik
konstruieren, da kann man Verbote aussprechen und sie auch kontrollieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses eine Ding – Inhalte kopieren – ist leider eine Ausnahme.  Wenn wir
dieses wirksam kontrollieren und einschränken wollen, müssen wir das
Internet so wie es ist abschaffen.  Komplett.  Eigene, spontan erstellte
Seiten und Dienste wird es nicht mehr geben, jeglicher
Kommunikationsvorgang muss überwacht und kontrolliert werden.  Alles
andere wird fast sofort umgangen werden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Er holt dann noch weiter aus und zeichnet auch einen sinnvollen Ausblick auf -
aber lest seinen Kommentar halt selbst, ich warte hier so lange.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber Andreas Eschbach hat noch Fragen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich weiß nicht, wieso sich alle immer so an dieser &amp;ldquo;beliebigen
Reproduzierbarkeit&amp;rdquo; aufhängen.  Wieso denn?  Was ändert denn das?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und wir erklären es ihm - es geht nicht wirklich um das Kopieren, und seinen
Blick darauf zu fixieren verstellt einem die Sicht auf das Ganze.  Es geht
um die Kommunikation von Leuten miteinander, und wie das die Strukturen im
Markt ändert.  Die Kopierbarkeit rundet das Ganze nur ab.  Ich formuliere
das so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was die neue, digitale Natur von Werken ändert hatte ich in der vorherigen
Instanz dieser Debatte schon einmal aufgemalt:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Dann ist da aber auch die Verminderung des Aufwandes und die Verkürzung
der Publishing Pipeline: Jeder, der schreiben will, kann nun schreiben.
Ob er gelesen wird ist noch einmal eine andere Sache - aber es gibt nichts
und niemanden mehr, das jemandem vom Schreiben abhalten kann.  Und so gibt
es neben den Werken, die Du und Deinesgleichen für Geld produzieren nun
haufenweise anderes Zeugs - frei erhältlich an Orten wie Wattpad oder
einer der Tausend anderen Story Communities im Web.  Gegen diese Leute und
deren Preise treten Autoren für Geld nun an.&amp;rdquo; und in den folgenden
Absätzen des o.a.  Artikels länger ausgeführt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist nicht das Urheberrecht das Problem, sondern es sind mehrere
Mechanismen am Werk, die strukturelle Dinge ändern:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Weil Kopien machbar sind werden sie gemacht.  Das ist auch nicht zu
verhindern, ohne daß etwas ganz schreckliches entsteht, daß niemand von
uns will.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Weil jeder sich und seine Werke publizieren kann, fragmentiert der
Markt.  Dazu kommt, daß viele ihre Werke kostenlos oder zu sehr niedrigen
Kosten publizieren.  Dadurch entsteht ein Race to the bottom.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Weil jeder sich publizieren kann, und die publizierten Werke teilweise
Fragmente sind, die dann wieder weiter verarbeitet werden, ist
Urheberschaft teilweise ein schwer feststellbares Konzept.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Zu 3: Besonders ausgeprägt im Bereich der Programmentwicklung, teilweise aber auch bei der Texterstellung - kollaborative Systeme dienen dazu, kleinste Beiträge von Einzelpersonen zu einem Gesamtwerk zu aggregieren. Fast alle moderne Werkentstehung arbeitet auf diese Weise, und wo das gelingt, haben Einzelpersonen kaum noch eine Chance.  Dazu kann ich auf
Anfrage mehr schreiben (&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nachtrag&lt;/a&gt;

)
redet da schon teilweise drüber).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Über das Urheberrecht zu diskutieren geht am Kern des Problems vorbei.  Das
versuche ich mit meiner Frage nach dem Wunsch-Urheberrecht in Richtung Lena
Falkenhagen und Andreas Eschbach ja zu illustrieren - es würde mich
wundern, wenn eine sinnvolle Antwort käme, denn IMHO gibt es keine - auch in
[Von einem Absturz, Tutus und einem neuen Urheberrecht]({&amp;amp; link _posts/2011-11-24-von-einem-absturz-tutus-und-einem-neuen-urheberrecht.md %})
habe ich keine Antwort bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage ist ja schon falsch.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und Karsten geht noch einmal auf die Eigentumsgleichsetzung ein, um die
Erklärung zu komplettieren:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mein gedanklicher Ansatz ist ein anderer: Eine Eigentumsordnung wie die
unsere ist bisher auf die Verwaltung von Knappheit ausgelegt.  Wenn es nur
einen Apfel gibt, dann ist es fair, dass der einer konkreten Person
zugeordnet wird - sie kann entscheiden, was mit dem Apfel passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sind Äpfel aber beliebig reproduzierbar, erscheint es unfair, wenn nur
einer über sie entscheidet, der andere aber hungrig stirbt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist klar, dass niemand stirbt, weil er ein digitales Werk nicht
erhält.  Aber der Gedanke der exklusiven Zuordnung erhält seine moralische
Rechtfertigung in der Knappheit des Gutes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerade deshalb wollen die Urheberrechtsverschärfer (wie der im
Originalposting genannte [Wolfgang Michal]) ja unbedingt Urheberrecht und
Eigentum gleichsetzen - um die moralische Legitimierung des Begriffes
Eigentum für ihr Anliegen ausnutzen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist klar, dass meine Gedankengänge jetzt das von Lena Falkenhagen
angesprochene Problem (wie wird der Künstler bezahlt) nicht lösen.  Aber die
künstliche Verknappung des Gutes durch Gesetz und technische Lösungen
scheint keine praktikable Lösung zu sein.  Das Gesetz kann nicht erfolgreich
durchgesetzt werden, wenn die Mehrheit der Unterworfenen es für ungerecht
befindet - das geht einfach nicht, ist 1000mal probiert worden und
scheitert.  Und die technischen Ansätze scheinen auch zu
scheitern.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;An dem Konzept der Rechtsdurchsetzung knabbert man im weiteren Verlauf der
Diskussion noch weiter herum.  Es werden Vergleiche mit roten Ampeln und mit
Mördern gezogen, aber man kommt nicht so richtig weiter.  Oder doch?  Lena:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Christian Buggedei, ich halte die Argumentation für unfair und sehr
gefährlich.  Nur weil alle Leute über die rote Ampel gehen, heißt es noch
nicht, dass das erlaubt wäre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin auch kein Freund von jahrelangen Gefängnisstrafen für private
Raubkopierer, aber wenn &amp;ldquo;das macht doch jeder&amp;rdquo; gelten würde, wäre Mord im
Affekt an der Ehefrau und ihrem Geliebten immer noch ein Ehrendelikt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich weiß, dass ich gerade polemisch werde, aber am Urheberrecht ist so
nichts auszusetzen.  Es schützt meine Rechte als Autorin, die ich mir in
langer, harter Arbeit verdient habe.  Die Durchsetzbarkeit gerät ins
Wanken, da stimme ich zu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher müssen neue Wege gefunden werden, Urheber (jeglicher schöpferischer
Werke) zu gratifizieren.  Sonst sind (geraten) 90% der weltweit
beliebtesten Unterhaltungsprodukte, an denen momentan einfach so
partizipiert wird, &amp;ldquo;weil man es kann&amp;rdquo;, nicht mehr möglich.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Doch, man kommt weiter.  Denn Christian läßt sich von der fruchtlosen
Diskussion nicht blenden, und geht auf den entscheidenden Punkt ein:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lena Falkenhagen:  &amp;ldquo;Daher müssen neue Wege gefunden werden, Urheber
(jeglicher schöpferischer Werke) zu gratifizieren.  Sonst sind (geraten)
90% der weltweit beliebtesten Unterhaltungsprodukte, an denen momentan
einfach so partizipiert wird, &amp;ldquo;weil man es kann&amp;rdquo;, nicht mehr möglich.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genau.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nochmal: &lt;strong&gt;Genau.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genau das ist es, was &amp;ldquo;wir&amp;rdquo; die ganze Zeit sagen: Es geht nicht darum,
diealten Einkommenswege zu zementieren, sondern neue zu erschließen.  Am
Horizont sehen wir da diverse Wege, gerade wenn zB die Inhalte an
begehrenswerte physische Artefakte wie &amp;ldquo;schöner Druck&amp;rdquo;, &amp;ldquo;schöne Packung&amp;rdquo;,
oder &amp;ldquo;Sammlerfigur&amp;rdquo; gebunden sind.  (wobei sich das mit 3d-Printing auch
wieder ändern könnte), es gibt offensichtlich ebenso die Bereitschaft für
einen besonders einfachen Zugang zu zahlen, oder Modelle wie Flattr,
Kickstarter und Co., und und und.  Wie Kristian Köhntopp sagte, ist dabei
das Urheberrecht allerdings das kleinste Problem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe persönlich nur die Befürchtung, dass wir das Urherberrecht
dennoch erst schleifen müssen, bevor der Druck, diese neuen Modelle
ernsthaft auszuprobieren, in der Breite ankommt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Andreas Eschbach ist weiter skeptisch:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;»Jetzt schaue ich mir mal meine Umgebung an.  Gefühlte 97% davon ist der
Ansicht, dass das freie Kopieren von Zeugs für Privatpersonen zwar
illegal, aber nicht sonderlich moralisch verwerflich ist.«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das wäre bis jetzt der einzige Ansatzpunkt, der mir einfällt: Dass man
durch entsprechende Aufklärungsarbeit das Verständnis dafür weckt, welches
Kopieren okay ist (für den Eigengebrauch, bislang &amp;ldquo;Privatkopie&amp;rdquo; genannt)
und welches nicht okay ist (Buch einscannen und stolz sein, wenn&amp;rsquo;s 5000
Leute runtergeladen haben, ehe die Datei in Usbekistan vom Server
geschmissen wird).  Man tritt ja auch keine Hunde mit Füßen und schnappt
nicht alten Omas den Sitzplatz weg und man bescheißt im Restaurant nicht
usw.  – alles weitgehend freiwillig aus dem Bewusstsein heraus, &amp;ldquo;es wäre
nicht okay&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist allerdings &lt;em&gt;viel Arbeit&lt;/em&gt;, wenn ich dran denke, wie viele Mails ich
schon gekriegt habe von Leuten, die mir Sachen schreiben wie &amp;ldquo;ich hab mir
alle Ihre Romane besorgt (bei ebay), weil ich finde, man muss einen Autor
unterstützen&amp;rdquo; &amp;hellip;  :-(&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und schließt mit der Betrachtung&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Wenn man hier nicht aufpasst, wird ganz schnell eine andere Art von
Knappheit entstehen, nämlich eine an wirklich neuen Schöpfungen.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aber da unterschätzt Andreas Eschbach wahrscheinlich seine Leser und Kunden.
Denn es existieren jede Menge Gegenbeispiele, die zeigen, daß genau diese
Aufklärungsarbeit bei den Lesern offene Türen einrennen würde.  Christian
Buggedei ist jedenfalls, wie ich, genau dieser Auffassung:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich weiss ehrlich gesagt gar nicht, ob diese Arbeit nötig ist.  Denn die
prinzipielle Bereitschaft, den Autoren, Musikern, Filmemachern etc.  die
man gut findet, Geld zu geben ist ja da.  Es &amp;ldquo;fehlt&amp;rdquo; wohl nur der Wille,
das über die althergebrachten Kanäle zu tun.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und ich führe länger aus:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich könnte an dieser Stelle den Brockhaus und den Britannica-Verlag
erwähnen, die da andere Dinge berichten können.  Ich könnte die ganzen
Projekte aus den oben erwähnten Blogbeiträgen von mir noch einmal
aufzählen.  Oder ich könnte auf meine eigenen Arbeiten verweisen, die zwar
keine Geschichten erzählen, aber von einer Reihe von Leuten als
Ausbildungsmaterial gerne verwendet werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stattdessen will ich nur auf die Artikelserie von Heiko Harthun verweisen:
&amp;ldquo;Projekt: Eben nicht schwarzer März!&amp;rdquo;.  Es steht unter dem Motto: »Anstatt
sich einem absoluten Boykott der Verwertungsindustrie anzuschließen, wäre
ein deutlich erfolgversprechenderer Weg, die Stand-Alone-Projekte und
fairen Kleinstverwerter zu belohnen.  Das wichtigste daran, es so vielen
Leuten mitzuteilen.  Deshalb hier jetzt den ganzen März lang jeden Tag
eine neue Empfehlung.«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende des Monats wirst Du so 31 Beispiele haben, die zeigen, daß keine
Knappheit an wirklich neuen Schöpfungen herrschen wird.  Stattdessen, das
zeigen diese Beispiele, verändert sich die Art und Weise wie Schöpfer von
Werken an eine Finanzierung kommen, oder es ändern sich die Motive, aus
denen diese Personen Werke schaffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es handelt sich eben genau nicht um eine Krise des Urheberrechts an sich,
sondern um einen Strukturwandel im Schaffensprozeß, der durch eine neue
Art der Werkverbreitung und durch eine neue Art der Kommunikation
ausgelöst wird.  Daher ist das Ganze auch nicht im Urheberrecht zu
reparieren, sondern nur durch eine Anpassung an diese neuen Strukturen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Christian Buggedei ist begeistert und will nun Nägel mit Köpfen machen.  Er
fordert Andreas Eschbach und Lena Falkenhagen heraus:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Zum Thema Zahlbereitschaft: Wie wäre es mit einer Wette?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir starten gemeinsam ein Kickstarter Projekt.  Du, und hoffentlich ein
paar andere Autoren (ich schau zum Beispiel einfach auch mal Lena
Falkenhagen an) sagt mir, was Ihr für an Geld braucht/wollt um je eine
Kurzgeschichte zu schreiben.  Da schlagen wir dann einen Betrag für
Lektorat, Zusammenstellung, Artwork, Buchhaltung etc drauf und stellen das
als Projekt dem Internet vor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn dann der Gesamtbetrag zusammenkommt, schreibt Ihr die Geschichten,
werdet bezahlt und wir veröffentlichen das unter CC by-nc-sa sowohl
gedruckt als auch kaufbar und kostenlos in den gängigen eBook-Formaten.
Ich würde mich nicht wundern, wenn das Geld nicht innerhalb eines Monats
zusammenkommen würde und dennoch danach regelmäßig die
Kurzgeschichtensammlung gekauft wird.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Leider kneift Andreas Eschbach:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Grundsätzliches zu der Wette: Man muss bei solchen Sachen unterscheiden
zwischen dem Erfolg aufgrund des Eventcharakters, so etwas als einer der
Ersten zu machen, was ein Anreiz für viele sein kann, mitzumachen, und dem
Erfolg aufgrund eines funktionierenden Konzeptes, das auch auf Dauer und
für viele funktionieren kann: Von Letzterem bin ich schwer zu überzeugen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Das wird immer übersehen von denen, die ankommen mit von wegen &amp;ldquo;Cory
Doctorow stellt seine Bücher frei ins Netz und verkauft sie trotzdem&amp;rdquo;: Was
bei 1 funktioniert, muss noch lange nicht bei allen funktionieren und
funktioniert auch nicht bei allen.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Persönliches zu der Wette: Würde meinen Verleger unnötig nervös machen,
wenn ich bei so etwas mitmachte, und das will ich ihm nicht antun.  :-D&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das mit dem einmaligen Eventcharacter stimmt so übrigens nicht, merkt
Christian Buggedei an:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sowas und ähnliches funktioniert auf Dauer und für viele.  Alexandra Erin,
Fred Gallagher, Scott Kurtz, Jeffrey T.  Darlington, die Jungs von Penny
Arcade, Rich Burlew, Ryan Sohmer&amp;hellip;  um nur ein paar zu nennen.  Cory ist
sicherlich derjenige, der das am meisten weitererzählt und propagiert,
aber er ist nicht der einzige.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und Heiko Harthun hat noch mehr Beispiele:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Durch meine erste Berührung mit einem Kindle und jetzt mit der App für mein
Tablet hat sich mein Leseverhalten grundlegend verändert.  Ich kaufe
haufenweise eBooks für kleines Geld und kaufe ausschließlich die Gebundene
Ausgabe eines eBooks, wenn es mir gefällt.  Taschenbücher sind bei mir
damit &amp;ldquo;nahezu&amp;rdquo; ausgestorben.  Warum nur &amp;ldquo;nahezu&amp;rdquo;?  Ich gehe sogar den
umgekehrten Weg.  Ein eBook, dass gar nicht auf Papier zu haben ist, habe
ich mir jetzt als Book on Demand (etwas veraltete Idee, die gerade
totgeglaubt, wiederbelebt wird) bestellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das alles hat primär nichts mit dem Urheberrecht zu tun, sondern mit
sterbenden und sich schnell verändernden Geschäftsmodellen.  Und was die
mühsame Argumentation mit dem &amp;ldquo;Die Massen zahlen doch nicht für etwas, was
sie umsonst kriegen können!&amp;rdquo; angeht: lassen wir einfach
&lt;a href=&#34;http://teachingliteracy.tumblr.com/post/16556518801&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein Beispiel von Neil Gaiman&lt;/a&gt;


für sich sprechen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt noch mehr davon, die alle ganz deutlich widerlegen, was wir alle
glauben.  Wir glauben, dass jemand lieber nimmt anstatt zu geben, wir
glauben das jemand nicht für ein Produkt bezahlt, wenn er es auch umsonst
bekommen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieser Glaube basiert auf unserer Intuition.
Menschliche Intuition funktioniert nicht!
Menschliche Intuition ist broken bei Design!
Jedes, aber auch wirklich jedes Wissenschaftliche und sogar nur rein
statistische Modell schlägt die Intuition!  Jedes!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Relevant:
&lt;a href=&#34;http://www.ted.com/talks/dan_pink_on_motivation.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dan Pink on Motivation&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Intuition sucks!  That&amp;rsquo;s why we test!&amp;rdquo; ist ein sich langsam etablierendes
Dogma in der IT-Welt.  Die Firmen, die verstanden haben, dass sie mit
einer einzigen Website eine Spielwiese haben, von der Statistikern seit
Jahrhunderten geträumt haben - diese Firmen sind schneller, effektiver und
stabiler als ihre Konkurrenz.  Warum sind sie das?  Weil sie keine
Annahmen mehr über die Welt und wie sie funktioniert machen, weil sie
nicht mehr auf ihre Intuition vertrauen, sondern weil sie eine Idee sofort
einem validen Test unterziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kristian Köhntopp wird euch sicher gerne näheres dazu vermitteln können.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kann ich.  :-) Und Christian Buggedei macht noch auf
eine weitere Sache aufmerksam: Niedrige Preise machen
experimentierfreudiger.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und in den Laden gehen, aussuchen, bezahlen?  Mache ich und all die anderen
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/06/20/anonyme-amazoniker.html&#34;&gt;anonymen Amazoniker&lt;/a&gt;


schon seit langem nicht mehr.  Stattdessen bauen wir auf die
vielfältigen Empfehlungsnetzwerke, die wir uns aufgebaut haben und surfen
dann den ebookshop oder den legalen Downloadbereich unseres Vertrauens an.
Dass die Investition von nicht mal eine Handvoll Dollar in ein eBook weniger
schmerzhaft als die 30 Euro für ein schön gebundenes Hardcover ist, tut sein
übriges: Man wird wesentlich experimentierfreudiger, selbst wenn es sich um
augenscheinlich eher unbekannte Autoren handelt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und langsam scheint auch Andreas Eschbach das Ausmaß der Veränderung zu
begreifen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;»Aber Leute mit guten Inhalten und ein wenig
Fanpflege bei der Stange zu halten?  Das funktioniert prächtig.  Nicht von
selbst, nicht ohne da ein wenig Zeit zu investieren, aber es
funktioniert.«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vielleicht sieht so das Modell der Zukunft aus: Auf der einen Seite der
Autor, der sich aufs Schreiben konzentriert, auf der anderen sein
Internet-Manager, der die Fan-Basis pflegt, die beide alimentiert.
Verlage gibt&amp;rsquo;s keine mehr, Buchhandlungen sind alle verschwunden,
entlassene Buchhändler schreiben stattdessen Rezis in eigenen Blogs und in
Social Networks (und leben von &amp;hellip;  hmm, muss man noch klären), und das
Feuilleton gibt&amp;rsquo;s auch nicht mehr, da die Zeitungen auch zugemacht haben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Schon ein wichtiger Schritt in die richtige Richtung.  Christian Buggedei
schiebt noch ein bischen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Change happens.  Dreh doch mal kurz Deinen SF-Autor Hut mehr von Autor auf
SF: Wir leben in interessanten Zeiten, wo wir der gesellschaftlichen
Veränderung auf wirklich großer Ebene zusehen und sie beeinflussen können.
Nur aufhalten können wir sie nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und ich hoffe, dass Du verstehst, dass eigentlich alle Teilnehmer hier in
der Diskussion genuin daran interessiert sind, Autoren, Musikern,
Filmemachern etc.  Geld zukommen zu lassen.  Wir sind auf Eurer Seite,
haben nur andere Ansichten darüber, wie man das am besten bewerkstelligt.
Und so gruselig finde ich das Autor - Internet-Manager Team übrigens gar
nicht.  Im Gegenteil: &amp;ldquo;Früher&amp;rdquo; hat der Künstler für seinen Mäzen
gearbeitet, und war dessen Launen ausgeliefert.  Heute ist man an den
Verlag gebunden, der dann sicherlich auch häufig gern mal &amp;ldquo;hilfreiche&amp;rdquo;
Anregungen dazu gibt, was man denn als nächstes machen &amp;ldquo;sollte&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Zukunft kann man sich vielleicht über die globalen Netzwerke direkt an
das Nischenpublikum wenden, dass einen für genau das liebt, was man macht -
ohne Kompromisse eingehen zu müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/shut-up-and-take-my-money&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://bit.ly/shut-up-and-take-my-money&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und Andreas Eschbach dreht seinen Hut und fragt weiter:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mal abgesehen von den Künstlern: Die Prognose für den Buchhandel im
speziellen und den Einzelhandel im allgemeinen sind schlecht, oder?
Gibt&amp;rsquo;s irgendwelche Ideen, wie Leute, die bislang in diesen Branchen
gearbeitet haben, künftig das Geld verdienen werden, mit dem sie
(abgesehen von Miete, Heizung, Lebensmitteln usw.) per Crowdsourcing Kunst
unterstützen können?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich zücke mein Blog, denn ich habe da schon mal was vorbereitet.  Es zitiert
übrigens Eschbach:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Axel Eble  -  Ich verweise hier wieder mal auf Götz Werner und das
Bedingungslose Grundeinkommen.  Kristian Köhntopp - Zum Thema BGE, wo das
Geld herkommen könnte und was das mit Andreas Eschbach zu tun hat, siehe
auch
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/the-pursuit-of-happiness.html&#34;&gt;The pursuit of happiness&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arbeit leisten bei uns seit 1980 oder so im wesentlichen Maschinen.  Ihre
Erträge werden effektiv kaum besteuert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Geld, das bei Arbeitslöhnen in den gesellschaftlichen Umlauf
geraten wäre, liegt nun bei einigen wenigen fest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das BGE, und zu seiner Finanzierung eine entsprechende Besteuerung von
Unternehmensgewinnen aus Maschinenarbeit, die einer Lohnsteuer
vergleichbar (und genau so wenig entkommbar) ist, wären ein brauchbarer
Mechanismus, um den GINI Index in sinnvolle Bereiche zurück zu drücken und
so unsere Gesellschaft als Solidargemeinschaft zu stabilisieren - und das
wäre auch und gerade für die Besitzenden von großem Wert.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Heiko Harthun greift den Gedanken mit der weiter reichenden Transformation
auf - die Veränderung ergreift ja nicht nur Buch- und Einzelhändler, sondern
jede Form von kommerziellem Austausch.  Er schreibt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Supermärkte: &lt;a href=&#34;http://www.kochhaus.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.kochhaus.de/&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zutaten sind nach Rezepten sortiert, es gibt Bildtafeln mit der
Rezeptanleitung zu kaufen oder per Download im Internet.  Die Zutaten
können auch per Internet, zur Lieferung, bestellt werden.  Geniales
Konzept, dass ich in Berlin vielen leuten empfohlen habe, die behauptet
haben nicht kochen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buchhandel/Künstler: Ebay, Amazon und Dawanda sind Plattformen, die es
Mikro- und Makrohändlern unglaublich einfach machen, ihre Kunden zu
erreichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.massivum.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.massivum.de&lt;/a&gt;

 ist ein Möbelhandel, der
sowohl Verkaufhäuser hat, einen Webshop, als auch einen Ebay- und
Amazonshop.  Das geniale an deren Konzept ist, sie verteilen Ihre Angebote
(einigermassen) Zielpublikumsgerecht.  Auf Ebay finden sich andere
Angebote als bei Amazon.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://storytude.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://storytude.com/&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.eichelschwein.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.eichelschwein.de&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.meinekleinefarm.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.meinekleinefarm.org&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://prinzessinnengarten.net&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://prinzessinnengarten.net&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ich höre jetzt besser auf, sonst wird das hier noch seitenlang.  Der Punkt
ist jedenfalls, dass es eine Unmenge an Ideen und Geschäftsmodellen gibt,
die den herkömmlichen Einzelhandel aufbrechen und eben mit der Veränderung
gehen und daran partizipieren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bemerkenswert.  Autoren und Kunden in einem Thread um eines der
emotionalsten Themen in dieser Konstellation, und alle bleiben über mehr als
100 Beiträge bei der Sache, und es wird Fortschritt in der Diskussion
erzielt.  Am Ende sind sogar sich annähernde Positionen erkennbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danke, Google Plus.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>/b/ wie &#34;Verzweiflung&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/03/05/b-wie-verzweiflung.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 19:34:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/03/05/b-wie-verzweiflung.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/fsk-b.jpeg&#34; alt=&#34;Blogmarke /b/&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://netzpolitik.org/2012/neue-cdu-idee-b-fur-blogs/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzpolitik.org&lt;/a&gt;


weist auf das Positionspapier
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.cdu.de/doc/pdfc/120305-jugendmedienschutzstaatsvertrag.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Eckpunkte für eine Novelle des Jugendmedienstaatsvertrags&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;
(PDF) der CDU hin.  Dort findet man die Idee, neben den bekannten
Kennzeichnungen der Altersstufen &amp;ldquo;6&amp;rdquo;, &amp;ldquo;12&amp;rdquo;, &amp;ldquo;16&amp;rdquo; und &amp;ldquo;18&amp;rdquo; eine weitere
aufzunehmen: &amp;ldquo;B&amp;rdquo; für Blogs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei netzpolitik.org findet man das lustig, aber der Hintergrund ist ernst.
Zum besseren Verständnis hier noch einmal der Verweis auf
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/ct/artikel/Unerwuenschte-Freiheiten-1431667.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Unerwünschte Freiheiten&lt;/a&gt;


von Holger Bleich bei der c&amp;rsquo;t, um die Interessenlage der Player in
Erinnerung zu rufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Idee des &amp;ldquo;Kennzeichen /b/&amp;rdquo; ist eine direkte Folge des besonderen
Schutzes der Familie und der Jugend im Grundgesetz, also der Verpflichung
des Staates zum Jugendschutz vs.  den Willen eine Pornoindustrie haben zu
wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Lang: Die Verpflichtung zum Jugendschutz ergibt sich in Deutschland aus
dem Grundgesetz und ist nicht leicht &amp;ldquo;weg&amp;rdquo; zu bekommen.  Der Staat muß sie
also erfüllen, oder ihre Erfüllung glaubwürdig simulieren.  Er tut das mit
dem Jugendschutzgesetz, dem Jugendmedienschutz-Staatsvertrag und einigen
anderen Dingen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Internet gibt es nun eine Reihe von Firmen, die auch Inhalte von
Deutschland aus publizieren wollen, die nach dem Jugendschutzgesetz, dem
Staatsvertrag etc jugendgefährdend sind.  Damit diese Anbieter auch von
Deutschland aus operieren können (und damit auch in Deutschland
steuerpflichtig sind!), muß der Staat eine Möglichkeit schaffen, daß sie das
können, ohne daß er seine grundgesetzliche Verpflichtung zum Jugendschutz
verletzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das hat er mit dem neuen Jugendmedienschutzstaatsvertrag versucht, ist aber
an den Eigenschaften des Mediums Internet gescheitert.  Denn während in
traditionellen Medien Anbieter von Inhalten kommerziell sind, und daher ein
Interesse haben, sich dieser Regulierung zu unterwerfen und ein möglichst
niedriges, gerade noch zulässiges Rating zu erwerben, um ein möglichst
großes Publikum zu erreichen, ist dies im Internet nicht mehr der Fall.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier haben nichtkommerzielle Anbieter (unter anderem die genannten Blogs)
das Interesse daran, möglichst kostengünstig rechtssicher zu agieren.  Und
wenn das bedeutet &amp;ldquo;Kinder müssen draußen bleiben&amp;rdquo;, dann bevorzugen sie eben
dieses Rating.  Nicht im Sinne der Jugendschützer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Disparität zwischen kommerziellen und nichtkommerziellen Anbietern
killt den Regulierungsmechanismus und der Versuch des neuen Staatsvertrages
ist daran gestorben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Marke /b/ ist der Versuch, einen Ausweg zu finden und den kommerziellen
deutschen Pornoanbietern endlich einen Weg ins Netz zu bauen, der gangbar
ist, ohne vom nichtkommerziellen &amp;ldquo;Ich will doch nur ein Blog betreiben&amp;rdquo;-Netz
einen Shitstorm ins Gesicht geblasen zu bekommen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recht auf Vergeben</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/03/01/recht-auf-vergeben.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2012 10:06:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/03/01/recht-auf-vergeben.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unser Innenminister diskutiert das &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/0,1518,817830,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Recht auf Vergessen&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;
im Spiegel Online und benutzt dort wieder Worte komisch.
Ich habe das in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html&#34;&gt;Vergeben, vergessen und vernichten&lt;/a&gt;


schon mal angesprochen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die entsprechenden Diskussion auf
&lt;a href=&#34;https://plus.google.com/u/0/117024231055768477646/posts/2bez2j9gcXf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Plus&lt;/a&gt;


war interessant, denn der Text erschien einem Teilnehmer dort als
&amp;rsquo;erstaunlich reflektierter Text&#39;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich teile diese Ansicht und zugleich auch nicht, denn es ist der
Sprachgebrauch von &amp;ldquo;Vergessen&amp;rdquo;, der hier die Sicht auf die Dinge verstellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, Friedrichs Gedanken sind sinnvoll in dem Sinne, daß ein &amp;ldquo;Recht auf
Vergessen&amp;rdquo; so wie es zuvor in der Politik diskutiert worden ist, extrem
schädlich wäre (denn inhaltlich war das ein Recht auf Vernichtung).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein, die Nomenklatur ist krude, siehe
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html&#34;&gt;Vergeben, vergessen und vernichten&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inhaltlich verlangt er nun in seinem Text eigentlich ein Recht auf
Vergebung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist aber auch Unsinn, denn Vergebung ist kein Recht, sondern eine - im
Wortsinn - Gnade.  Sie wird gewährt, nicht gefordert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende landet man bei  &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Eric_Schmidt#Views&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Eric Schmidt&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;During an interview which aired on December 3, 2009, on the CNBC
documentary &amp;ldquo;Inside the Mind of Google&amp;rdquo;, Schmidt was asked, &amp;ldquo;People are
treating Google like their most trusted friend.  Should they be?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;His reply was: &amp;ldquo;I think judgment matters.  &lt;strong&gt;If you have something that
you don’t want anyone to know, maybe you shouldn’t be doing it in the
first place&lt;/strong&gt;, but if you really need that kind of privacy, the reality
is that search engines including Google do retain this information for
some time, and it’s important to remember, for example, that we are all
subject in the United States to the Patriot Act.  It is possible that that
information could be made available to the authorities.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Man beachte die Hervorhebung - das ist der Teil, der normalerweise zitiert
wird.  Der größere Kontext ist hier zur korrekten Interpretation zwingend
notwendig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennoch ist es von dort nur
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluhueten-und-vom-kontrollverlust.html&#34;&gt;ein kleiner Schritt zur Spackeria&lt;/a&gt;

,
die im wesentlichen sagt:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Die Welt ist so, das ist eine Eigenschaft der Technik und Gesetze werden
da nur kosmetisch was dran tun.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jeder wird mal was tun, &amp;ldquo;that they shouldn&amp;rsquo;t be doing in the first
place&amp;rdquo; und daher werden wir alle gut daran tun, zu lernen, zu vergeben und
anzuerkennen, daß wir alle lernen und uns weiter entwickeln und das Netz das
zum Teil ungewollt dokumentiert.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Auch Friedrich wird am Ende dort landen, ist aber zumindest öffentlich noch
nicht so weit, d.h.  sein Publikum ist definitiv noch nicht so weit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich formuliere es in dem Text zur Spackeria so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Auf eine Weise ist das genau der Punkt, bei dem es um radikale gegenseitige
Transparenz vs.  radikale Privacy geht.  Die einen sagen: &amp;ldquo;Indem wir alle
gegenseitig Offenlegen, haben wir die Möglichkeit zu erkennen, daß wir
alle nicht immer perfekt sind, und wir haben die Wahl, daran entweder zu
wachsen und bessere Menschen zu werden, oder zu lernen einander zu
vergeben.&amp;rdquo; (Das ist Schmidt)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die anderen sagen: &amp;ldquo;Das ist eine gefährliche Utopie und mir zu
risikoreich, ich will da nicht mitmachen.&amp;rdquo; (Das sind die, die sich über
Schmidt aufregen)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und die Technik sagt: &amp;ldquo;Ich funktionier halt so, ihr könnt gerne
unrealistische Annahmen machen, mir egal.  Das tut es halt mehr weh, wenn
ihr lernt.&amp;rdquo; (Das ist McNealy)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern halte ich mich aus der Diskussion raus - McNealy hat Recht, und
es ist nicht notwendig, ungefragt viel dazu zu sagen, wenn ich schon
vorher sehen kann, welche Erfahrungen alle im Laufe der Zeit machen
werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und lebe mein Spacko-Leben: Ich persönlich habe auch mein ganzes Leben
lang sehr positive Erfahrungen damit gemacht, mich zu publizieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist klar, daß ich als jemand, der von der Arbeit mit Technik lebt,
nicht umhin kann, eine kilometerbreite Datenspur über diesen Planeten zu
legen, wenn ich in der Lage sein will, meinen Job gut zu machen.  Das
Beste, was ich tun kann, ist das Highlight auf diesen Daten so zu setzen
und die Interpretationen meiner Daten anzulegen, daß sie ein positives
Licht auf mich als Person werfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Sinne bin ich ein Post-Privacy-Spacko.  Schon immer gewesen:
auch dann, wenn ich mich nicht an der Diskussion beteilige und auch
damals, als es den Begriff noch nicht gab, habe ich wie einer gelebt -
leben müssen.  Und halte Popcorn bereit.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und stelle fest, daß Friedrich da eben einen großen Schritt in die
vorhergesagte Richtung getan hat.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Opa erzählt vom Krieg</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/02/23/opa-erz-hlt-vom-krieg.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2012 14:47:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/02/23/opa-erz-hlt-vom-krieg.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Damals, vor dem Internet und dem DSL, so um 1989 rum, da hatten wir Modems.
Mail wurde mit UUCP (Unix-to-Unix CoPy) übertragen.  Das heißt, man schrieb
eine Mail, und diese wanderte als Kopierauftrag in das UUCP Spooldirectory
des Systems.  Dort wartete sie, bis der Rechner eine Modem-Wählverbindung
aufgebaut hat (passierte so 1-3 mal am Tag) und wurde dann zum nächsten
System entlang der Kette kopiert.  Dort lag sie dann weiter, wartete auf die
nächste Wählverbindung und so weiter, bis sie irgendwann auf dem Zielrechner
angekommen war und dort lokal zugestellt wurde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das war sehr schnell: Oft war Mail schon am Absendetag auf dem Zielsystem
und wurde gelesen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bangaddressen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#bangaddressen&#34;&gt;
	Bangaddressen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mailadressen sahen so aus: &lt;code&gt;kriski!tpki!mcshh!thw (Thomas Wieske)&lt;/code&gt;.  Das ist
ein sogenannter Bangpath, wegen der ganzen Ausrufezeichen (Bang Sign).  Der
Bangpath gab die Schritte zum Zielsystem an, die mußte man wissen, und die
Adresse verkürzte sich mit jedem Schritt von links her.  O.a.  Adresse
bezeichnet also eine Zustellung an den Rechner &lt;code&gt;kriski&lt;/code&gt;, der die Mail dann
(minus den kriski-Part) an &lt;code&gt;tpki&lt;/code&gt; weiter kopierte, der sie an &lt;code&gt;mcshh&lt;/code&gt; weiter
kopiert hat, wo es einen lokalen User &lt;code&gt;thw&lt;/code&gt; gab.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann auch im Kreis routen: &lt;code&gt;kriski!tpki!mcshh!unido!tpki!kriski!kris&lt;/code&gt; -
eine Mail an mich selber mit Umweg über &lt;code&gt;mcshh&lt;/code&gt; in Hamburg und &lt;code&gt;unido&lt;/code&gt; in
Dortmund.  Weil so was sinnlos ist und Geld kostet wurde so etwas nicht
gerne gesehen.  Außerdem nervt es natürlich, wenn man jeden Hopser der Mail
selber in die Adresse rein froggern muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also braucht man eine Notation für einen Verbindungsgraphen im Netz - &amp;ldquo;maps&amp;rdquo;
und ein Programm, daß aus diesem Graphen einen minimalen Spannbaum
berechnet, bei dem die Wurzel der eigene Systemknoten ist - &amp;ldquo;pathalias&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Holger Koepke fand nun einen Mapschnipsel des Systems tpki von 1990, mit
einer Liste der Modems dran.  In einem Mapschnipsel stehen auch die Links,
also die Verbindungen zu den Nachbarknoten, mit Gewichten dran.  Hier ein
&lt;a href=&#34;http://groups.google.com/group/sub.config/browse_thread/thread/33abbbe7714b4b3b/9c31c38086d5c0c1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Mapschnipsel&lt;/a&gt;


von 1991:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;tpki    unido(DAILY+HIGH), smurf(DAILY+HIGH), abqhh(DAILY+HIGH),
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;        &amp;lt;ipkima&amp;gt;(DAILY+HIGH)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Das Schreiben von Mapschnipseln ist eine Wissenschaft, die verloren
gegangen ist: Je nachdem, welche Gewichte man seinen Links zugewiesen hat,
hat man den Traffic von Dritten auf sich gezogen, die Mail Transit durch die
eigene Kiste machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Setzte ich zum Beispiel hier das Gewicht von &lt;code&gt;unido&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;smurf&lt;/code&gt; auf
&lt;code&gt;DEMAND&lt;/code&gt; (Verbindung ist instantan, nach Bedarf), würden viele andere Leute
ihre Mail mit der Sequenz &lt;code&gt;...!unido!tpki!smurf!...&lt;/code&gt;  durch mich hindurch
routen, weil das quasi ein Nullzeit-Transit ist, auch wenn es 3 Hops sind.
Das kostet aber leider Geld, und daher will man das meist nicht.  &lt;code&gt;ipkima&lt;/code&gt; zum
Beispiel hat sich dort oben mit den spitzen Klammern als Blatt ausgewiesen
und Transit abgelehnt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manchen Leuten war das mit den Gewichten und den Konsequenzen nicht ganz
klar - wenn jemand also seine frisch gebackene, arschteure X.25 Datex-P
Verbindung hatte, und dann in der Map seinen Schnipsel stolz auf &lt;code&gt;DEMAND&lt;/code&gt;
gesetzt hat, hat er also erst mal allen Mailtransit in Deutschland und dann
noch ein bischen auf sich gezogen.  Das konnten gigantische Trafficmengen -
einige hundert KB pro Tag!  - sein und einen in kürzester Zeit ruinieren.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;trailblazer&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#trailblazer&#34;&gt;
	Trailblazer
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das Modem da in dem von Holger angesprochenen  Artikel (&amp;ldquo;Der hatte ein
Traiblazer, das hatte PEP!&amp;rdquo;) war ein ganz besonderes Teil, denn die Telebit
Trailblazer waren eine Gruppe von Modems mit einer ganz wunderbaren
Betriebsart.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Reguläre&amp;rdquo; Modems erzeugen ein Signal, indem sie Phase und Frequenz eines
Signals ändern und so einen von 2, 4, 16 oder noch mehr Punkten in einem
Phasen-Frequenzdiagramm ansteuern.  Nach einer Weile wechselt das Signal und
die nächste Bitkombination wird übertrag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei 2400 Signalwechseln pro Sekunde (Baud) und 16 Punkten = 4 Bit pro Signal
kann man 9600 Bit/s übertragen.  Das ist V.32 zum Beispiel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ist die Leitung gestört, sieht das visuell so aus, als seien diese Punkte,
die durch das Signal beschrieben werden, unscharf.  Werden sie so unscharf,
daß sie ineinanderlaufen, ist das Signal nicht mehr erkennbar und die
Übertragung gestört.  Das Modem muß dann auf eine langsamere Geschwindigkeit
runterschalten (&amp;ldquo;Renegotiation&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das bedeutet, daß das Modem einen Datenträgerton (&amp;ldquo;Carrier&amp;rdquo;) hat, der ein
relativ breites Frequenzband (ideal den gesamten zur Verfügung stehenden
Bereich) belegt.  Gibt es in diesem Bereich Dämpfungen oder - schlimmer noch -
eine Bandsperre oder Störung, etwa durch eine Schwebung, dann bricht die
Verbindung ab.  Auch dann, wenn eigentlich eine ganze Menge Restspektrum zur
Verfügung stünde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Trailblazer, in Deutschland mit Telebimm-Zulassung als MDG-19k2
verkauft, waren nun Modems, die statt eines einzelnen schnellen und
superbreiten Carriers sehr viele (512) Carrier gesendet haben, von denen
jeder 0, 2, 4 oder 6 Bit überträgt und die sehr langsam wechseln (6 mal pro
Sekunde).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 Baud sind so langsam, daß man sie hören kann - ein Telebit-Modem erzeugt
ein sehr characteristisches Carrierwummern (&amp;ldquo;Wop Wop Wop Wop Wop Wop&amp;rdquo;).  Und
da die einzelnen Carrier sehr schmalbandig sind, kann man sie einzeln runter
regeln oder abschalten, wenn es Probleme gibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schwebungen oder andere Bandsperren machen einem Telebit also nix aus: Man
kann ohne Probleme mit einem Telebit einen gcc Source von Kiel nach Berlin
Ost (Node &amp;ldquo;pericont&amp;rdquo;) und anders herum schaufeln, auf einer Leitung, auf der
Schwebungen durch schlechte Richtfunkstrecken selbst Sprache schwer
verständlich machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bestes Modem der Welt - voll geländegängig und schnell sogar auf
Datenfeldwegen!  &lt;strong&gt;vermiss&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JMStV: Nix neues</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/jmstv-nix-neues.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 11:10:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/jmstv-nix-neues.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mrtopf.de/blog/politik-politics/jugendmedienschutztagung-zdf/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Christian Scholz berichtet&lt;/a&gt;


berichtet von der
&lt;a href=&#34;http://www.unternehmen.zdf.de/index.php?id=245&amp;amp;artid=473&amp;amp;backpid=244&amp;amp;cHash=64c3b1168a/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Jugendmedienschutztagung&lt;/a&gt;


von ZDF, ARD und Kirchen (sic!) in Mainz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Zusammenfassung ist: Die Debatte kommt nicht von der Stelle, die
Argumente und Positionen sind noch immer dieselben wie vor 2 und 12 Jahren.
Die Filterfraktion preist ihre technischen Lösungen an. Die Eltern- und
Praktikerfraktion lacht trocken. Die Besitzer relativ neuer &amp;lsquo;Endgeräte&amp;rsquo;, die
nicht Computer sind, sondern Handies, Playstations oder andere Spezialgeräte
mit Internetzugang fragen, ob&amp;rsquo;s die Filter denn auch für $EXOTISCHE_HARDWARE
gibt. Und am Ende verweigert man sich gemeinsam der Erkenntnis, daß sich
Erziehung nun einmal nicht technisieren läßt, Jugendschutz also damit
beginnt und endet, Eltern auszubilden und zu motivieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir danken für dieses Gespräch. &lt;em&gt;Pieeep&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google verkauft Deine Daten an den Teufel!</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/07/14/google-verkauft-deine-daten-an-den-teufel.html</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2011 08:27:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/07/14/google-verkauft-deine-daten-an-den-teufel.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/digital/gespeichterte-nutzerdaten-google-plant-die-super-datenbank-1.1119600&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google plant die Super-Datenbank&lt;/a&gt;


schreibt die SZ,
&lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/digital/datenschutz/2011-07/google-ddp-nutzerdaten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google rückt dem Benutzer noch mal näher&lt;/a&gt;


schreibt die Zeit und
&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b0e30243&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fefe verlinkt bloß, ohne zu recherchieren&lt;/a&gt;

.
&lt;a href=&#34;http://tarzun.de/archives/366-Google-plant-die-Super-Datenbank.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tarzun hat recherchiert&lt;/a&gt;

,
gelesen und verstanden, und darum brauche ich den Artikel nicht zu schreiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stattdessen
&lt;a href=&#34;http://tarzun.de/archives/366-Google-plant-die-Super-Datenbank.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;bei tarzun&lt;/a&gt;


lesen, was wirklich passiert ist und mit dem vergleichen, was unsere
leistungsgeschützten &amp;ldquo;Qualitätsmedien&amp;rdquo; draus machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Update:&lt;/b&gt; Zum selben Thema ein Dialog im IRC:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A hat mal bei einer Firma angerufen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;B&amp;gt; Aha?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A&amp;gt; Die sagten &amp;ldquo;Fuer 50.000 Datensätze echter Personen mit persönlichen Daten
100 EUR&amp;rdquo;. Rechnet man das mal auf Facebooks Profile hoch (750 mio), davon
10% wahrscheinlich Fake, dann wird das plötzlich ganz wenig. Auf jeden Fall
sind 1,5 Mio EUR jetzt nicht gerade die Bombe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B&amp;gt; Google: &amp;ldquo;Wir verdienen mehr Geld damit, Eure Datensätze zu behalten.&amp;rdquo;
meinst Du?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A&amp;gt; Davon kann man nicht mal die Angestellten bezahlen. Ziehst Du 10% ab,
wird&amp;rsquo;s plötzlich ganz uebel. Wobei, nicht /ganz/, aber lachenswert.
&amp;ldquo;Nichtmal anderthalb mio, muahahaha&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A&amp;gt; Ich meine, klar, die koennten das wohl sogar an andere Firmen noch
verkaufen. Und damit halt noch einen Vielfachfaktor einbauen. Aber das
rentiert /nicht mal dann/.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B&amp;gt; Laß es 100mio sein und vergleiche das mit Googles Quartalszahlen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A&amp;gt; LOL, eben. Da fehlen einfach noch ein paar 0en.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; A: Ein Kundenprofil ist so viel Wert wie Du potentiellen Gewinn damit
machen kannst, das ist sehr variabel. Aber Umsatz pro kunde bei Amazon ist
dreistellig im Mittel, bei den anonymen Amazonikern sogar vierstellig. Da
muß man natürlich nun auch auf die Margen sehen, die sind im Einzelhandel
eher dünn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; A: Will sagen: 50k echte Personen sind sehr unspezifisch. Aber 50k
Kundenrecords von High-Volume Voice Kunden aus der E+ datenbank an, sagen
wir T-Mobile verkaufen&amp;hellip; Das ist dann schon sehr substantiell.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A&amp;gt; ok. ja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; A: Oder halt 50k Kundenrecords von BMW Erstwagenkäufern an Mercedes und
Audi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B&amp;gt; I: Aber das ist doch ein Deal, den Google genau einmal machen kann, oder?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; Ja. Ja, das ist vielen Leuten nicht klar. Gehandelte Unternehmen
unterliegen sehr weitgehenden Wirtschafts- und Datenschutzprüfungen, in den
USA wie auch hier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; Schon alleine um die Nachhaltigkeit ihres Geschäftsbetriebes
sicherzustellen. Also im Sinne von &amp;lsquo;ist der Aktienkurs denn auch
gerechtfertigt mit Blick auf die Zukunft&amp;rsquo;. Zudem muß bei Einnahmen ja auch
verbucht werden wofür. Die können sich nicht mal so 100 Mio aus dem Arsch
ziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;gt; Das ist aber ein Artikel, den ich schon ganz lange mal schreiben will und
wo ich nie zu gekommen bin, das ist mir einfach zu fachfremd. Also, die
rechtliche und wirtschaftliche Seite, ich habe das nur von der Security
Engineer/Privacy Watchdog Seite von Innen gesehen. Ich bearbeite das Log
hier mal und hau das nach +, warum nicht mal was Kollaboratives versuchen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verstehe Dein Netz besser - Deine Flatrate entmündigt Dich!</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/07/12/verstehe-dein-netz-besser-deine-flatrate-entm-ndigt-dich.html</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2011 07:44:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/07/12/verstehe-dein-netz-besser-deine-flatrate-entm-ndigt-dich.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Niemand käme auf die Idee,
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/results?search_query=meister&amp;#43;r%C3%B6hrich&amp;amp;aq=0L&amp;amp;oq=meister&amp;#43;r%C3%B6h&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gas, Wasser, Scheiße&lt;/a&gt;


und Strom mit einem Flatrate-Tarif einzukaufen. Andererseits haben wir eine
recht gute
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2004/07/01/kilowattstunden.html&#34;&gt;Vorstellung von den Einheiten und Mengen&lt;/a&gt;

,&lt;br&gt;
die unser Haushalt dort verbraucht. Meßgeräte, die bei Stromversorgern
kostenfrei ausgeliehen werden können, können auch Verbrauch auf einzelne
Geräte runterbrechen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits haben wir uns irgendwie abgewöhnt, bei Telefon und Internet zu
messen und zu verstehen, was wir da warum tun. Das ist auf viele
verschiedene Weisen falsch - im Festnetz wie im Mobilnetz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man weiß,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/05/10/handyrechnung.html&#34;&gt;wie man ein Gerät nutzt&lt;/a&gt;

, dann
versteht man sich selbst besser und man kann auch besser einkaufen. Und
erzeugt langfristig auch Tarife, die im Markt selbst Bestand haben, statt
irgendwelche Leute dazu einzuladen, einem die Verbindung zu managen, daß es
nur so kracht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also,
&lt;a href=&#34;https://netzpolitik.org/2011/kris-kohntopp-erklart-netzneutralitat/#comment-429198&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Philip Engstrand&lt;/a&gt;


und ihr anderen Leser hier: Wie viel Traffic macht ihr so im Monat - mit
Eurem DSL daheim, Eurem Handy und Eurem Dedi ? Was sind das effektiv für
Gigabytepreise, wenn Ihr Eure Flatrate mal auf-dividiert? Hat Eure Flat
Trafficlimits, Weitergabeverbote, gesperrte Dienste oder Adressen?&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:right&#34;&gt;Art&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Traffic&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;Heim-DSL&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;45-60 GB/Monat&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;Handy 3G&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;um die 800 MB/Monat&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;Handy Wi-Fi&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;um die 5 GB/Monat&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;Dedi&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;3-4 GB/Tag Blogdedi, 2-3 GB/Tag Maildedi&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn eine Kilowattstunde keine Kilowattstunde ist und ein Gigabyte kein Gigabyte</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/07/09/wenn-eine-kilowattstunde-keine-kilowattstunde-ist-und-ein-gigabyte-kein-gigabyte.html</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2011 18:09:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/07/09/wenn-eine-kilowattstunde-keine-kilowattstunde-ist-und-ein-gigabyte-kein-gigabyte.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Als &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Public_utility&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Utility&lt;/a&gt;

 hat man es schon
schwer. Man stellt ein Produkt oder eine Dienstleistung als Schüttgut zur
Verfügung und kassiert dafür Kleckerbeträge. Die Rechnungsstellung und
Zahlungskontrolle ist zum Teil so teuer, daß die Kosten dafür die Einnahmen
aus kleineren Rechnungen übersteigen. Das jedenfalls war einer der Gründe,
warum Telefon- und Stromfirmen an der Automatisierung dieser Vorgänge
interessiert waren und sich zum Beispiel mit der Entwicklung von
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Multics&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Betriebssystemen&lt;/a&gt;

 beschäftigt haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wovon jedes Utility träumt: Das Produktschüttgut differenzieren - am Besten
sogar real und nicht in einer Pseudodifferenzierung, etwa
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Yello_Strom&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Gelben Strom&lt;/a&gt;

. Wie wäre es also, wenn
eine Stromfirma Preise unterschiedlich festlegen könnte, je nachdem, was man
mit dem gezogenen Strom macht. Kilowattstunden für den Betrieb von
Fernsehern und Rechnern zum Beispiel könnte man teurer bepreisen als sagen
wir Kilowattstunden zum Kochen oder zur Bereitung von Essen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irrsinn? &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Intelligenter_Z%C3%A4hler&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Noch&lt;/a&gt;

 ja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits ist es genau das, was man am Ende bekommt, wenn man sich nicht
darum kümmert, die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Netzneutralit%C3%A4t&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzneutralität&lt;/a&gt;

 zu
erhalten. Dann ist eine Kilowattstunde keine Kilowattstunde mehr, sondern
eine Fernseh- oder Kochkilowattstunde. Und ein Gigabyte ist kein Gigabyte
mehr, sondern ein Videostreaming- oder ein Email-Gigabyte. Verkauft wird uns
das als
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/netze/meldung/Medienforum-Netzneutralitaet-mit-Diensteklassen-1265384.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzneutralität mit Diensteklassen&lt;/a&gt;

 -
Gigabytes erster und zweiter Klasse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Statt also das Netz auszubauen und die Kapazitäten dem Bedarf anzupassen
bekommen wir ein System, das Unterversorgung monetarisiert. Das ist ja mal
eine Schlaue Idee™.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anonyme Amazoniker</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/06/20/anonyme-amazoniker.html</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2011 20:39:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/06/20/anonyme-amazoniker.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/amazon-per-jahr.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Werte für 2011 linear interpoliert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kindle und elektronische Inhalte nicht enthalten. Amazon.com nicht
enthalten. Käufe über das Konto meiner Frau nicht enthalten.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP V6 verkehrt</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2011 12:41:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Johannes Caspar, Hamburgischer Beauftragter für Datenschutz und
Informationsfreiheit, sieht durch die Einführung des Internetprotokolls
IPv6 den Datenschutz im Internet gefährdet. Er fordert den Gesetzgeber
dazu auf, die Provider dazu zu verpflichten, dass sie IP-Adressen
weiterhin dynamisch vergeben.
&amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/netze/meldung/Datenschuetzer-sorgt-sich-wegen-IPv6-1235312.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Netze&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Schon seit &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/23/identifizierung-durch-ip.html&#34;&gt;vielen Jahren&lt;/a&gt;


versteifen sich Sicherheitsbehörden, Abmahnszene und viele andere Leute
auf die Idee, daß eine IP-Nummer (zu einem gegebenen Zeitpunkt) eine
Person identifiziert. Das führt fast schon traditionell zu abschreckenden
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2011/wieder-hausdurchsuchung-wegen-tor-exit-server/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hausdurchsuchungen bei Betreibern von tor-Servern&lt;/a&gt;


und anderen seltsamen Randerscheinungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicht ganz so lange, aber schon fast so lange gibt es die Erkenntnis, daß
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/11/08/ip-nummern-und-elektronische-personalausweise.html&#34;&gt;so eine IP-Nummer irgendwie gar nix beweist&lt;/a&gt;


auch wenn das
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/06/27/vorratsdatenspeicherung.html&#34;&gt;den entsprechenden Bedarfsträgern weitgehend egal ist&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders herum hätten wir nun mit IP V6 endlich die Gelegenheit, feste
IP-Nummern und sogar Netze für daheim zu bekommen und so allen möglichen
Arten von Diensten aufzubauen, die vorher nur unter Schmerzen und
Performanceproblemen zu realisieren waren. Nun kehrt sich die Sachlage um,
und
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/netze/meldung/Datenschuetzer-sorgt-sich-wegen-IPv6-1235312.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Datenschützer sind der Meinung, daß eine IP-Nummer irgendetwas beweist&lt;/a&gt;


und wollen daher statische IP-Nummern weg haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Logik erschließt sich mir nicht. Wenn ich Anonymität haben will, dann
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/06/05/selber-zwiebeln-anonymit-t-selbst-gemacht.html&#34;&gt;muß ich sie selber erzeugen&lt;/a&gt;

.
Das wissen eben genau diese Datenschützer auch, haben sie doch selber
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/11/24/an-on.html&#34;&gt;AN.ON&lt;/a&gt;

 selbst betrieben
und tor propagiert, und an Papieren über
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/24/ueber-anonymitaet-reden.html&#34;&gt;Anonymitätdefinitionen&lt;/a&gt;


mitgewirkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Einlassungen von Herrn Caspar sind auf viele verschiedene Weisen
unsagbar dumm. Er propagiert mit seiner Forderung die vollkommen falsche
Idee, dynamische IP-Nummern würden vor irgendetwas schützen, wenn es darauf
ankäme: Inhaber einer dynamischen IP-Nummern zu einem gegebenen Zeitpunkt
sind aufdeckbar und identifizierbar, die benutzten Werkzeuge sind auch ohne
IP-Nummer trackbar, und Personentracking funktioniert oft mit mehreren
Signalen, etwa Browserstrings,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html&#34;&gt;Cookies&lt;/a&gt;

 und
Flash-Cookies. IP-Nummern zu wechseln hat keine Schutzwirkung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Verzicht auf statische IP-Nummern hat außerdem den Nebeneffekt, daß
damit das Anbieten von dezentralen, selbst betriebenen Diensten erschwert
wird, und das Internet als Konsumenten-Anbeiter-System statt Peer-2-Peer
System zementiert wird. Caspar, der Datenschützer, spielt so großen,
zentralisierten Diensteanbietern außerhalb der Jurisdiktion von Deutschland
in die Hände.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Art von Datenschutz schützt niemanden. Im Gegenteil, sie ist
Bestandteil des sich selbst erhaltenden, innovationsfeindlichen &amp;ldquo;Systems
Datenschutz&amp;rdquo; in Deutschland, und genau der Grund für das Entstehen der
Spackeria (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/fasel&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@fasel&lt;/a&gt;

 bei der
&lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Spackeria&lt;/a&gt;

 zum &lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org/2011/05/27/ipv6-und-die-machtfrage/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;selben
Thema&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Facebook oder was?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/05/23/facebook-oder-was.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2011 18:42:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/05/23/facebook-oder-was.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aus recht offensichtlichen Gründen halten sich eine ganze Menge sozialer
Netzwerke mehr und mehr für Facebook. Das heißt, sie versuchen da so einen
Strom von Statusupdates zu bauen und da dann irgendwelche &amp;ldquo;Mehrwerte&amp;rdquo; mit
rein zu mischen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Grund dafür ist aus der Sicht der Betreiber der Dienste recht
offensichtlich: Die Währungen für Werbung sind Anzahl der Unique User pro
Tag und die Anzahl der Minuten pro Tag pro User auf der Site. Facebook hat
dort unglaublich astronomische Werte, weil die Site konsequent so angelegt
ist, daß die User sich regelmäßig einloggen und dann auch dort bleiben.
Haupt-Treiber sind Spiele und Chat: Die Spiele sorgen dafür, daß die
Benutzer laufend wieder zurückkommen und
&lt;a href=&#34;http://www.bogost.com/blog/cow_clicker_1.shtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ihre Kuh klicken&lt;/a&gt;

.
Und der Chat sorgt dafür, daß die User laufend eine Facebook-Seite offen
haben, auf der sie im Chat erreichbar sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sites, deren Fokus auf Bewerbungen und Lebensläufen liegt, haben da keinen
Stich: So oft wechseln die meisten Leute ihren Job halt nicht. Das macht
sich dann in den Minutenstatistiken der Werbeverkäufer nicht so gut - aber
man sollte sich trösten: Es ist es nicht so, daß ich oder sonst irgendjemand
auf Facebook irgendwas machen würde, was wichtig ist oder Geld bedeutet. Das
passiert anderswo. Klar bin ich bei weitem kein Standardnutzer (0 Facebooks
Apps, tendenz sinkend), aber ich nutze die verschiedenen Netzwerke zu
unterschiedlichen Zwecken und ich bin immer leicht genervt, wenn wieder
irgendein Social Network CEO in Panik meint, er müsse seinen Laden in
Facebook verwandeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits ist es so, daß diese anderen Social Networks wegen ihrer
Facebook-Fixation den Wert ihrer Daten und den wahren Zweck ihres Daseins
nicht erkennen können und daher verzweifelt auf ihren Daten sitzen, anstatt
damit etwas Sinnvolles zu tun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist zum Beispiel Xing. Xing ist ein &amp;ldquo;Business Netzwerk&amp;rdquo;, also eine
Sammlung von Kontaktadressen, verdateten Lebensläufen und
Empfehlungsschreiben. Trotzdem hat es nicht nur ungefähr Jahrzehnte
gedauert, bis man die Adressdaten seiner Kontakte mal herunterladen und in ein
lokales Adressbuch importieren konnte, sondern die ursprüngliche Xing-App für
Android kam zum Beispiel ohne Adressbuch-synchronisieren-Funktion heraus.
Noch heute ist diese Funktion nicht etwa als Android-Sync-Conduit realisiert
und über das normale Setup zu erreichen, sondern Bestandteil der Xing-App
mit einem eigenen, inkompatiblen User-Interface.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit den Lebensläufen in Xing kann man genau gar nichts anfangen: Xing
propagiert kein standardisiertes Austauschformat für Lebensläufe und es ist
nicht so, daß man als Xing-User etwa eine digitale Bewerbung an die
Personalabteilung einer Firma schießen könnte, die ein Xing-Profil hat. Die
Funktion für Empfehlungsschreiben/Referenzen war als externe Anwendung
realisiert, hatte die Daten des Lebenslaufes einmal aus Xing importiert und
sie dann nie wieder aktualisiert - keine Ahnung, ob das inzwischen behoben
ist, ich habe nach diesem Ultrafail das Interesse an der Funktion verloren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xing-Connect ist ein U-Boot Projekt und wird auch jetzt immer noch nicht von
Xing richtig unterstützt (Und web.de versucht nicht mal, Login-Anbieter zu
sein).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daß die meisten Xing-Anwender mit der Freigabe von Kontaktdaten in Xing ein
wenig sparsam sind, kann man dem Betreiber nicht wirklich anlasten.
Deutschland leidet da unter dem Streetview-Effekt: Größter
&lt;strike&gt;Spanner&lt;/strike&gt;Nutzer in Streetview sind die Deutschen, und die
größten Schreihälse betreffend Verpixelung sind sie auch. In etwa das kann
man auch bei der Freigabe von Kontaktdaten beobachten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xing anlasten kann man dagegen das Fehlen einer Massenänderungsfunktion oder
das Fehlen einer Funktion zur Definition von Gruppen und Profilen: Wenn man
sich nachträglich entscheidet, etwa allen Kontakten seine Skype-Adresse
freigeben zu wollen, dann ist es sehr nervig, sich durch alle 624 Kontakte
zu klicken und bei jedem die entsprechende Freigabe zu erteilen. Wie schön
wäre es, hätte man eine Funktion zur Definition von Gruppen (&amp;ldquo;Arbeit&amp;rdquo;,
&amp;ldquo;Familie&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Idioten&amp;rdquo;) und könnte dann jeder Gruppe ein Datenprofil (&amp;ldquo;Skype
ja, Business-Telefon ja, privat nicht&amp;rdquo;) zuweisen. Und über die Gruppe &amp;ldquo;Alle&amp;rdquo;
global ändern, statt sich die Maus blutig zu klicken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plaxo leistet sehr ähnliches wie Xing hinsichtlich seiner Eigenschaft als
Adressbuch - für Android-User im Gegensatz zu iPhone und Blackberry aber nur
für Plaxo Premium-User, weil diese Funktion bei Android das Google Contacts
Sync benötigt, und das wiederum nur im Plaxo Premium Paket enthalten ist.
Schade, Plaxo, wär schön gewesen, wenn Du nützlich gewesen wärest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LinkedIn - tja, den Sinn dieser Site habe ich noch nicht ganz verstanden.
Wie Xing auch versendet LinkedIn keine elektronischen Bewerbungen und
Lebensläufe. Die meisten Leute haben da auch keine sinnvollen Adressdaten
drin, die ich zweckmäßigerweise auf das Telefon synchronisieren könnte. Und
auch LinkedIn hält sich inzwischen wie Xing für Facebook und kackt mir mit
einer Timeline den Bildschirm zu, wenn ich stattdessen doch nur arbeiten
möchte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kaputteste Konzept hat
&lt;a href=&#34;http://www.empireavenue.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Empire Avenue&lt;/a&gt;

, denn hier kann man
&lt;a href=&#34;http://netzwertig.com/2011/05/09/empire-avenue-marktplatz-der-eitelkeit/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;sinnlos Zeit damit versenken&lt;/a&gt;

,
wertlose Anteile an anderen Personen zu kaufen und sein &amp;ldquo;Portfolio&amp;rdquo; zu
managen, um dann virtuelle Vergleiche imaginärer Schwänze durchzuführen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vielleicht sollten einige der Betreiber dieser Netzwerkdinger einmal
anhalten, sich überlegen, was der von ihnen angestrebte Mehrwert ist und
dann ihren Mist dahin gehend optimieren, daß sie diesen Mehrwert auch
wirklich abliefern - und auf der Site klar ansagen, was sie sein wollen und
was nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch ein Facebook brauch ich jedenfalls nicht.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der Spackeria, von Aluhüten und vom Kontrollverlust</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluhueten-und-vom-kontrollverlust.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2011 19:10:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluhueten-und-vom-kontrollverlust.html</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;spackeria-wtf&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#spackeria-wtf&#34;&gt;
	Spackeria? WTF?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auf dem 27C3 hat Constanze Kurz im Jahresrückblock 2010 den Begriff
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=IUV6XyL7SEA#t=67m41s&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Post-Privacy Spacken&lt;/a&gt;


(Video, ca. 3 Minuten ab der Startposition ansehen) geprägt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schon einige Zeit vorher - nämlich mindestens seit dem 25C3 - haben ein paar
Leute angefangen, sich über den
&lt;a href=&#34;http://www.ctrl-verlust.net/the-rise-of-spackeria/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kontrollverlust&lt;/a&gt;

 zu
unterhalten. Michael Seemann (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/mspro&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;@mspro&lt;/a&gt;

) bezeichnet
mit diesem weitgefaßten Begriff eine Reihe von Effekten, die das
Vorhandensein der Kommunikationsmöglichkeiten des Netzes auf Menschen und
Daten hat: Offenbar scheint es unmöglich zu sein, die Verwendung von Daten
zu kontrollieren, wenn sie erst einmal existieren und zugreifbar sind. Und
offenbar scheint es zu einer ganzen Reihe von emergenten
Organisationseffekten zu kommen, wenn Menschen zu Transaktionskosten von
Null miteinander kommunizieren können. In
&lt;a href=&#34;http://www.ctrl-verlust.net/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;seinem Blog&lt;/a&gt;

 hat er eine ganze Reihe von Artikeln,
die diese Effekte an Beispielen aufgreifen und ausführen, aber auch eher
philosophische Hintergrundüberlegungen zu diesem Thema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den Begriff von Constanze Kurz aufgreifend und neu mit Bedeutung besetzend
haben sich
&lt;a href=&#34;http://spackeria.wordpress.com/2011/03/16/aus-dem-maschinenraum-infrastruktur-und-menschen-hinter-der-spackeria/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein Haufen Leute unter dem Namen &amp;ldquo;Spackeria&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


zusammengefunden, um Kontrollverluste und Leben in einer
Post-Privacy-Gesellschaft zu erörtern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man darf sich das nicht als eine politische Bewegung vorstellen. Die
Spackeria ist vielmehr eine lose Forschungsgruppe, die versucht, das Thema
&amp;ldquo;Post-Privacy&amp;rdquo; zu erkunden. Entsprechend gibt es auch keine homogene
Philosophie oder gar politische Forderungen. Dennoch scheint der Begriff
Spackeria inzwischen eine ganze Menge Angst und Schrecken zu verbreiten und
viele Leute interpretieren eine politische Komponente in die Spackeria
hinein (Wieso eigentlich? - das sehen wir unten: Forderungen ergeben sich
eher implizit).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/aluhut1.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piratenpad Chat&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da einige der Mitglieder der Spackeria außerdem in der Piratenpartei aktiv
sind, wird die Spackeria oft als piraten-nah empfunden. Das ist sicher
richtig, aber bei den Piraten gibt es auch eine sehr starke CCC-nahe
Fraktion, die ich in Ermangelung eines besseren Begriffes und den Geist des
Begriffes &amp;ldquo;Spackeria&amp;rdquo; aufgreifend einmal als
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Aluminiumhut&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aluhut-Träger&lt;/a&gt;

&amp;rdquo; bezeichnen
will. Entsprechend gibt es gerade ein
&lt;a href=&#34;http://piratenpad.de/Gtk3gC2SWm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Piratenpad der Aluhut-Fraktion&lt;/a&gt;

,
in dem man kollaborativ eine Gegenbewegung zur Spackeria organisieren will,
die man dem traditionellen Datenschutz nahe ansiedeln kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Gegenbewegung&amp;rdquo; gegen etwas zu sein, das keine politischen Forderungen
formuliert und sich eher als Forschungsgruppe sieht ist natürlich schwierig.
Aber naja, wir werden sehen, was daraus wird.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-also-ist-die-logik-der-spackeria&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-also-ist-die-logik-der-spackeria&#34;&gt;
	Was also ist die Logik der Spackeria?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/aluhut2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piratenpad Chat&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Gedanke, der wahrscheinlich allen Mitgliedern der Spackeria gemeinsam
ist, ist die Beobachtung, daß der Datenschutz politisch und real auf ganzer
Linie versagt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Datenschutz versagt politisch: Im
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/%C3%9Cberwachungsstaat#.C3.9Cberwachung_in_der_Bundesrepublik_Deutschland&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wikipedia-Artikel &amp;ldquo;Überwachungsstaat&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


findet man eine schöne Übersicht von Dingen, bei denen die Datenschützer
ihre Interessen in der Hauptsache nicht oder gar überhaupt nicht durchsetzen
haben können. Um von diesem Versagen abzulenken führt man Scheingefechte -
etwa gegen Google Maps,
&lt;a href=&#34;http://www.datenschutzbeauftragter-online.de/datenschutz-google-analytics-erfuellt-zentrale-forderung-der-datenschutz-aufsichtsbehoerden/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.datenschutzbeauftragter-online.de/datenschutz-facebook-like-button-was-webseiten-betreiber-beachten-muessen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Facebook Like-Buttons&lt;/a&gt;


und andere für den politischen Datenschutz an sich vollkommen
nebensächlichen Ziele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor allen Dingen versagt der Datenschutz aber inhaltlich:
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/tp/artikel/13/13211/1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wer wirklich wichtige Dinge zu schützen hat&lt;/a&gt;

,
der kann auf die Bestimmungen und Regelungen des Datenschutzes nicht
vertrauen, sondern muß den Schutz seiner Daten selbst in die Hand nehmen -
sie also geheim halten. Die Deutsche Telekom formuliert es so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;weil, so wörtlich, &amp;ldquo;eine Veröffentlichung geheimer Daten zum
Lebensrisiko&amp;rdquo; gehöre.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Oder direkter formuliert:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wo es um Dinge geht, die sich direkt auf mein Leben, meine Gesundheit oder
mein finanzielles Fortbestehen auswirken können, da brauche ich keinen
Datenschutz, sondern da brauche ich ein Geheimnis. Ich kann 2011 keine
Dinge mehr über mich an einen geschlossenen Personenkreis oder mit einer
Zweckbindung veröffentlichen, sondern ich muß bei allen Daten, die ich
direkt oder indirekt produziere oder veröffentliche davon ausgehen, daß
sie allgemein verfügbar sind und mit allen anderen Daten verknüpft werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danach muß ich mein Leben ausrichten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist das Credo der Spackeria, der Ausgangspunkt aller weiteren
Betrachtungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Belege, die diesen Ausgangspunkt plausibel erscheinen lassen, gibt es genug:
Die NPD stellt Volkszähler, Sony verliert Kreditkartendaten in
Millionenbündeln, die EU exportiert innereuropäische Kontobewegungsdaten
grundlos in die USA, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Startpunkt der Spackeria ist also ein entschieden nichtpolitischer, ja
fast sogar antipolitischer: Weil der Datenschutz versagt, versagen muß (denn
der Kontrollverlust scheint ein dem System inhärentes Merkmal zu sein), weil
die Welt also so ist, ich aber in ihr Leben muß, muß ich mein Leben so
gestalten, daß ich in so einer Welt leben kann. Das ist ein sehr ehrlicher,
wenn vielleicht auch ein wenig zynischer Ausgangspunkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dem Gegenüber stellt die Aluhutfraktion die Forderung, die idealistischen
Ziele des Datenschutzes umzusetzen - auch dann, wenn dies technologische
Fortentwicklung behindert, und oft auch dann, wenn dies ein rein
symbolischer Akt ist oder wenn die tatsächlich wirksame Umsetzung dieser
Ziele noch mehr Überwachung erforderlich machen würde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wie-also-kommt-die-politik-bei-der-spackeria-ins-spiel&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-also-kommt-die-politik-bei-der-spackeria-ins-spiel&#34;&gt;
	Wie also kommt die Politik bei der Spackeria ins Spiel?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Privatsphäre ist auch der Ort, wo Ehemänner ihre Frauen schlagen.&amp;rdquo;  &amp;ndash; Julia Schramm&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Spackeria ist der Ansicht, daß man gegen die Entstehung einer Datenspur
nichts tun kann. Der Grünen-Poltiker Malte Spitz hat dies sehr deutlich
gemacht, indem er die Vorratsdaten seines Mobiltelefons genommen und
&lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/datenschutz/malte-spitz-vorratsdaten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;sein Leben anhand der Vorratsdatenspeicherung für DIE ZEIT visualisiert hat&lt;/a&gt;

.
Mit weniger ad-hoc gestrickten Werkzeugen wie
&lt;a href=&#34;http://www.gulli.com/news/britische-polizei-erwarb-software-f-r-die-perfekte-berwachung-2011-05-12&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Geotime&lt;/a&gt;


kann man dies noch besser tun und auch die Daten aus mehreren Datenquellen
zusammenführen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei muß man sich vor Augen führen, daß nicht das Zeit-Tool und auch nicht
Geotime das Problem sind - sie sind nur Werkzeuge, die aus den sowieso
vorhandenen Daten nette Grafiken machen. Die Daten fallen sowieso an, und
sie fallen an, weil sie für das Funktionieren all der netten dienstbaren
Geister in unserem Leben zwingend notwendig sind. Gegen diese Werkzeuge an
zu kämpfen bedeutet den Boten wegen seiner Nachricht zu töten, ändert aber
überhaupt nichts an der Lage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bemerkenswert auch, daß Malte Spitz für die Erlangung seiner Daten eine
Klage nach dem Informationsfreiheitsgesetz gegen die Telekom hat führen
müssen - der Telekom war schon klar, was sie da hat und warum sie nicht
möchte, daß diese Daten in einer ansprechenden grafischen Form aufbereitet
werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieselben Daten fallen auch auf meinem Mobiltelefon selber an. Ich nehme
sie, und publiziere sie auf Google Latitude. Eine Reihe von Personen kann
dadurch sehen, wann ich wo bin, wo ich eingecheckt bin und welche anderen
Personen dort ebenfalls eingecheckt sind. Meiner Meinung nach nutzen zu
wenige meiner Freunde Latitude - viele Verrichtungen meines Lebens wären
sehr viel leichter zu organsieren, wenn der Dienst populärer wäre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So kommt es, daß ich auf das Anfallen der Daten keinen Einfluß habe - die
Daten sind für den Betrieb eines Mobiltelefons zwingend notwendig: damit der
Anruf an das Telefon durchgestellt werden kann, muß das Netz und der
Netzbetreiber wissen, wo ich gerade bin. Zugleich kann ich die qualitativ
hochwertigen Daten nicht selber nutzen, sondern muß den Akku meines armen
Mobiltelefons damit schnell-leeren, daß ich außerdem noch einen
GPS-Empfänger betreibe - ich habe die Kontrolle über meine eigenen
Location-Datensätze beim Netzbetreiber nicht und es erfordert einen Prozeß
gegen den Netzbetreiber um sie zu bekommen. Und zugleich habe ich keine
Kontrolle darüber, was genau mit diesen Datensätzen durch Dritte gemacht
wird. Dies ist ein Aspekt des Kontrollverlustes, dessen zahlreiche Facetten
Michael Seemann so ausführlich diskutiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders herum merkt die Spackeria an, daß Datenschutz gerne mißbraucht wird,
um Intransparenz zu erzeugen und Mauscheleien zu verbergen. Das Beispiel des
heutigen Tages findet sich in
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2011/internet-provider-als-virtuelle-grenzubergange/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Internet-Provider als “virtuelle Grenzübergänge”?&lt;/a&gt;


(auch noch aus anderen Gründen ein interessanter Artikel):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Obwohl der “Experte”, der die Präsentation hielt, von der
ungarischen Präsidentschaft eingeladen war, und die Präsentation von 27
Mitgliedstaaten und der EU-Komission besucht wurde, wird der Name des
Vortragenden nicht veröffentlicht – angeblich, um seine Privatsphäre zu
schützen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Spackeria behauptet nun, daß wir gesamtgesellschaftlich wahrscheinlich
eine ganze Menge gewinnen können, indem wir alle gesellschaftlichen Prozesse
offenlegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die politische Forderung der Spackeria, wenn sie denn also überhaupt eine
hat, ist radikale Transparenz und sie setzt dies dem radikalen Datenschutz
der Aluhut-Träger entgegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist - eigentlich - gar nicht so weit weg von den Positionen des CCC, der
schon seit je her fordert &amp;ldquo;Private Daten schützen, öffentliche Daten
nützen&amp;rdquo;. Der Unterschied, und die politische Debatte, geht mehr darum, was
genau denn nun Privat ist und ob sich diese Grenzziehung in 2011 noch
aufrecht erhalten ließe - dort gibt es eine Menge Streitpunkte zwischen den
beiden Gruppierungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Sorge der Aluhutfraktion richtet sich dabei im Grunde auf das
entstehende Machtgefälle. Ein Standardszenario in diesem Dialog: Wenn ein
Arbeitgeber von allen potentiellen Bewerbern wissen könnte, was sie so für
Krankheiten und Risiken mit sich tragen, dann hätten Bewerber mit gewisser
Vorgeschichte bei einer Bewerbung schlechtere Karten (oder &lt;a href=&#34;http://www.tagesspiegel.de/wenn-personalchefs-aus-der-hand-lesen/1824820.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;solche mit einer
mißbeliebigen
Handschrift&lt;/a&gt;

).
Darum müssen solche Informationen geschützt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits, so die Standard-Antwort der Spackeria, kann man dieses
Machtgefälle auch dadurch aufheben, indem man beiden Seiten Transparenz auf
gleicher Ebene verordnet: Der Arbeitgeber muß seinen Besetzungs- und
Auswahlprozeß genau so offen legen wie der Arbeitnehmer seine Daten, und
dann werde man schon sehen, wie lange Unternehmen sich solche Praktiken im
Lichte der öffentlichen gesellschaftlichen Diskussion erlauben können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich glaube, daß man ähnliche Beispiele in vielen anderen Situationen
ebenfalls erfolgreich konstruieren kann - &amp;ldquo;Positionen von Frauenhäusern
müssen geheim gehalten werden&amp;rdquo; &amp;ldquo;Andererseits: Wenn die Records von
Überwachungskameras, automatischer Kennzeichenerfassung und
Handy-Positionsdaten auch öffentlich wären, müßten sie das wahrscheinlich
nicht.&amp;rdquo; und so weiter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wichtig sei für eine Diskussion auf Augenhöhe, so die Postion der Spackeria,
nicht so sehr der Grad der Offenlegung, sondern der gleiche Grad der
Offenlegung bei allen beteiligten Parteien. Und es sei das Licht der
Transparenz und nicht die geheimniskrämerische Mauschelei des
datengeschützten Geheimnisses, das die Weiterentwicklung einer Gesellschaft
als Ganzes befeuere. Und habe man auch nichts gegen die emergenten Effekte
der Techniknutzung, die von Leuten wie mspro unter dem Begriff
&amp;ldquo;Kontrollverlust&amp;rdquo; zusammengefaßt werden.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;das-meinen-die-ernst-was-denkst-du-kris&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#das-meinen-die-ernst-was-denkst-du-kris&#34;&gt;
	Das meinen die ernst? Was denkst Du, Kris?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich denke, das die Ausgangsposition der Spackeria eine sehr sinnvolle und
realistische ist. Ich kann nicht erkennen, daß der Datenschutz in
Deutschland gesetzgeberisch sinnvolle Ergebnisse erzielt hat - in allen
wichtigen Fragen, die auf der Wikipedia-Überwachungsstaat-Seite so schön
zusammengefaßt sind, hat er in der Tat versagt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn Scott McNealy 1999 gesagt hat,
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.wired.com/politics/law/news/1999/01/17538&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;You have zero privacy anyway, get over it&lt;/a&gt;

&amp;rdquo;,
dann ist das die
politisch weniger freundliche, wenn nicht sogar zynische Art, genau diesen
Sachverhalt zu formulieren.
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=A6e7wfDHzew&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die Konsequenz aus diesem Ausgangspunkt formuliert Eric Schmidt&lt;/a&gt;


zehn Jahre später, genau so zynisch und direkt, und genau so korrekt: &amp;ldquo;If you
have something that you don&amp;rsquo;t want anyone to know, maybe you shouldn&amp;rsquo;t be
doing it in the first place.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf eine Weise ist das genau der Punkt, bei dem es um radikale gegenseitige
Transparenz vs. radikale Privacy geht. Die einen sagen: &amp;ldquo;Indem wir alle
gegenseitig Offenlegen, haben wir die Möglichkeit zu erkennen, daß wir alle
nicht immer perfekt sind, und wir haben die Wahl, daran entweder zu wachsen
und bessere Menschen zu werden, oder zu lernen einander zu vergeben.&amp;rdquo; (Das
ist Schmidt) Die anderen sagen: &amp;ldquo;Das ist eine gefährliche Utopie und mir zu
risikoreich, ich will da nicht mitmachen.&amp;rdquo; (Das sind die, die sich über
Schmidt aufregen) Und die Technik sagt: &amp;ldquo;Ich funktionier halt so, ihr könnt
gerne unrealistische Annahmen machen, mir egal. Das tut es halt mehr weh,
wenn ihr lernt.&amp;rdquo; (Das ist McNealy)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insofern halte ich mich aus der Diskussion raus - McNealy hat Recht, und es
ist nicht notwendig, ungefragt viel dazu zu sagen, wenn ich schon vorher
sehen kann, welche Erfahrungen alle im Laufe der Zeit machen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und lebe mein Spacko-Leben:  Ich persönlich habe auch mein ganzes Leben lang
sehr positive Erfahrungen damit gemacht, mich zu publizieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist klar, daß ich als jemand, der von der Arbeit mit Technik lebt, nicht
umhin kann, eine kilometerbreite Datenspur über diesen Planeten zu legen,
wenn ich in der Lage sein will, meinen Job gut zu machen. Das Beste, was ich
tun kann, ist das Highlight auf diesen Daten so zu setzen und die
Interpretationen meiner Daten anzulegen, daß sie ein positives Licht auf
mich als Person werfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Sinne &lt;em&gt;bin&lt;/em&gt; ich ein Post-Privacy-Spacko. Schon immer
gewesen: auch dann, wenn ich mich nicht an der Diskussion beteilige und auch
damals, als es den Begriff noch nicht gab, habe ich wie einer gelebt - leben
müssen. Und halte Popcorn bereit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Handyrechnung</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/05/10/handyrechnung.html</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2011 10:23:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/05/10/handyrechnung.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/handy-kosten.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine typische Handyrechnung 2011.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Realitäten des Jahres 2011 in Bezug auf die Nutzung von portablen
Peilwanzen. Das Rote da ist eine 5G/Mo &amp;ldquo;Flat&amp;rdquo; mit Tethering, für unter 20
EUR. Die Leute, die ich kenne, benutzen mehr Twitter, Skype und Google Voice
als SMS oder gar GSM Voice.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verschlüsselt Dropbox überhaupt?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/04/26/verschluesselt-dropbox-ueberhaupt.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2011 17:32:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/04/26/verschluesselt-dropbox-ueberhaupt.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dropbox ist in den letzten Tagen und Wochen ein wenig seltsam in die
Schlagzeilen geraten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist einmal der Artikel von Derek Newton:
&lt;a href=&#34;http://dereknewton.com/2011/04/dropbox-authentication-static-host-ids/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dropbox Authentication: Insecure by design&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;After some testing (modification of data within the config table, etc) it
became clear that the Dropbox client uses only the host_id to
authenticate. Here’s the problem: the config.db file is completely
portable and is &lt;em&gt;not&lt;/em&gt; tied to the system in any way. This means that if
you gain access to a person’s config.db file (or just the host_id), you
gain complete access to the person’s Dropbox until such time that the
person removes the host from the list of linked devices via the Dropbox
web interface.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dann ist da die Änderung der TOS, die vorher ein wenig irreführend
formuliert waren: Vorher konnte man die TOS so lesen, daß die
Dropbox-Dateien auf den Dropbox-Servern verschlüsselt gespeichert werden und
Dropbox selber keine Kopien dieser Schüssel hatte. Das ist natürlich nicht
der Fall: Für den Betreiber ist das alles Klartext, wenn er denn nur will.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.dropbox.com/?p=735&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Und er will&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;We may disclose to parties outside Dropbox files stored in your Dropbox
and information about you that we collect when we have a good faith belief
that disclosure is reasonably necessary to (a) comply with a law,
regulation or compulsory legal request; (b) protect the safety of any
person from death or serious bodily injury; (c) prevent fraud or abuse of
Dropbox or its users; or (d) to protect Dropbox’s property rights. If we
provide your Dropbox files to a law enforcement agency as set forth above,
we will remove Dropbox’s encryption from the files before providing them
to law enforcement. However, Dropbox will not be able to decrypt any files
that you encrypted prior to storing them on Dropbox.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und schließlich nun:
&lt;a href=&#34;http://www.techdirt.com/articles/20110425/15541514030/dropbox-tries-to-kill-off-open-source-project-with-dmca-takedown.shtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dropbox Tries To Kill Off Open Source Project With DMCA Takedown&lt;/a&gt;

.
Diese Geschichte ist recht interessant, denn sie beleuchtet eine
Inkonsistenz in den Behauptungen von Dropbox - und hat mit der
Verschüsselung aus dem vorhergehenden Fall zu tun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dropbox speichert Dateien. Die meisten Leute haben Dateien, die auch andere
Leute haben. Das ist schon deswegen so, weil ein guter Teil von Dropbox sich
ja um Kollaboration, also das Teilen von Dateien miteinander dreht. Das
können Unterlagen einer Wohnungseigentümergemeinschaft betreffend eine
Dachsanierung sein, oder halt ein paar MP3-Dateien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man nun also eine Datei auf Dropbox hoch lädt, dann berechnet der
Client eine Prüfsumme und lädt erst einmal diese hoch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/sascha_lobo_singt.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abkürzung beim Datei-Upload, wenn die Datei schon bei einem anderen
Dropbox-Kunden liegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existiert eine Datei mit dieser Prüfsumme, dem passenden Datum und Namen
schon auf den Servern von Dropbox, dann muß Dropbox die Datei selber gar
nicht mehr bekommen, denn Dropbox hat ja bereits passende Daten. Es genügt
also serverseitig, die Datei auf dem Dropbox-Server für diesen Kunden
sichtbar zu machen. Das ist schnell, spart Bandbreite und für Dropbox spart
es Speicherplatz. Genau genommen macht es Dropbox wahrscheinlich überhaupt
erst rentabel, denn andernfalls würde viel zu viel Plattenplatz verbraucht
werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Werkzeuge von Drittanbietern, gegen die Dropbox dort vorgeht, tun nun
folgendes: Sie &amp;lsquo;wissen&amp;rsquo; Prüfsummen und senden diese Prüfsummen an die
Dropbox-Server, ohne daß der Anwender diese Dateien auf seiner lokalen
Platte hat - der Client behauptet also, die Daten zu haben und zeigt eine
Prüfsumme vor, hat die Daten in Wahrheit aber gar nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dropbox macht diese Dateien dann für den Benutzer dieses Tools sichtbar,
wenn Dropbox diese Datei überhaupt in irgendeinem Useraccount hat. Man kann
also eine Datei-Prüfsumme etwa eines MP3-Verzeichnisses twittern, und jeder
kann mit diesem Tool und der Prüfsumme, die er über Twitter erhalten hat,
dann diese MP3s in seine Dropbox importieren und sie sich dann runterladen.
Klar, daß Dropbox das doof findet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das wäre technisch relativ leicht korrigierbar: Dropbox kennt ja die Datei,
und ihre Länge. Dropbox kann also den Client nach einem Sample der Daten
oder einer zweiten Prüfsumme über ein Sample der Daten fragen, und dabei das
Sample aus der ganzen Datei über einen variablen, zufällig bestimmten
Bereich legen. Wenn ich also behaupte, das Album &amp;ldquo;Sascha Lobo singt&amp;rdquo; zu
haben und die Prüfsumme dafür vorzeige, dann gibt Dropbox mir die Dateien
erst, wenn ich die Prüfsumme über die Bytes von Offset 4826267 bis
4826267+4096  dieser Datei berechnet habe. Wenn Du das machst, wird
stattdessen die Prüfsumme über einen anderen Bereich verlangt. Auf diese
Weise kann Dropbox leicht prüfen, ob der Client wirklich im Besitz der Daten
ist, die er behauptet zu haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun sollte einmal das Denken einsetzen. Ich erzeuge also eine Datei mit den
Inhalt &amp;ldquo;Hallo, Welt!&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn &lt;strong&gt;ich&lt;/strong&gt; diese Datei mit meinem Key verschlüssele, dann sieht die Datei so aus:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;KK:~ kris$ openssl enc -e -k g33k -aes-128-cbc -base64 -in /dev/stdin
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Hello, World!
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;U2FsdGVkX19isizbD981L7EOV+1Ou8O4xhBMQqDo3nw=
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Wenn &lt;strong&gt;Du&lt;/strong&gt; das machst, dann ist der Inhalt der Datei offensichtlich anders:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;KK:~ kris$ openssl enc -e -k s3cr3t -aes-128-cbc -base64 -in /dev/stdin
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Hello, World!
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;U2FsdGVkX18Fqrwp51fq8Y23MBas01+z4gJBdFs+vWE=
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Beide Dateien haben offensichtlich unterschiedliche Prüfsummen, wenn man
verschlüsselten Content betrachtet. Die Prüfsumme muß also über den
unverschlüsselten Content berechnet werden, damit das vergleichbar wird. Für
den Client ist das leicht, da die Daten ja auf meiner und Deiner Platte für
den Client unverschlüsselt vorliegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danach stellt mir Dropbox die Datei auf dem Server zur Verfügung, wenn ich
die passende Prüfsumme vorzeigen kann. Ich kann die Datein dann runterladen,
mit meinem Schlüssel verschlüsselt. Das heißt, die Daten, die angeblich
verschlüsselt auf dem Dropbox Server liegen, können mit meinem und mit
Deinem Schlüssel verschlüsselt runtergeladen werden. Dropbox speichert die
Daten physikalisch auch nur einmal, um Speicherplatz zu sparen, denn sonst
hätten sie tausende Kopien von &amp;ldquo;Sascha Lobo singt&amp;rdquo; auf dem Server liegen,
die alle Platz wegnehmen. Naja, ok, Dutzende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wahrscheinlicher ist also, daß Dropbox die Daten auf ihren Servern gar nicht
verschlüsselt, oder alle Daten mit einem einzigen globalen &amp;ldquo;Dropbox&amp;rdquo;-Key
verschlüsselt oder etwas ähnlich simples. Für die Kommunikation wird dann
eine Transportverschlüsselung über den Content gebraten, also für mich mein
Key und für Dich Dein Key.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dropbox hat also die Wahl zwischen Dateideduplikation und effizienten
Uploads auf der einen Seite und Datensicherheit durch Verschlüsselung auf
der anderen Seite. Klar, wo businessmodelltechnisch die Präferenzen liegen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kein Streetview für Deutschland</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2011 21:31:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Laut
&lt;a href=&#34;http://computer.t-online.de/google-street-view-keine-neuen-staedte-in-deutschland/id_45187128/index&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;mehreren&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://searchengineland.com/google-has-stopped-street-view-photography-germany-72368&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Quellen&lt;/a&gt;


wird Google Streetview in keinen weiteren Städten mehr verfügbar gemacht
als den 20 Städten, in denen es schon vorhanden ist. Das Bildmaterial für
die vorhandenen 20 Städte wird nicht aktualisiert werden und also langsam
vor sich hin veralten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das haben Frau Aigner und die hauptamtlichen Datenschutzhysteriker und
Einwilligungsinformatiker schön hin bekommen. Nächstes Ziel:
&lt;a href=&#34;http://www.akademie.de/programmierung-administration/website-administration/tipps/webmaster-tricks/google-analytics-datenschutz-abmahnung.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;

. Wenn wir uns anstrengen, sind wir in weniger als 2 Jahren wieder bei Bildschirmtext,
&lt;a href=&#34;http://spackeria.wordpress.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Spackeria&lt;/a&gt;

 oder nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine umfangreichere Metabetrachtung zum Thema &amp;ldquo;Das Scheitern des
Datenschutzes&amp;rdquo; findet man auch bei
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2011/illusionen-der-kontrolle-ein-kritischer-blick-auf-den-technischen-datenschutz/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzpolitik&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Eine pointiertere Betrachtung des politischen
Datenschutzversagens findet man bei tarzun in
&lt;a href=&#34;http://tarzun.de/archives/333-Datenschutz-im-Jahr-2011.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Datenschutz 2011&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Bei
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Google-Kein-endgueltiger-Stopp-von-Street-View-in-Deutschland-1225330.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise&lt;/a&gt;


und anderswo findet man eine der schönsten Ausprägungen von Bestätigung
durch Dementi, die ich je gesehen habe. Ja, die GSW-Autos fahren noch in
Deutschland. Nein, die Aufnahmen werden vorerst nicht benutzt werden, um GSW
Deutschland zu aktualisieren, sondern lediglich für Maps verwendet. Nein,
man plane derzeit keine über die ersten 20 Städte hinaus gehenden neuen GSW
Deutschland Veröffentlichungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google läßt Streetview also in Deutschland auf dem Status Quo vor sich hin
vergammeln, mindestens bis sich herausgestellt hat, wie doll Microsoft mit
ihrem Streetview Clone auf das Maul bekommen haben werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Eine gute Übersicht über Firmen, die
&lt;a href=&#34;http://wlanbook.com/Wi-Fi-positioning-databases/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wi-Fi Positionsdatenbanken&lt;/a&gt;


aktuell halten. Mit dabei: Jedes iPhone mit iOS 3.2 oder höher (wenn man es
ihm nicht abgewöhnt).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C is for Cookie</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2011 18:52:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/02/05/c-is-for-cookie.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=Ye8mB6VsUHw&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Krümelmonster: C is for Cookie&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf den vielfachen Wunsch einer einzelnen Dame hier der Erklärbar zum Thema Kekse für die Freunde besagter Dame.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eines der Hauptprobleme, das man lösen muß, wenn man Webanwendungen schreibt, ist die Tatsache, daß man im wesentlichen &lt;a href=&#34;http://www.imdb.com/title/tt0209144/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Memento&lt;/a&gt;

 dreht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedesmal, wenn man im Browser eine Seite aufruft, sieht der Webserver einen Request, bearbeitet diesen und vergißt danach, was er getan hat.
Es gibt nichts an einem Request, das man verwenden kann, um den zweiten Requests sicher mit dem ersten Request zu verketten und sich an die Dinge zu erinnern, die man im ersten Request getan hat.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;cookies-und-sessions&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#cookies-und-sessions&#34;&gt;
	Cookies und Sessions
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/stateless.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Ein Browser (rechts) sendet einen Request &lt;code&gt;GET /&lt;/code&gt; an einen Server &lt;code&gt;www.shop.com&lt;/code&gt; (links). Der erste und der zweite Request sind unabhängig und nicht miteinander verkettbar.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der erste und der zweite Request vom selben Browser sind nach Definition von HTTP für den Webserver nicht als zusammengehörig erkennbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann nicht den User-Agent des Browsers verwenden, weil es viele verschiedene Browser mit demselben User-Agent geben kann.
Man kann auch nicht die IP-Adresse verwenden: zum einen kann es vorkommen, daß mehr als ein Benutzer dieselbe IP-Adresse verwendet, weil es Rechner gibt, die von mehreren Benutzern zeitgleich verwendet werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum anderen kann es vorkommen, daß Request 1 und Request 2 mit unterschiedlichen IP-Adresse gesendet werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist oft der Fall, wenn ein Benutzer bei T-Online oder AOL ist oder wenn er &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Tor_%28Netzwerk%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tor&lt;/a&gt;

 verwendet.
Dort geschieht dies regelmäßig wegen der Struktur der Proxyserver, die dort verwendet werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei Mobilbenutzern kann sich die IP-Adresse spontan ändern, wenn sie ihren Standort verändern, auch wenn das Netz versucht, dies zu verbergen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und nach einer DSL-Zwangstrennung hat man natürlich auch eine neue IP-Adresse.
Erstrecken sich Browser-Tätigkeiten über solche Intervalle, sieht man aufeinanderfolgende Requests desselben Benutzers von verschiedenen IP-Adressen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei Memento löst man das Problem mit Tätowierungen, in Browsern verwendet man stattdessen Cookies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/cookie-set.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Cookie definieren: Der Webserver setzt mit dem Header &lt;code&gt;Set-Cookie&lt;/code&gt; einen Cookie im Browser, hier &lt;code&gt;sessid=17&lt;/code&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Greift ein Browser das erste Mal auf eine Webanwendung zu, sendet er einen &lt;code&gt;GET&lt;/code&gt;-Request mit dem Namen der gewünschten Site im &lt;code&gt;Host&lt;/code&gt;-Header und einigen weiteren Headerzeilen, die uns hier heute nicht interessieren sollen.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;GET / HTTP/1.1
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Host: www.shop.com
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Connection: keep-alive
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Accept: application/xml,application/xhtml+xml,text/html;q=0.9,text/plain;q=0.8,image/png,*/*;q=0.5
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;User-Agent: Mozilla/5.0 (Macintosh; U; Intel Mac OS X 10_6_6; en-US) AppleWebKit/534.13 (KHTML, like Gecko) Chrome/9.0.597.84 Safari/534.13
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Accept-Encoding: gzip,deflate,sdch
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Accept-Language: en-US,en;q=0.8
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Accept-Charset: ISO-8859-1,utf-8;q=0.7,*;q=0.3
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Die Webanwendung reagiert mit einer Antwort, die einen Content-Type definiert (zum Beispiel &lt;code&gt;text/html&lt;/code&gt; für Webseiten) und die weitere Header enthalten kann.
Einer dieser Header ist &lt;code&gt;Set-Cookie&lt;/code&gt;.
Das ist die Tätowierung, die unseren Browser von allen anderen Browsern unterscheidbar macht.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Set-Cookie: &amp;lt;name&amp;gt;=&amp;lt;value&amp;gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	[; expires=&amp;lt;date&amp;gt;]
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	[; domain=&amp;lt;domain_name&amp;gt;]
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	[; path=&amp;lt;some_path&amp;gt;]
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	[; secure]
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	[; httponly]
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Die &amp;ldquo;Syntaxdefinition&amp;rdquo; von &lt;code&gt;Set-Cookie&lt;/code&gt; beschreibt, welche Eigenschaften und Optionen ein Cookie haben kann.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Set-Cookie&lt;/code&gt; definiert eine Variable mit dem Namen &lt;code&gt;Name&lt;/code&gt; und dem Wert &lt;code&gt;value&lt;/code&gt;.
Es gibt Limits im Browser für die Anzahl und Länge dieser Variablen
pro Site und insgesamt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit der Definition eines Cookies können weitere Einschränkungen festgelegt werden, die sagen wo und wie lange der Cookie gelten soll:
Die Einschränkungen, die man festlegen kann, bestimmen an welche Domain der Cookie zurück übermittelt wird, wie lange er gelten soll, ob er für eine ganze Site oder nur einige Pfade auf der Site definiert sein soll, ob er nur mit SSL-Verschlüsselung übertragen werden soll und ob Javascript mit dem Cookie arbeiten darf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Browser erhält diese Definition mit der Webseite, die ihm übermittelt wird.
Während er die Webseite darstellt, speichert er die Variable und den dazu gehörenden Wert ab.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Beispiel oben wird eine Variable mit dem Namen &lt;code&gt;sessid&lt;/code&gt; definiert, die den Wert &lt;code&gt;17&lt;/code&gt; bekommt.
Es ist eine zusätzliche Einschränkung definiert, die festlegt, daß diese Variable bei allen Zugriffen auf Domains mit der Endung &lt;code&gt;.shop.com&lt;/code&gt; übermittelt werden soll.
Da kein &lt;code&gt;expires&lt;/code&gt;-Wert gesetzt ist, gilt die Variable so lange wie der Browser läuft - andernfalls gälte sie so lange bis das gesetzte Datum verstrichen ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit jedem weiteren Zugriff (der die zusätzlichen Einschränkungen erfüllt)
setzt er jetzt eine zusätzliche Headerzeile &lt;code&gt;Cookie&lt;/code&gt;, in der er die Variable
und ihren Wert zurück an den Server übermittelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/cookie-get.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Wegen eines vorhergehenden &lt;code&gt;Set-Cookie&lt;/code&gt; ist jetzt ein Cookie &lt;code&gt;sessid&lt;/code&gt; mit dem Wert &lt;code&gt;17&lt;/code&gt; für &lt;code&gt;.shop.com&lt;/code&gt; gesetzt. Weil &lt;code&gt;www.shop.com&lt;/code&gt; unterhalb von &lt;code&gt;.shop.com&lt;/code&gt; liegt, wird nun bis auf weiteres der &lt;code&gt;Cookie: sessid=17&lt;/code&gt; mit jedem Request dort hin gesendet. Aber nur für diesen Browser - andere Browser senden keinen Cookie oder den Wert, der für sie gesetzt worden ist. Dadurch werden unterschiedliche Browser unterscheidbar.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobald ein Cookie gesetzt ist, übermittelt der Browser den Cookie bei jedem nachfolgenden Requests, der die Bedingungen der Definition erfüllt.
Hier wird also nun für jeden Request an einen Host in der Domain &lt;code&gt;.shop.com&lt;/code&gt; die
&lt;code&gt;sessid=17&lt;/code&gt; mitgesendet.
Der Browser ist nun eindeutig identifizierbar, solange die &lt;code&gt;sessid&lt;/code&gt; eindeutig vergeben wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unser Beispielcookie ist ein sogenannter Session-Cookie - er wird ohne ein &lt;code&gt;expires&lt;/code&gt; definiert und daher nicht auf der Festplatte, sondern nur im Browser gespeichert.
Beendet man den Browser, ist er verloren.
Session-Cookies dienen dazu, aufeinanderfolgende Web-Requests ein und desselben Browsers miteinander zu verketten und erlauben es Webanwendungen, Zustand zu haben.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;zustand&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#zustand&#34;&gt;
	Zustand?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Eine Anwendung ist ein Programm, das bestimmte Funktionen hat.
Entgegen den Darstellungen in &lt;a href=&#34;http://www.imdb.com/title/tt0084827/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;gewissen Filmen&lt;/a&gt;

 liegen Programme gewöhnlich auf der Platte rum und tun gar nichts.
Nur wenn sie gestartet werden, wird ihr Code um etwas ergänzt - Variablen.
Die Summe aller Variablen eines Programmes ist sein Zustand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/application-state.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Zwei Dateien werden zur selben Zeit im selben Texteditor bearbeitet.
Text, Cursorposition, Schriftart und Dateiname unterscheiden sich zwischen beiden Dokumenten, d.h. diese Variablen haben in beiden Dokumenten unterschiedliche
Werte.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Texteditor zum Beispiel hat viele Funktionen zum Bearbeiten von Texten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Öffnet man ein neues Dokument, weiß der Textedit den Namen dieses Dokumentes (&amp;ldquo;untitled.txt&amp;rdquo;), die Cursorposition (links oben) und den Text, der in dem Dokument enthalten ist sowie die aktuelle Schriftart und -farbe und noch viele andere Dinge mehr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein zweites Dokument (hier: &amp;ldquo;Faust 3 - die Rückkehr.txt&amp;rdquo;) enthält anderen Text, eine andere Cursorposition, eine andere Schriftart und so weiter.
Der Texteditor kann mehr als einen Text bearbeiten, weil er für jedes Dokument
seinen Zustand getrennt verwaltet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/web-state.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Zwei Browser arbeiten mit demselben Webshop, einer hat die &lt;code&gt;sessid=17&lt;/code&gt;, der andere die &lt;code&gt;sessid=18&lt;/code&gt;. In zwei unterschiedlichen Datensätzen wird der Warenkorb für jeden Browser verwaltet.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genau so verhält es sich etwa bei einem Webshop.
Auf dem Server liegt einmal der Code der Webanwendung, mit Funktionen wie &amp;ldquo;Artikel anzeigen&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Warenkorb verwalten&amp;rdquo; und &amp;ldquo;abkassieren&amp;rdquo;.
Aber natürlich muß man für jeden Benutzer des Webservers - womöglich viele hundert Personen gleichzeitig - einen eigenen Warenkorb verwalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann den Warenkorb selbst in den Cookie tun, aber das hat eine Reihe von Nachteilen.
Zum Beispiel ist die Größe und Lebensdauer des Warenkorbes dann von den Limits des Browsers eingeschränkt.
Zum anderen ist es dann so, daß die Daten des Warenkorbes bei jedem Request mit übermittelt werden müssen.
Das macht jeden Request größer.
Außerdem es macht auch bei jedem Request einen Übergang von Daten aus der Gefahrenzone &amp;ldquo;nicht vertrauenswürdig&amp;rdquo; (irgendein Browser im Internet) in die Gefahrenzone &amp;ldquo;vertrauenswürdig&amp;rdquo; (unsere Webanwendung) notwendig, und führt so zu vielen unnötigen Prüfungen der Datenintegrität.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normalerweise setzt man in einem Session-Cookie nur eine eindeutige Kennummer, die Session-ID.
Die Daten des Warenkorbes selber speichert man in einem Datensatz auf dem Server in einem Eintrag mit genau dieser Kennung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bekommen wir also einen Request von einem Browser mit der &lt;code&gt;sessid=17&lt;/code&gt;, laden
wir den Datensatz für die sessid &lt;code&gt;17&lt;/code&gt; und zeigen dem Kunden seinen Warenkorb
an.
Bekommen wir stattdessen einen Request für die sessid &lt;code&gt;18&lt;/code&gt;, laden wir diesen Warenkorb und zeigen diesen an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natürlich wird man nicht wirklich die Zahlen &lt;code&gt;17&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;18&lt;/code&gt; verwenden, sondern sehr große, zufällig gewählte Zahlen wie etwa &lt;code&gt;a13bcf7a0b2fb6f9dfdebe2e0657c9e3&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;791c8d7234c56497fe23a593af3b1ab9&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sähe ein Hacker etwa eine sessid wie &lt;code&gt;17&lt;/code&gt;, würde er sofort einmal nachsehen, ob es &lt;code&gt;16&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;18&lt;/code&gt; gibt und welche Daten da drin stecken.
Bei &lt;code&gt;a13bcf7a0b2fb6f9dfdebe2e0657c9e3&lt;/code&gt; sind nicht nur andere IDs schwer zu raten, sondern der gesamte Session-ID Raum ist dünn besetzt, d.h. die meisten anderen geratenen IDs gehören zu gar keiner Session.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;was-wäre-wenn-es-keine-cookies-gäbe&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-w%c3%a4re-wenn-es-keine-cookies-g%c3%a4be&#34;&gt;
	Was wäre, wenn es keine Cookies gäbe?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Man könnte Session-IDs auch anders als mit Cookies übermitteln.
Statt des Requests&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;GET /shop.html
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Host: www.shop.com
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Cookie: sessid=17
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;könnte man zum Beispiel auch die ID in die URL tun.
Der Request wäre dann zu &lt;code&gt;http://www.shop.com/shop.html?sessid=17&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;GET /shop.html?sessid=17
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Host: www.shop.com
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Oder man baut die ID in den Hostnamen ein:
&lt;code&gt;http://sessid17.shop.com/shop.html&lt;/code&gt; wäre die URL und der Request ist dann&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;GET /shop.html
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Host: sessid17.shop.com
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Das Problem bei diesen anderen Verfahren ist, daß die Session-ID auf die eine oder andere Weise Bestandteil der URL wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch gibt man die Session weiter, wenn man die URL an jemand anders per Cut &amp;amp; Paste per Mail, Skype oder sonstwie übermittelt.
Ja, die URL wird sogar unter Umständen mit der Session-ID von Suchmaschinen archiviert - eine ganz schlechte Idee, denn so bekommt jeder Benutzer der Suchmaschine dieselbe Session-ID, wenn er über die Suchmaschine in unseren Shop kommt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt Mechanismen, die mit diesen Problemen fertig werden und die eine URL auch dann sicher machen können, wenn sie die Session-ID in der URL enthält.
Es ist aber viel besser, einen Mechanismus zu verwenden, der das Problem schon im Ansatz vermeidet - und das ist genau die Intention, die hinter der Erfindung von Cookies stand.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;cookies-mit-datum-und-auto-login&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#cookies-mit-datum-und-auto-login&#34;&gt;
	Cookies mit Datum und Auto-Login
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Eine weitere Anwendungsmöglichkeit von Cookies ist die Speicherung von Präferenzen im Webbrowser, sodaß eine Website bei folgenden Besuchen gleich so aussieht, wie vom Benutzer voreingestellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dazu wird ein Cookie mit einem Expires-Wert gesendet, der dann womöglich erst sehr weit in der Zukunft seinen Inhalt verliert.
Dadurch wird der Cookie nicht mehr im Browser gespeichert, sondern auf der Festplatte in der Browserkonfiguration verewigt.
Er steht auch nach einem Neustart noch zur Verfügung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dem Wert des Cookies werden die Benutzer-Voreinstellungen gespeichert.
Oder gar ein Login-Token, das den Benutzer eindeutig identifiziert, und das auf diese Weisen den Benutzer bei allen weiteren Besuchen auf der Site einloggt.
So ein Token muß natürlich schwer zu manipulieren sein, aber wie man so etwas bauen kann ist gut verstanden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Webserver kann so ein Cookie etwa wie folgt setzen:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Set-Cookie: Login=kris-23b9404f78d90b881175bcfc5f57b61c;       
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	domain=.shop.com;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	expires=Sat, 01-Jan-2030 00:00:00 GMT;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	path=/;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Die Site hat nun Methoden, mit denen sie die behauptete Identität (&lt;code&gt;kris&lt;/code&gt;) und den Authentizitätsbeweis (die Nummer da) zusammenführen kann.
Sie kann dann ableiten, daß &lt;code&gt;kris&lt;/code&gt; wirklich mal irgendwann in diesen Browser sein Paßwort getippt hat.
Sie loggt &lt;code&gt;kris&lt;/code&gt; nun automatisch ein - für die nächsten 20 Jahre.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;die-dunkle-seite-der-kekse---präferenzen-und-tracking&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#die-dunkle-seite-der-kekse---pr%c3%a4ferenzen-und-tracking&#34;&gt;
	Die dunkle Seite der Kekse - Präferenzen und Tracking
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Gesetzte Cookies werden bei jedem Request übermittelt, der die im &lt;code&gt;Set-Cookie&lt;/code&gt; gestellten Bedingungen erfüllt.
Hat man also eine Webseite, die Bilder enthält, wird der Cookie auch bei allen Requests für Bilddateien mitgesendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Cookie-Mechanismus hat Einschränkungen, etwa bei der Domain-Bedingung.
So kann man als &lt;code&gt;www.shop.com&lt;/code&gt; zwar einen Cookie für &lt;code&gt;domain=.shop.com&lt;/code&gt; setzen (also auch für &lt;code&gt;img.shop.com&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;static.shop.com&lt;/code&gt; und so weiter), aber nicht für &lt;code&gt;.com&lt;/code&gt; oder gar &lt;code&gt;.&lt;/code&gt; (alle Sites im Internet).
Dieser etwas unbeholfene Mechanismus soll verhindern, daß man Cookies als Tracking-Mechanismus mißbrauchen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denn wäre es legal, einen Cookie wie diesen für die &amp;ldquo;Domain&amp;rdquo; &lt;code&gt;.&lt;/code&gt; (das ganze
Internet) zu senden:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Set-Cookie: ID=ee487f1423d28992ee285760875e2cb8;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	expires=Sat, 01-Jan-2030 00:00:00 GMT;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;	domain=.;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;dann hätte man dem Browser des Benutzers für die nächsten beiden Dekaden internet-weit eine eindeutige Kennung verpaßt und könnte diesen Benutzer bequem tracken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leider ist die Regel &amp;ldquo;zwei Punkte im Domainnamen&amp;rdquo; für viele Domains kaputt.
Ein Beispiel: &lt;code&gt;www.shop.co.uk&lt;/code&gt; - mit der Zwei-Punkte-Regel kann man Cookies für ganz &lt;code&gt;.co.uk&lt;/code&gt; setzen.
Deswegen haben Browser in der Regel eine sehr lange und komplizierte Liste von Ausnahmefällen, die versucht, diesen defekten Cookie-Sicherheitsmechanismus zu reparieren.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;tracking-mit-cookies---und-mit-javascript-am-beispiel-ivw&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#tracking-mit-cookies---und-mit-javascript-am-beispiel-ivw&#34;&gt;
	Tracking mit Cookies - und mit Javascript am Beispiel IVW
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Werbebanner-Generierer und Auflagenzähler umgehen das Problem sowieso auf
anderen Wegen.
In den Seiten von &lt;a href=&#34;http://www.web.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;web.de&lt;/a&gt;

 und bei vielen anderen Websites findet man zum Beispiel Code wie diesen hier:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;img&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;src&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;http://webdessl.ivwbox.de/cgi-bin/ivw/CP/264_PH;sc%3Dwebde/homepage&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;     &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;alt&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;     &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;width&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;1&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;height&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;1&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;/&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Dieser Code lädt ein 1x1 Pixel großes Bild - das Bild ist ein transparentes GIF, also unsichtbar.
Das Bild wird aber nicht von der Domain &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; geladen, sondern von der Domain &lt;code&gt;ivwbox.de&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Von dort bekommt man dann eine Antwort wie diese hier:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;KK:~ kris$ curl -D x &amp;#39;http://webdessl.ivwbox.de/cgi-bin/ivw/CP/264_PH;sc%3Dwebde/homepage&amp;#39;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;KK:~ kris$ cat x
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;HTTP/1.0 302 FOUND
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Date: Sat, 05 Feb 2011 18:20:49 GMT
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;...
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;Set-Cookie: i00=01914d4d94fc5da00006; path=/; domain=.ivwbox.de; expires=Sunday, 05-Feb-2012 18:20:44 GMT
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Es wird also der Cookie &lt;code&gt;i00&lt;/code&gt; mit dem Wert &lt;code&gt;01914d4d94fc5da00006&lt;/code&gt; definiert.
Der Cookie hält ein Jahr lang und wird für die Domain &lt;code&gt;.ivwbox.de&lt;/code&gt; gesetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Domain ist von der HTML-Webseiten-Domain &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; verschieden.
Man spricht von einem Third-Party Cookie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Immer wenn ich Seiten von &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; lade, wird das unsichtbare Zählpixel von &lt;code&gt;webdessl.ivwbox.de&lt;/code&gt; mit geladen und ich werde als Benutzer &lt;code&gt;01914d4d94fc5da00006&lt;/code&gt; identifiziert.
Die &lt;a href=&#34;http://www.ivw.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;IVW&lt;/a&gt;

 kann so die eindeutig unterscheidbaren Benutzer auf &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; zählen und so eine Werbe-Auflagenstärke für &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; angeben, nach der sich der Werbepreis für Banner berechnet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Pixel ist in jeder Seite von &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt;, und bei einem geladenen Bild wird im HTTP-Header &lt;code&gt;Referer&lt;/code&gt; übermittelt, in welcher Seite das Bild enthalten war.
Dadurch kann man also leicht ermitteln, welche Klickpfade der Benutzer &lt;code&gt;01914d4d94fc5da00006&lt;/code&gt; auf &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; so typischerweise hat und was seine Verweildauer auf der Site ist.
Verweildauern sind neben eindeutigen Benutzern wichtig, weil Sites mit langer Verweildauer bessere Werbepreise bekommen (oder was glaubt Ihr, warum es auf Facebook Spiele und Chat gibt?  Genau!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schließlich kann auch noch weitere Spielchen spielen, falls Javascript aktiviert ist.
So findet man etwa bei web.de vor dem Counterpixel den Code&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;script&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;type&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;text/javascript&amp;#34;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;src&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;http://uim.tifbs.net/js/4423.js&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;script&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;der wiederum auf Umwegen die Datei
&lt;a href=&#34;http://uim.tifbs.net/js/global_4423_38.js&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://uim.tifbs.net/js/global_4423_38.js&lt;/a&gt;


nachlädt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dort wird an geeigneter Stelle ein Aufruf wie folgt gemacht:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-javascript&#34; data-lang=&#34;javascript&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;_loadPixel&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nx&#34;&gt;_replaceVariables&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;            &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&amp;#39;//pixelbox.uimserv.net/cgi-bin/webde/__TYPE__/__CODE__;sc%3D__SC__%26jsv%3D__JSV__%26scr%3D__SCR__%26flv%3D__FLV__%26vid%3D__VID__%26vct%3D__VCT__%26res%3D__RES__%26smv%3D__SMV__%26cona%3D__CONA__%26cost%3D__COST__?d%3D__D__%26r=__R__&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;        &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Aus dem ganzen Drumherum geht hervor, dass die Texte der Form __NAME__ Platzhalter sind, die Werten ersetzt werden, die zuvor von Javascript
eingesammelt werden. FLV ist zum Beispiel die installierte Version von Flash, RES die Bildschirmauflösung und so weiter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die komplette Liste findet man in der Funktion &lt;code&gt;_replaceVariables()&lt;/code&gt; in der Javascript-Datei.
Auf diese Weise bekommt &lt;code&gt;pixelbox.uimserv.net&lt;/code&gt;, ein weiterer Zählservice, den &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; verwendet, nicht nur die Benutzeridentät per Cookie geliefert, sondern über den Pfad der URL und Javascript auch noch einen Haufen weitere Information über den Rechner und seinen Benutzer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Tracking der IVW ist jedoch ein wenig umfassender als man zunächt vermuten mag:
Es wird ja nicht ohne Grund die Domain &lt;code&gt;ivwbox.de&lt;/code&gt; statt &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; verwendet.
Durch den Namen wird es möglich, den Cookie für &lt;code&gt;.ivwbox.de&lt;/code&gt; zu setzen, also für alle Hosts in der Domain &lt;code&gt;ivwbox.de&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich also &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;zeit.de&lt;/a&gt;

 aufrufe, wird ein Zählpixel von &lt;code&gt;zeitonl.ivwbox.de&lt;/code&gt; geladen, wie man dort im HTML-Quelltext der Seite nachlesen kann.
Dabei wird meine Identität &lt;code&gt;01914d4d94fc5da00006&lt;/code&gt; von &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; ebenfalls wieder an &lt;code&gt;.ivwbox.de&lt;/code&gt; übermittelt.
Auf diese Weise wird dem Betreiber von &lt;code&gt;ivwbox.de&lt;/code&gt; über &lt;code&gt;zeitonl.ivwbox.de bekannt, daß der Benutzer &lt;/code&gt;01914d4d94fc5da00006&lt;code&gt;neben&lt;/code&gt;web.de&lt;code&gt;auch&lt;/code&gt;zeit.de` nutzt.
Dieses Wissen kann man natürlich gut gebrauchen, wenn man Werbebanner verkaufen will.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Über eine Verkettung von Daten könnte man das &lt;code&gt;01914d4d94fc5da00006&lt;/code&gt;-Pseudonym sogar aufdecken - wenn ich mich bei &lt;code&gt;web.de&lt;/code&gt; einlogge, könnte man das Login &lt;code&gt;kris@web.de&lt;/code&gt; mit der Kennung &lt;code&gt;01914d4d94fc5da00006&lt;/code&gt; zusammenführen und weiß so, daß &lt;code&gt;kris@web.de&lt;/code&gt; die Zeit online liest.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;das-datenschutz-nichtproblem---oder-doch&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#das-datenschutz-nichtproblem---oder-doch&#34;&gt;
	Das Datenschutz-Nichtproblem - oder doch?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;web.de, zeit.de und ivwbox.de sind alles deutsche Rechner, die von deutschen Firmen betrieben werden und man sagt mir, daß das IVW-Tracking mit dem deutschen und europäischen Datenschutzrecht konform ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google Anaytics macht dasselbe, aber deren Server stehen nicht in Deutschland und es ist keine deutsche Firma, und daher &lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1101/80990.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;steht deutschen Datenschützern&lt;/a&gt;

 gerade Schaum vor dem Mund.
Also wohlgemerkt, nicht wegen des Trackings, sondern weil es außerhalb ihres Hoheitsgebietes stattfindet.
Wenn es in Deutschland passierte wäre alles gut:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Websites dürfen IP-Adressen nicht ohne Erlaubnis des Nutzers &lt;strong&gt;in die USA&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;übermitteln&lt;/strong&gt;. Daher sei der Einsatz von Google Analytics in der jetzigen
Form in aller Regel nach deutschem Recht nicht erlaubt, argumentiert Dix
beim Treffen der Google Technology User Group Berlin.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Hervorherbung von mir)&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;zusammenfassung&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#zusammenfassung&#34;&gt;
	Zusammenfassung
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Cookies sind eine gute Sache und sie zu blockieren verhindert sichere Sessions - und damit Funktionen wie Warenkörbe oder Logins.
Cookies können auch verwendet werden, um Benutzer zu tracken oder andere fragwürdige Dinge zu tun.
Es ist jedoch nicht der Mechanismus Cookie böse, sondern die jeweilige Anwendung ist zu untersuchen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man eine Sicherheitseinstellung im Browser treffen möchte, dann sollte man sogenannte Third Party Cookies unterdrücken.
Session-Cookies (jene ohne Expires-Datum) muß man erlauben, dennn sonst funktionieren viele Websites nicht korrekt.
Cookies mit Verfallsdatum kann man erlauben, wenn man sich das Leben erleichtern möchte, oder auf &amp;ldquo;Nachfragen&amp;rdquo; stellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In jedem Fall sollte ein Adblocker zum Einsatz kommen.
&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/ublock-origin/cjpalhdlnbpafiamejdnhcphjbkeiagm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;uBlock origin&lt;/a&gt;

 ist ein Adblocker, der von einer Person ohne kommerzille Interessen entwickelt wird.
Er ist auch &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/ublock-origin/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;für Firefox&lt;/a&gt;

 erhältlich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

