<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>internet on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/internet.html</link>
    <description>Recent content in internet on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 19 Mar 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/internet/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Netflix does not bring down the Internet</title>
      <link>/2020/03/19/netflix-does-not-bring-down-the-internet.html</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/03/19/netflix-does-not-bring-down-the-internet.html</guid>
      <description>It&amp;rsquo;s Coronavirus Crisis and Netflix is killing us all, again. This time it&amp;rsquo;s not their excessive energy use , but their dreaded HD videos that are overloading the Internet. Or is it?
It&amp;rsquo;s only Swisscom   Supposedly Switzerland is considering Netflix shutdown to prevent Home Office workers from being disconnected.
 According to its own statements, on the first day of the quasi curfew in our neighboring country, Swisscom recorded an enormous increase in the load on the infrastructure.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>RTT-based vs. drop based congestion management</title>
      <link>/2017/05/09/rtt-based-vs-drop-based-congestion-management.html</link>
      <pubDate>Tue, 09 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/09/rtt-based-vs-drop-based-congestion-management.html</guid>
      <description>APNIC discusses different TCP congestion control algorithms , coming from Reno, going through CUBIC and Vegas, then introducing BBR (seems to be a variation on CoDel) and what they observed when running BBR in a network with other implementations.
TCP congestion control algorithms try to estimate the bandwidth limit of a multi-segment network path, where a stream crosses many routers. Each segment may have a different available capacity. Overloading the total path (that is, the thinnest subsegment of the path) will force packet drops by overloading the buffers of the router just in front of that thin segment.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Europol discovers CGN</title>
      <link>/2017/02/01/europol-discovers-cgn.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/01/europol-discovers-cgn.html</guid>
      <description>The Council of the European Union discusses the &amp;ldquo;problem&amp;rdquo; of Carrier Grader NAT, and would like to see all Ip address logging and storage extended to port numbers, as well as all NAT state tables to be stored and preserved, in order to be able to resolve Internet accesses to subscriber identities, says Statewatch .
The paper in question has been submitted by EUROPOL and claims that clients are &amp;ldquo;going dark&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Erzwingung der Privatsphäre</title>
      <link>/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsph-re.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/17/die-erzwingung-der-privatsph-re.html</guid>
      <description>In  habe ich erklärt, wo die persönlichen Vorteile der Offenlegung von Informationen über eigene Interessen oder Eigenschaften liegen können, und es in den Kommentaren auch mit einigen ganz konkreten, selbst erfahrenen Beispielen belegt: Gezielte Veröffentlichung von Interessen ermöglicht uns, einander zu finden und uns horizontal, unter Gleichen, zu organisieren.
Sehr viel drastischer schlägt Charles Stross in The Internet is for porn in dieselbe Kerbe. Bei ihm geht es um sexuelle Vorlieben und wie diese durch das Internet gemainstreamed werden:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sam spielt es noch einmal: Das Lied vom Urheberrecht</title>
      <link>/2012/03/09/sam-spielt-es-noch-einmal-das-lied-vom-urheberrecht.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/09/sam-spielt-es-noch-einmal-das-lied-vom-urheberrecht.html</guid>
      <description>Wolfgang Michal schreibt auf carta.info: Kleine Anfrage an die Kritiker des geistigen Eigentums das übliche Zeugs. Das heißt, er zieht sich an dem Begriff &amp;ldquo;Geistiges Eigentum&amp;rdquo; hoch und schlägt vor, daß die Gegner des Kampfbegriffes &amp;ldquo;Geistiges Eigentum&amp;rdquo; auch das dingliche Eigentum gleich mit abschaffen, wegen weil.
Die Diskussion und die Argumente sind nicht neu, wir finden sie auch im hinteren Teil der Diskussion mit Lena Falkenhagen im November , die ich seinerzeit in Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema zusammengefaßt habe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>/b/ wie &#34;Verzweiflung&#34;</title>
      <link>/2012/03/05/b-wie-verzweiflung.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/05/b-wie-verzweiflung.html</guid>
      <description>Netzpolitik.org weist auf das Positionspapier &amp;ldquo;Eckpunkte für eine Novelle des Jugendmedienstaatsvertrags &amp;rdquo; (PDF) der CDU hin. Dort findet man die Idee, neben den bekannten Kennzeichnungen der Altersstufen &amp;ldquo;6&amp;rdquo;, &amp;ldquo;12&amp;rdquo;, &amp;ldquo;16&amp;rdquo; und &amp;ldquo;18&amp;rdquo; eine weitere aufzunehmen: &amp;ldquo;B&amp;rdquo; für Blogs.
Bei netzpolitik.org findet man das lustig, aber der Hintergrund ist ernst. Zum besseren Verständnis hier noch einmal der Verweis auf Unerwünschte Freiheiten von Holger Bleich bei der c&amp;rsquo;t, um die Interessenlage der Player in Erinnerung zu rufen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recht auf Vergeben</title>
      <link>/2012/03/01/recht-auf-vergeben.html</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/03/01/recht-auf-vergeben.html</guid>
      <description>Unser Innenminister diskutiert das &amp;ldquo;Recht auf Vergessen &amp;rdquo; im Spiegel Online und benutzt dort wieder Worte komisch. Ich habe das in Vergeben, vergessen und vernichten schon mal angesprochen.
Die entsprechenden Diskussion auf Google Plus war interessant, denn der Text erschien einem Teilnehmer dort als &amp;lsquo;erstaunlich reflektierter Text&amp;rsquo;.
Ich teile diese Ansicht und zugleich auch nicht, denn es ist der Sprachgebrauch von &amp;ldquo;Vergessen&amp;rdquo;, der hier die Sicht auf die Dinge verstellt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Opa erzählt vom Krieg</title>
      <link>/2012/02/23/opa-erz-hlt-vom-krieg.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/02/23/opa-erz-hlt-vom-krieg.html</guid>
      <description>Damals, vor dem Internet und dem DSL, so um 1989 rum, da hatten wir Modems. Mail wurde mit UUCP (Unix-to-Unix CoPy) übertragen. Das heißt, man schrieb eine Mail, und diese wanderte als Kopierauftrag in das UUCP Spooldirectory des Systems. Dort wartete sie, bis der Rechner eine Modem-Wählverbindung aufgebaut hat (passierte so 1-3 mal am Tag) und wurde dann zum nächsten System entlang der Kette kopiert. Dort lag sie dann weiter, wartete auf die nächste Wählverbindung und so weiter, bis sie irgendwann auf dem Zielrechner angekommen war und dort lokal zugestellt wurde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JMStV: Nix neues</title>
      <link>/2011/12/05/jmstv-nix-neues.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/05/jmstv-nix-neues.html</guid>
      <description>Christian Scholz berichtet berichtet von der Jugendmedienschutztagung von ZDF, ARD und Kirchen (sic!) in Mainz.
Die Zusammenfassung ist: Die Debatte kommt nicht von der Stelle, die Argumente und Positionen sind noch immer dieselben wie vor 2 und 12 Jahren. Die Filterfraktion preist ihre technischen Lösungen an. Die Eltern- und Praktikerfraktion lacht trocken. Die Besitzer relativ neuer &amp;lsquo;Endgeräte&amp;rsquo;, die nicht Computer sind, sondern Handies, Playstations oder andere Spezialgeräte mit Internetzugang fragen, ob&amp;rsquo;s die Filter denn auch für $EXOTISCHE_HARDWARE gibt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google verkauft Deine Daten an den Teufel!</title>
      <link>/2011/07/14/google-verkauft-deine-daten-an-den-teufel.html</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/14/google-verkauft-deine-daten-an-den-teufel.html</guid>
      <description>Google plant die Super-Datenbank schreibt die SZ, Google rückt dem Benutzer noch mal näher schreibt die Zeit und Fefe verlinkt bloß, ohne zu recherchieren . Tarzun hat recherchiert , gelesen und verstanden, und darum brauche ich den Artikel nicht zu schreiben.
Stattdessen bei tarzun lesen, was wirklich passiert ist und mit dem vergleichen, was unsere leistungsgeschützten &amp;ldquo;Qualitätsmedien&amp;rdquo; draus machen.
Update: Zum selben Thema ein Dialog im IRC:
 A hat mal bei einer Firma angerufen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verstehe Dein Netz besser - Deine Flatrate entmündigt Dich!</title>
      <link>/2011/07/12/verstehe-dein-netz-besser-deine-flatrate-entm-ndigt-dich.html</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/12/verstehe-dein-netz-besser-deine-flatrate-entm-ndigt-dich.html</guid>
      <description>Niemand käme auf die Idee, Gas, Wasser, Scheiße und Strom mit einem Flatrate-Tarif einzukaufen. Andererseits haben wir eine recht gute Vorstellung von den Einheiten und Mengen ,
die unser Haushalt dort verbraucht. Meßgeräte, die bei Stromversorgern kostenfrei ausgeliehen werden können, können auch Verbrauch auf einzelne Geräte runterbrechen.
Andererseits haben wir uns irgendwie abgewöhnt, bei Telefon und Internet zu messen und zu verstehen, was wir da warum tun. Das ist auf viele verschiedene Weisen falsch - im Festnetz wie im Mobilnetz.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn eine Kilowattstunde keine Kilowattstunde ist und ein Gigabyte kein Gigabyte</title>
      <link>/2011/07/09/wenn-eine-kilowattstunde-keine-kilowattstunde-ist-und-ein-gigabyte-kein-gigabyte.html</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/09/wenn-eine-kilowattstunde-keine-kilowattstunde-ist-und-ein-gigabyte-kein-gigabyte.html</guid>
      <description>Als Utility hat man es schon schwer. Man stellt ein Produkt oder eine Dienstleistung als Schüttgut zur Verfügung und kassiert dafür Kleckerbeträge. Die Rechnungsstellung und Zahlungskontrolle ist zum Teil so teuer, daß die Kosten dafür die Einnahmen aus kleineren Rechnungen übersteigen. Das jedenfalls war einer der Gründe, warum Telefon- und Stromfirmen an der Automatisierung dieser Vorgänge interessiert waren und sich zum Beispiel mit der Entwicklung von Betriebssystemen beschäftigt haben.
Wovon jedes Utility träumt: Das Produktschüttgut differenzieren - am Besten sogar real und nicht in einer Pseudodifferenzierung, etwa Gelben Strom .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anonyme Amazoniker</title>
      <link>/2011/06/20/anonyme-amazoniker.html</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/20/anonyme-amazoniker.html</guid>
      <description>Werte für 2011 linear interpoliert.
Kindle und elektronische Inhalte nicht enthalten. Amazon.com nicht enthalten. Käufe über das Konto meiner Frau nicht enthalten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP V6 verkehrt</title>
      <link>/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/06/05/ip-v6-verkehrt.html</guid>
      <description>Johannes Caspar, Hamburgischer Beauftragter für Datenschutz und Informationsfreiheit, sieht durch die Einführung des Internetprotokolls IPv6 den Datenschutz im Internet gefährdet. Er fordert den Gesetzgeber dazu auf, die Provider dazu zu verpflichten, dass sie IP-Adressen weiterhin dynamisch vergeben. &amp;ndash; Heise Netze  Schon seit vielen Jahren versteifen sich Sicherheitsbehörden, Abmahnszene und viele andere Leute auf die Idee, daß eine IP-Nummer (zu einem gegebenen Zeitpunkt) eine Person identifiziert. Das führt fast schon traditionell zu abschreckenden Hausdurchsuchungen bei Betreibern von tor-Servern und anderen seltsamen Randerscheinungen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Facebook oder was?</title>
      <link>/2011/05/23/facebook-oder-was.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/23/facebook-oder-was.html</guid>
      <description>Aus recht offensichtlichen Gründen halten sich eine ganze Menge sozialer Netzwerke mehr und mehr für Facebook. Das heißt, sie versuchen da so einen Strom von Statusupdates zu bauen und da dann irgendwelche &amp;ldquo;Mehrwerte&amp;rdquo; mit rein zu mischen.
Der Grund dafür ist aus der Sicht der Betreiber der Dienste recht offensichtlich: Die Währungen für Werbung sind Anzahl der Unique User pro Tag und die Anzahl der Minuten pro Tag pro User auf der Site.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der Spackeria, von Aluhüten und vom Kontrollverlust</title>
      <link>/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluh-ten-und-vom-kontrollverlust.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluh-ten-und-vom-kontrollverlust.html</guid>
      <description>Spackeria? WTF?   Auf dem 27C3 hat Constanze Kurz im Jahresrückblock 2010 den Begriff Post-Privacy Spacken (Video, ca. 3 Minuten ab der Startposition ansehen) geprägt.
Schon einige Zeit vorher - nämlich mindestens seit dem 25C3 - haben ein paar Leute angefangen, sich über den Kontrollverlust zu unterhalten. Michael Seemann (@mspro ) bezeichnet mit diesem weitgefaßten Begriff eine Reihe von Effekten, die das Vorhandensein der Kommunikationsmöglichkeiten des Netzes auf Menschen und Daten hat: Offenbar scheint es unmöglich zu sein, die Verwendung von Daten zu kontrollieren, wenn sie erst einmal existieren und zugreifbar sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Handyrechnung</title>
      <link>/2011/05/10/handyrechnung.html</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/10/handyrechnung.html</guid>
      <description>Eine typische Handyrechnung 2011.
Die Realitäten des Jahres 2011 in Bezug auf die Nutzung von portablen Peilwanzen. Das Rote da ist eine 5G/Mo &amp;ldquo;Flat&amp;rdquo; mit Tethering, für unter 20 EUR. Die Leute, die ich kenne, benutzen mehr Twitter, Skype und Google Voice als SMS oder gar GSM Voice.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verschlüsselt Dropbox überhaupt?</title>
      <link>/2011/04/26/verschl-sselt-dropbox-berhaupt.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/26/verschl-sselt-dropbox-berhaupt.html</guid>
      <description>Dropbox ist in den letzten Tagen und Wochen ein wenig seltsam in die Schlagzeilen geraten.
Da ist einmal der Artikel von Derek Newton: Dropbox Authentication: Insecure by design :
 After some testing (modification of data within the config table, etc) it became clear that the Dropbox client uses only the host_id to authenticate. Here’s the problem: the config.db file is completely portable and is not tied to the system in any way.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kein Streetview für Deutschland</title>
      <link>/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/10/kein-streetview-f-r-deutschland.html</guid>
      <description>Laut mehreren Quellen wird Google Streetview in keinen weiteren Städten mehr verfügbar gemacht als den 20 Städten, in denen es schon vorhanden ist. Das Bildmaterial für die vorhandenen 20 Städte wird nicht aktualisiert werden und also langsam vor sich hin veralten.
Das haben Frau Aigner und die hauptamtlichen Datenschutzhysteriker und Einwilligungsinformatiker schön hin bekommen. Nächstes Ziel: Google Analytics . Wenn wir uns anstrengen, sind wir in weniger als 2 Jahren wieder bei Bildschirmtext, Spackeria oder nicht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>C is for Cookie</title>
      <link>/2011/02/05/c-is-for-cookie.html</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/05/c-is-for-cookie.html</guid>
      <description>Krümelmonster: C is for Cookie Auf den vielfachen Wunsch einer einzelnen Dame hier der Erklärbar zum Thema Kekse für die Freunde besagter Dame.
Eines der Hauptprobleme, das man lösen muß, wenn man Webanwendungen schreibt, ist die Tatsache, daß man im wesentlichen Memento dreht.
Jedesmal, wenn man im Browser eine Seite aufruft, sieht der Webserver einen Request, bearbeitet diesen und vergißt danach, was er getan hat. Es gibt nichts an einem Request, das man verwenden kann, um den zweiten Requests sicher mit dem ersten Request zu verketten und sich an die Dinge zu erinnern, die man im ersten Request getan hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vergeben, vergessen und vernichten</title>
      <link>/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/01/18/vergeben-vergessen-und-vernichten.html</guid>
      <description>Drei unterschiedliche Dinge: Vergeben, vergessen und vernichten. Sie werden gerade vielfach falsch oder fälschlich synonym gebraucht. Das sollte man nicht tun.
Wir erinnern uns:
Vergessen habe ich eine Information, die ich mal hatte, und an die ich mich (Reflexiv!) nicht mehr erinnere, oder bei der ich jetzt gerade meine Kopie nicht mehr finde.
Meistens deswegen, weil ich meine eigenen Caches in der Ablage oder in meinem Hirn als LRU organisiert habe und Daten irgendwann aus dem Cache gelöscht worden sind (oder weggeworfen worden sind), weil sie lange Zeit nicht wichtig für mich waren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schnitzeljagd 2010 - Die Rache der Cyborgs</title>
      <link>/2010/12/15/schnitzeljagd-2010-die-rache-der-cyborgs.html</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/12/15/schnitzeljagd-2010-die-rache-der-cyborgs.html</guid>
      <description>Heute war ich auf einer Schnitzeljagd, als Kennenlernspiel und Teambuilding-Exercise.
So die Theorie. 2010 läuft so etwas anders.
  Geht zu dem und dem - betriebsbedingt - Hotel. Google Maps an. Ah, dort ist es. Da gehen wir dann hin, walking navigation (experimental). Funktioniert.
  Hier ist Eure nächste Aufgabe. Firmenbedingt Fragen zum Hotelbusiness. Wir sind IT, keine Hotel-Leute. Man kann uns die Antworten zu den Fragen in einem Vortrag erklären, oder wir können &amp;ldquo;raten&amp;rdquo;: 5 Leute in der Gruppe, 5 Smartphones auf dem Tisch.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NAT ist kein Sicherheitsfeature</title>
      <link>/2010/11/28/nat-ist-kein-sicherheitsfeature.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/28/nat-ist-kein-sicherheitsfeature.html</guid>
      <description>Neulich hatte ich wieder einmal die Standard-Diskussion mit jemandem, der gegen IPV6 war, weil er dann ja kein NAT mehr habe. Dadurch, so die Argumentation, würde er ja die Sicherheitsfunktionen verlieren - derzeit verhindere sein Türstopper-Plastikrouter halt, daß man seine internen Rechner von außen angreifen könne.
Diesen Zahn zu ziehen ist oft eine schmerzhafte Operation. Aber schon immer galt: NAT ist kein Sicherheits-Feature. Ganz besonders nicht das NAT, das auf einem Türstopper-Plastikrouter läuft.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Freunde&#34; und soziale Netzwerke</title>
      <link>/2010/11/24/freunde-und-soziale-netzwerke.html</link>
      <pubDate>Wed, 24 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/24/freunde-und-soziale-netzwerke.html</guid>
      <description>Ich habe ja lange Zeit gehofft, daß die Medien als Gruppe irgendwann einmal die Kurve kriegen und es schaffen, sich vom Begriff des &amp;ldquo;friendens&amp;rdquo; und &amp;ldquo;likens&amp;rdquo; in den diversen sozialen Netzen zu lösen und auf die Funktionalität zu schauen, die sich hinter diesem Begriff versteckt. Aber auch hier scheint es sich um einen Fall zu handeln, bei dem ein alter Begriff in einem neuen Kontext verwendet wird, und bei dem die alten Bedeutungen und Konnotationen so sehr überschatten, daß das Neue keine Chance hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stuxnet - das Beste, was uns allen passieren konnte</title>
      <link>/2010/11/18/stuxnet-das-beste-was-uns-allen-passieren-konnte.html</link>
      <pubDate>Thu, 18 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/11/18/stuxnet-das-beste-was-uns-allen-passieren-konnte.html</guid>
      <description>Stuxnet ist ein maßgeschneiderter Computervirus, der zwei bislang unbekannte Windows-Sicherheitslücken ausnutzt, um bestimmte Windows-Versionen zu infizieren. Das ist deswegen spannend, weil Windows-Sicherheitslücken dieser Art in letzter Zeit nicht mehr so leicht zu finden sind - sie werden inzwischen gehandelt und ernsthaft für viel Geld verkauft. Jemand hat gleich zwei dieser Lücken verbrannt, um diesem Virus das Eindringen in bestimmte Systeme zu ermöglichen. Jemand hat außerdem zwei taiwanischen Treiberfirmen ihre Zertifikate geklaut, um signierten Gerätetreiber-Code in diese Rechner einschmuggeln zu können, ohne daß dabei die Sicherheitswarnleuchten angehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Netzneutralität - was ist okay und was ist es nicht?</title>
      <link>/2010/08/14/netzneutralit-t-was-ist-okay-und-was-ist-es-nicht.html</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/14/netzneutralit-t-was-ist-okay-und-was-ist-es-nicht.html</guid>
      <description>(Teil 3, siehe auch Teil1 und [Teil 2]({* link _posts/2010-08-06-netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.md %}), Petition hier Mein DSL hat 16 MBit im Downstream. Das heißt, ich bekomme 16 000 000 Bit/s geliefert, also etwas unter 2 Megabyte pro Sekunde. Ein Tag hat 86400 Sekunden und würde ich meinen Download rund um die Uhr am Anschlag laufen lassen, wären das etwa 160 GB am Tag. Mit 30 Tagen im Monat also etwa 4.5 Terabyte im Monat als theoretisches Trafficmaximum.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Netzneutralität ist der Schlüssel zur Wahrung des freien Internets!</title>
      <link>/2010/08/11/netzneutralit-t-ist-der-schl-ssel-zur-wahrung-des-freien-internets.html</link>
      <pubDate>Wed, 11 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/11/netzneutralit-t-ist-der-schl-ssel-zur-wahrung-des-freien-internets.html</guid>
      <description>Die Initiative Pro-Netzneutralität schreibt:
 Wir wollen ein freies und offenes Internet sicherstellen.
Ein freies Internet ohne staatliche oder wirtschaftliche Eingriffe ist Garant für freien Meinungsaustausch weltweit und damit die direkte Ableitung des Rechts auf Meinungsfreiheit. Netzneutralität ist elementar für unsere Demokratie.Netzneutralität fördert die Entfaltung kreativer und ökonomischer Potentiale und sichert damit das Innovationspotential des Internets.
Die Innovationsfähigkeit der Wirtschaft wird gestärkt wenn Entwicklungen frei online verfügbar sind und auch in neuen kollaborativen Ansätzen weiterentwickelt werden können.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Netzwerk-Überlast vs. Netzwerkneutralität</title>
      <link>/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/06/netzwerk-berlast-vs-netzwerkneutralit-t.html</guid>
      <description>(Grr, nicht genug Zeit, das so klar zu machen, wie ich es haben will… Egal - ich drück jetzt &amp;ldquo;Post Article&amp;rdquo;)
Dies ist der Folgeartikel zu Teil 1 .
Medienkonvergenz Phase I heißt, daß ich einen Haufen Dienste, die früher auf unterschiedlichen Medien, Übertragungswegen und in unterschiedlichen Formaten vorgelegen habe, nun alle auf das Internet migriere und alles über dieselbe Leitung abwickele. Typisch wird &amp;ldquo;Triple Play&amp;rdquo; genannt, also Telefonie, Internet-Zugriff und Zugriff auf klassische Rundfunkinhalte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vokabeln für Netzneutralität</title>
      <link>/2010/08/05/vokabeln-f-r-netzneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Thu, 05 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/08/05/vokabeln-f-r-netzneutralit-t.html</guid>
      <description>Dies ist Teil 1, Teil 2 gibt es auch noch.
Die Diskussion über Netzneutralität erreicht nun endlich auch Deutschland, auch wenn Deutschland als Internetstandort für ein Industrieland bemerkenswert schwach bewertet wird. Auslöser sind dabei nicht die Bemerkungen der Telekom zum Thema, sondern die Arbeiten von Google und dem Provider Verizon an etwas, das einmal Netzwerkneutralität definieren soll (aber in den ersten Berichten dazu für einen Deal zwischen Verizon und Google gehalten worden ist, der Google gegenüber anderen Anbietern bevorzugt hätte).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DE-Mail - Wieso Sicherheit?</title>
      <link>/2010/07/22/de-mail-wieso-sicherheit.html</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/22/de-mail-wieso-sicherheit.html</guid>
      <description>Netzpolitik verweist auf Golem verweist auf die Frankfurter Rundschau .
Die deckt auf: DE-Mail ist nicht sicher, weil es nicht durchgehend verschlüsselt, sondern &amp;ldquo;Auf den Servern jedoch werden die Mails aus technischen Gründen kurz entschlüsselt und sofort wieder verschlüsselt&amp;rdquo;.
Das muß wohl auch so sein, jedenfalls wenn man Antivirus und Antispam implementieren will, insofern scheint die Lösung erst mal grob legitim zu sein, auch wenns komisch klingt.
Komisch klingen tut es aber noch aus einem anderen Grund:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Internet macht die Politik schwerer... Menno.</title>
      <link>/2010/07/21/das-internet-macht-die-politik-schwerer-menno.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/21/das-internet-macht-die-politik-schwerer-menno.html</guid>
      <description>Merkel so :
 Heute wird es durch die Vielzahl der Informationskanäle, und besonders durch das Internet, immer schwieriger, ein Gesamtmeinungsbild zu erkennen.
…
Mit dieser Veränderung muss die Demokratie in Deutschland und in den anderen westlichen Ländern umgehen lernen.
 Und redet auch sonst von &amp;lsquo;reagieren&amp;rsquo;. Denn das agieren, die Konzepte und das Gestaltungsprimat der Politik, das sind in Deutschland systematisch schon lange keine Themen mehr - dazu hat man sich ja auch mutwillig viel zu sehr in die Ecke gemalt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kostenloskultur</title>
      <link>/2010/06/30/kostenloskultur.html</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/06/30/kostenloskultur.html</guid>
      <description>Dirk von Gehlen schreibt in Journalistisches Freibier über den Kampfbegriff der &amp;lsquo;Kostenloskultur&amp;rsquo; im Internet und daß es diese so nicht gebe. Er sagt
 Es ist dringend notwendig, neue Erlösmodelle für verlegerische Angebote im Netz zu entwickeln. Vermutlich wird das aber so lange nicht gelingen, wie dieses Missverständnis der Umsonst-Kultur im Raum steht&amp;hellip;.Mir ist niemand bekannt, der an diese Umsonst-Kultur glauben würde. Die gibt es nämlich nicht. Es ist vielmehr eine Kultur, die auf anderen Finanzierungsmodellen beruht als die klassische Bezahlkultur&amp;hellip;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eine nichtstaatliche Öffentlichkeit, die sich ohne Staat organisiert</title>
      <link>/2010/06/22/eine-nichtstaatliche-ffentlichkeit-die-sich-ohne-staat-organisiert.html</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/06/22/eine-nichtstaatliche-ffentlichkeit-die-sich-ohne-staat-organisiert.html</guid>
      <description>Unser Innenminister hat Angst. Vor dem Internet. Für ihn ist das eine nichtstaatliche Öffentlichkeit, die sich ohne Staat organisiert und ohne Staat funktioniert. Und ganz besonders ohne den deutschen Staat.
Darum hat er sich in einer Grundsatzrede zum Thema Internet geäußert und 14 Thesen formuliert, die am Ende auf mehr Regulierung, mehr Eingriffe, mehr Haftung, weniger Anonymität und weniger Freiheit hinauslaufen.
Der Providerverband eco hat das schon erkannt, und wir sollten uns auch Sorgen machen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WLANs mappen</title>
      <link>/2010/05/17/wlans-mappen.html</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/17/wlans-mappen.html</guid>
      <description>Als Nachtrag zu Wie man aus Versehen WLAN Daten mitschneidet hier die Erklärung zu &amp;ldquo;Weswegen fahren Leute eigentlich systematisch durch die Straßen der Großstädte der Welt und zeichnen die Kennungen von WLAN Access Points und vermutlich auch GSM Basisstationen auf?&amp;rdquo;
Nun, jedesmal, wenn Ihr ein Handy online nehmt um dort eine Kartenanwendung Eurer Wahl zu aktivieren, muß das Handy seine Position bestimmen. Das kann vollkommen freihändig passieren, also nur mit dem GPS-Chip im Handy, wie es die originale Nokia Map-Anwendung in meinem E90 getan hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DENIC erklärt sich</title>
      <link>/2010/05/14/denic-erkl-rt-sich.html</link>
      <pubDate>Fri, 14 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/14/denic-erkl-rt-sich.html</guid>
      <description>Gestern ab halb zwei ging es los: Immer mehr DE-Domains waren nicht mehr erreichbar. Schlimmer noch, anstatt keine Antwort zu liefern lieferten die Nameserver für die Domain &amp;ldquo;de&amp;rdquo; die Antwort &amp;lsquo;Diese Domain gibt es nicht!&amp;rsquo;. Das bedeutete eine ganze Reihe von Problemen - zum Beispiel ging Mail an diese Domains mit &amp;lsquo;Unzustellbar wegen unbekannter Domain&amp;rsquo; an den Absender zurück, anstatt bis zum Ende der Störung liegen zu bleiben.
Was ging schief?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Auf der Suche nach einem funktionierenden Urheberrecht</title>
      <link>/2010/05/13/auf-der-suche-nach-einem-funktionierenden-urheberrecht.html</link>
      <pubDate>Thu, 13 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/13/auf-der-suche-nach-einem-funktionierenden-urheberrecht.html</guid>
      <description>Letztes Jahr um diese Zeit schrieb ich in Politik, Polemik und eine Agenda über die Probleme, die sich aus gemeinsamer Werkschaffung und spontaner Kooperation ergeben, wenn man etwa der Herausgeber eines Buches ist oder Anime-Filme für den deutschen Markt synchronisiert, aber auch, wie solche Projekte in einzelnen Fällen anfangen, ihre ursprüngliche Zielsetzung zu transzendieren und beginnen, neue Originale zu schaffen statt anderer Leute Werke zu übersetzen, adaptieren oder erweitern. Mit ein wenig Systematik kann man das sogar in kooperative Regeln fassen und institutionalisieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wikipedia - Quellenkritik</title>
      <link>/2010/05/13/wikipedia-quellenkritik.html</link>
      <pubDate>Thu, 13 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/13/wikipedia-quellenkritik.html</guid>
      <description>Vor einiger Zeit schrieb ich einen Artikel Wie man einen Wikipedia-Artikel… liest Jetzt erreicht mich eine Mail von Thomas Emden-Weinert, in der er mich auf Wikipedia-Quellenkritik hinweist.
 da ich Ihren Beitrag &amp;ldquo;Wie man einen Wikipedia-Artikel… liest&amp;rdquo; zitiere, dachte ich, dies könnte Sie interessieren:
Wikipedia und Wahrheit - Quellen für eine Quellenkritik Zusammenfassung: Eine reflektierte und kritische Nutzung der Wikipedia als Teil der Medienkompetenz entsteht nicht von selbst. Diese Webseite verfolgt daher das Ziel, für Schule und Unterricht Aspekte und Belege für eine Quellenkritik der deutschen Wikipedia zu sammeln.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundrechtsfusion und ein Grundrecht auf Netzneutralität</title>
      <link>/2010/02/23/grundrechtsfusion-und-ein-grundrecht-auf-netzneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/02/23/grundrechtsfusion-und-ein-grundrecht-auf-netzneutralit-t.html</guid>
      <description>Es gibt in Deutschland ein Grundrecht, die Meinungsfreiheit . Es ist ein Recht, das einem Menschen etwas erlaubt, nämlich die freie Rede sowie die freie Äußerung und öffentliche Verbreitung einer Meinung in Wort, Schrift und Bild sowie allen weiteren verfügbaren Übertragungsmitteln.
Es ist in Deutschland unseligerweise anders als in den USA ein Recht mit einer Schrankenbestimmung, und in der Schrankenbestimmung sind neben anderen Dingen explizit die &amp;ldquo;gesetzlichen Bestimmungen zum Schutze der Jugend&amp;rdquo; genannt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Philipp Schindler über alte Männer mit Kugelschreibern</title>
      <link>/2010/02/22/philipp-schindler-ber-alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/02/22/philipp-schindler-ber-alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html</guid>
      <description>Google-Chef im Zeit Online Dialog über Kulturwandel Das ist die netteste Weise jemandem zu sagen, daß er ein Dinosaurier ist und bald aussterben wird, die ich je erlebt habe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Netzsperren schlagen zurück</title>
      <link>/2010/02/19/die-netzsperren-schlagen-zur-ck.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/02/19/die-netzsperren-schlagen-zur-ck.html</guid>
      <description>Bundespräsident Horst Köhler hat das Zugangserschwerungsgesetz, vulgo Zensursula-Gesetz, nun doch unterschrieben. Das muß er tun, denn der Bundespräsident hat gemäß Konstruktion unserer Verfassung nicht das Recht eines Vetos gegenüber der Regierung wie das etwa in der Weimarer Republik gewesen wäre.
Der Spiegel beschreibt das Ergebnis mit dem Absatz
 Bundespräsident Horst Köhler hat an diesem Mittwoch mit einer einzigen Unterschrift nicht nur eine, sondern gleich zwei Bundesregierungen blamiert: Die Große Koalition der vergangenen Legislaturperiode, die das nicht nur umstrittene, sondern handwerklich völlig vermurkste &amp;ldquo;Zugangserschwerungsgesetz&amp;rdquo; gegen Kinderpornografie im Netz gemacht hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google im Fadenkreuz der Politik</title>
      <link>/2010/01/18/google-im-fadenkreuz-der-politik.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/01/18/google-im-fadenkreuz-der-politik.html</guid>
      <description>Einmal schreibt Susanne Gaschke in der Zeit einen weiteren Hetzartikel gegen Google und wie wir alle in den Händen dieser cthulhuiden Datenkrake landen werden. Unterdessen versteigt man sich beim Spiegel zu Vergleichen von Google mit der Stasi . Das alles konzertiert ein Ausheulen der Verlegervertreter beim Kartellamt , wobei sich die Begründung der Beschwerde recht deutlich wie &amp;lsquo;Wir wollen auch was von dem Geld, sonst müssen wir uns womöglich anpassen&amp;rsquo; liest.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google baut ein Telefon</title>
      <link>/2009/12/15/google-baut-ein-telefon.html</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/12/15/google-baut-ein-telefon.html</guid>
      <description>Mobilfunkmarkt jetzt
Google hat entschieden, daß der Voice-Anteil des Mobilfunkmarktes irgendwie nicht weiter wichtig sein wird in der Zukunft, sondern daß am Ende gewinnt, wer das mobile Internet beherrscht. Auch SMS und andere Dienste werden dabei langfristig von Chatanwendungen und Twitter geplättet werden. Es kommt also mehr darauf an, diese Anwendungen auf einem Mobilfon zu kontrollieren, das always on ist, als alten Mobilfunkmist zu emulieren. Derlei Zeugs braucht man nur noch für legacy, aber eigentlich will man ja ein Google Voice Handset.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google DNS</title>
      <link>/2009/12/04/google-dns.html</link>
      <pubDate>Fri, 04 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/12/04/google-dns.html</guid>
      <description>Google teilt mit, daß sie nun eigene öffentliche DNS-Server betreiben, und erklärt dabei für Laien, wie man DNS-Server des Providers ausnullt und durch den DNS-Server von Google ersetzt.
Das ist sicher nur vorübergehend, ich bin sicher, daß die nächsten Versionen von Google Toolbar und Chrome dem Benutzer auch anbieten werden, die Änderung an seiner Stelle zu machen und zu kontrollieren, daß diese Einstellungen so bleiben. Ich bin mir auch sicher, daß Google Wege finden wird, die Kommunikation zwischen dem Rechner des Anwenders und Google so abzusichern, daß es nicht mehr möglich sein wird, DNS-Queries zwischen dem Client Rechner und Google durch einen transparenten DNS-Proxy abzufangen und auf die providereigenen DNS-Server zu fälschen - ich rechne da mit einer stufenweisen Eskalation zwischen lokalen Providern und Google, die am Ende auf einen weiteren Aspekt der Netzneutralitätsdebatte hinausläuft.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie man einen Wikipedia-Artikel... liest</title>
      <link>/2009/11/28/wie-man-einen-wikipedia-artikel-liest.html</link>
      <pubDate>Sat, 28 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/28/wie-man-einen-wikipedia-artikel-liest.html</guid>
      <description>Der Artikel Batman in der deutschen Wikipedia - unser Arbeitsbeispiel.
Wikipedia ist eine Online-Enzyklopädie. Die meisten Menschen nutzen Wikipedia zum Nachschlagen, das heißt ihre Nutzung ist lesend und vertikal. Lesend bedeutet, die verändern den Artikel nicht, obwohl Wikipedia das prinzipiell zuließe, und vertikal heißt, daß sie meistens über einen Deep Link direkt bei dem Artikel landen und auch nicht nach anderen verwandten Artikeln schauen.
Dementsprechend erwarten Benutzer, daß die Informationen in dem Artikel wahr und vollständig sind und möglicherweise sind sie das sogar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Schweigen der Lemmata</title>
      <link>/2009/11/22/das-schweigen-der-lemmata.html</link>
      <pubDate>Sun, 22 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/22/das-schweigen-der-lemmata.html</guid>
      <description>Ich huste mir daheim zwar einen ab, aber es handelt sich nur um die geräuschvollen Nachwirkungen eines gewöhnlichen viralen Infektes, und nicht um irgendein H?N?. Das ist gut.
Trotz Rotz und Keuch habe ich dem Jochen Reinecke von der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung ein paar Fragen betreffend Wikipedia beantwortet, und die sind heute ebenda unter dem schamlos verbalsadistischen Titel &amp;ldquo;Das Schweigen der Lemmata&amp;rdquo; veröffentlicht worden.
Da ich heute nicht Zug fahre, kenne ich den Inhalt der FAS leider nicht, aber in Absprache mit Herrn Reinecke drücke ich meine Antworten auf seine Fragen auch noch mal hier direkt ins Blog.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Communityfix</title>
      <link>/2009/11/13/communityfix.html</link>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/13/communityfix.html</guid>
      <description>Ich schrieb in Der alljährliche Wikimedia-Spendenaufruf :
 Bitte seht davon ab, die Spende mit einer Zweckbindung &amp;ldquo;für …&amp;rdquo; zu versehen. Das macht der Vereinsbuchhaltung bei Wikipedia geradezu unglaubliche Arbeit. Danke sehr!
 Daraufhin fragte Thomas:
 Ui, ist das ein Aufruf zum dDOS?
 Meine Antwort ist länger geworden und verdient einen eigenen Artikel.
&amp;ldquo;Nein, das ist genau das, was da steht.&amp;rdquo;
Ihr helft niemandem, wenn ihr die Verwaltung von Wikimedia Deutschland blockiert, insbesondere nicht dem meiner persönlichen Meinung nach berechtigten Anliegen, die Strukturen der Wikipedia transparenter und offener zu machen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Update: Der alljährliche Wikimedia-Spendenaufruf</title>
      <link>/2009/11/12/update-der-allj-hrliche-wikimedia-spendenaufruf.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/12/update-der-allj-hrliche-wikimedia-spendenaufruf.html</guid>
      <description>Wikimedia ruft auf zum Spenden! Nach dem Kohlepfennig der Exklusionistencent? Wenn Sie nicht spenden löschen wir diesen Artikel! &amp;ndash; @dyfa auf Twitter
  Ihr löscht sogar im Spendenticker – lol
&amp;ndash; Susanna Korn  Da ist er also wieder mal, der alljährliche Wikimedia Foundation Fundraiser. Parallel dazu startet das Profi-Admin-Team der deutschen Wikipedia eine Sympathie-Offensive , nachdem die Wikipedia-Diskussion am 5.11. eher unschön über die Bühne ging: Mit Hausverboten für wichtige Diskussionsteilnehmer, vorab angefertigten Abschluß-Statements und ohne irgendein Ergebnis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wenn Wikipedia einmal funktioniert... Tagebuch eines Selbstversuches</title>
      <link>/2009/11/12/wenn-wikipedia-einmal-funktioniert-tagebuch-eines-selbstversuches.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/12/wenn-wikipedia-einmal-funktioniert-tagebuch-eines-selbstversuches.html</guid>
      <description>Während ich mir in Communitygift einmal angesehen habe, warum Wikipedia nicht funktioniert, wenn sie nicht funktioniert, findet man bei Helge Städtler einen wunderbaren Beitrag mit dem Titel Ein Eintrag in der Enzyklopädie Wikipedia: Wie geht das eigentlich? .
Helge beschreibt seine Erfahrungen mit der Wikipedia und der Erzeugung eines Eintrages zum Thema Educast , also Lehr- Podcasts . Dazu hat er sich einen Benutzer Lgxxl angelegt und danach dann einen Eintrag erzeugt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Communitygift</title>
      <link>/2009/11/11/communitygift.html</link>
      <pubDate>Wed, 11 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/11/communitygift.html</guid>
      <description>Update: Diejenigen von Euch, die vom Trackback hierher kommen, finden alle Artikel zum Thema Wikipedia unter dem Tag Wikipedia. Die Diskussion ist seit der Aufnahme für die Sendung schon ein paar Artikel weiter gegangen.
KaiL hatte mich heute im IRC noch auf Der alljährliche Wikimedia-Spendenaufruf angesprochen und ich hatte ihm versprochen, noch einmal genauer aufzuschreiben, wieso ich Wikipedia als Projekt für kaputt halte. Dies ist der Versuch, meine zunehmende Distanz zum Projekt Wikipedia als positive und konstruktive Kritik zu formulieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Google-Mißverständnis</title>
      <link>/2009/11/07/das-google-missverstaendnis.html</link>
      <pubDate>Sat, 07 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/07/das-google-missverstaendnis.html</guid>
      <description>Ich glaube ja, daß Google eine der am meisten mißverstandenen Firmen auf diesem Planeten ist. Die meisten Leute halten Google für eine globale Suchmaschine. Das ist wohl richtig, aber es greift viel zu kurz, wenn man sich die Konsequenzen nicht klar macht.
Google selber formuliert die eigene Mission eher als den Versuch, alles Wissen der Welt zu erfassen, zu ordnen und gezielt zugreifbar zu machen. Das ist besser, aber die meisten Leute lesen das nicht oder denken nicht darüber nach, was das bedeutet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Unter Wikipedianern</title>
      <link>/2009/10/21/unter-wikipedianern.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/10/21/unter-wikipedianern.html</guid>
      <description>Ich habe die letzten paar Tage unter Wikipedianern zugebracht. Also, nicht etwa in deren Wiki, wie man erwarten sollte, sondern im Freenode im Channel #wikipedia-de, wo offenbar einige Leute abhängen, die in der deutschen Wikipedia editieren. Die Erfahrung war… seltsam.
Also, die folgende Situation liegt vor: Jemand schreibt einen Artikel in einem großen deutschen Blog, der den Finger in eine Sache legt, die seiner Auffassung nach in der deutschen Wikipedia seltsam abgelaufen ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wikipedia Löschwahn</title>
      <link>/2009/10/19/wikipedia-l-schwahn.html</link>
      <pubDate>Mon, 19 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/10/19/wikipedia-l-schwahn.html</guid>
      <description>Im August dieses Jahres titelte Golem Die aktivsten Wikipedia-Autoren bleiben unter sich . Dort hieß es:
 Die Zahl der aktiven Autoren, die an der freien Enzyklopädie Wikipedia mitarbeiten, wächst nicht mehr so stark. Und diejenigen, die mehr als 1.000 Änderungen pro Monat in der Web-2.0-Plattform machen, haben immer öfter das letzte Wort: In der Zeit von 2005 bis 2008 stieg die Zahl ihrer monatlichen &amp;ldquo;Edits&amp;rdquo; von 1.740 auf 2.095.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet und Produktivität aus der Sicht eines Cyborgs</title>
      <link>/2009/10/09/internet-und-produktivit-t-aus-der-sicht-eines-cyborgs.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/10/09/internet-und-produktivit-t-aus-der-sicht-eines-cyborgs.html</guid>
      <description>Auf dem wunderbaren Blog Netzwertig findet man Zeitverschwendung vs. Effizienzgewinn :
 Man kennt sie ja, die Klagen über verschwendete Zeit am Arbeitsplatz. Anstelle produktiv zu sein und ihren Job zu erledigen, surfen Angestellte bei Facebook, Twitter und YouTube – und fügen damit Firmen erheblichen Schaden zu. So zumindest sehen es viele Unternehmen und blockieren daher den Zugriff auf einschlägige Sites des Social Web. 54 Prozent der US-Unternehmen sperren Social Networks komplett, so eine aktuelle Studie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Angriff im Morgengrauen oder ein paar Gedanken zu Onlinewahlen</title>
      <link>/2009/08/19/angriff-im-morgengrauen-oder-ein-paar-gedanken-zu-onlinewahlen.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/19/angriff-im-morgengrauen-oder-ein-paar-gedanken-zu-onlinewahlen.html</guid>
      <description>In Das Internet wird wahlentscheidend? berichtet Netzpolitik.org über eine Umfrage, die der Branchenverband Bitkom sich hat maßschneidern lassen. Neben einer Reihe von anderen seltsamen Fakten heißt es dort:
 Die Ergebnisse der BITKOM-Studie zeigen darüber hinaus eine hohe Akzeptanz von Online-Wahlen. Fast die Hälfte der Bundesbürger (47 Prozent) würde ihre Stimme bei Wahlen elektronisch über das Internet abgeben. Unter den 18- bis 29-Jährigen sind es sogar 57 Prozent. Bisher sind Internetwahlen nach dem deutschen Wahlrecht nicht erlaubt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einthemenpartei</title>
      <link>/2009/08/19/einthemenpartei.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/19/einthemenpartei.html</guid>
      <description>Eine Einthemenpartei wie die Piraten macht es sich sehr einfach - sie beackert nur dieses eine Poltikfeld und sammelt das Stimmvieh ein. Schauen wir mal genauer hin.
Das hier ist ein Poltikfeld. Die weißen Punkte sind Stimmvieh.
Politikfeld mit Stimmvieh
Mit was also soll sich der medienkompetente und interessierte Bürger hier auseinandersetzen? Und sein Interessenvertreter im Parlament?
Da stellen wir uns also mal ganz dumm und malen einen Kringel:
Das Politikfeld, um das es hier gehen soll, ist das Urheberrecht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Meister der Enteignung</title>
      <link>/2009/08/19/meister-der-enteignung.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/19/meister-der-enteignung.html</guid>
      <description>In der Digitaz erschien vor zwei Tagen ein Gastbeitrag von Kai Schächtle, dem Vorsitzenden des Berufsverbandes freier Journalisten und Journalistinnen, &amp;ldquo;Freischreiber&amp;rdquo;. Unter dem Titel Meister der Enteignung stellt er die gängige Vertragspraxis der nach ihrem Bekunden &amp;ldquo;Qualitätsjournalismusverlage&amp;rdquo; der Kampagne von Hubert Burda und anderen zur Einführung eines Verlinkungsgebühr gegenüber:
 Was Burda in seinem Hilferuf verschweigt: Die Rechtsabteilungen der Verlage haben in den vergangenen Jahren eine erstaunliche Kreativität an den Tag gelegt, um selbst zu Meistern der Enteignung zu werden - im Umgang mit ihren freien Journalisten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jugendschutzfilter saugen und dafür gibt es einen Grund</title>
      <link>/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html</link>
      <pubDate>Thu, 06 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html</guid>
      <description>Heise newstickert: Bundesregierung sieht große Mängel bei Jugendschutz-Filtern . Ach!
 Bislang habe keines der staatlich getesteten Jugendschutzprogramme, die Filterregeln für beispielsweise von Eltern zu installierender Schutzsoftware vorgeben, eine &amp;ldquo;akzeptable Wirksamkeit&amp;rdquo; entfaltet, schreibt der federführende Beauftragte für Kultur und Medien, Bernd Neumann, in seiner jetzt verfügbaren Antwort (PDF-Datei) auf eine Anfrage der grünen Bundestagsfraktion. Zu viele zulässige Inhalte würden blockiert, und zu viele ungeeignete Angebote würden durchgelassen, schreibt der CDU-Politiker unter Berufung auf Tests im Prüflabor der Kommission für Jugendmedienschutz (KJM) bei der länderübergreifenden Stelle jugendschutz.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet mit Kugelschreibern (und ein Päckchen für Mama)</title>
      <link>/2009/06/27/internet-mit-kugelschreibern-und-ein-p-ckchen-f-r-mama.html</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/27/internet-mit-kugelschreibern-und-ein-p-ckchen-f-r-mama.html</guid>
      <description>Ich bin ja ein guter Sohn und schicke daher meiner Mama ab und an ein Päckchen. Da freut sie sich immer. Weil ich außerdem ein Geek bin, ist es ein IP-Päckchen.
Auf so ein Päckchen muß natürlich auch ein Adreßaufkleber drauf, und in dem müssen die wichtigen Zustellinformationen eingetragen werden.
Vordruck für den Versand von IP-Päckchen, korrekt ausgefüllt und mit ein wenig TTL frankiert.
Für die Zustellung sind drei Felder im Adreßformular wichtig: In das Feld &amp;lsquo;32 Bit destination IP address&amp;rsquo; ist die Empfängeranschrift einzutragen, hier also beispielhaft mal 134.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet mit Kugelschreibern (und Bussen)</title>
      <link>/2009/06/24/internet-mit-kugelschreibern-und-bussen.html</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/24/internet-mit-kugelschreibern-und-bussen.html</guid>
      <description>Das da ist Kris.
Mein Rechner hat keine Internet-Karte. Er hat Ethernet, Wi-Fi, Bluetooth, und wenn er ein wenig älter wär hätte er auch noch ISDN oder einen Modem-Anschluß. Aber eine Internet-Karte steckt da nicht drin.
Wieso eigentlich nicht?
Holen wir einmal ein wenig aus, und bauen wir ein Beispiel aus der realen Welt.
Kris muß nach Norwalk, CT. Das ist in Connecticut, USA, Nordamerikanischer Kontinent, gleich neben New York.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Falscher Planet, falsches Jahrtausend</title>
      <link>/2009/06/23/falscher-planet-falsches-jahrtausend.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/23/falscher-planet-falsches-jahrtausend.html</guid>
      <description>Ingo hat in Dirk Hillbrecht bei &amp;ldquo;Unter den Linden&amp;rdquo;, Phönix eine Youtube-Variante von &amp;ldquo;Unter den Linden&amp;rdquo; verlinkt. Dort diskutieren Prof. Rupert Scholz (CDU) und Dirk Hillbrecht (Piraten) zum Thema &amp;ldquo;Unter Piraten - Wem gehört das geistige Eigentum?&amp;rdquo;. Der Beitrag ging mir dann noch den ganzen Tag im Kopf rum, weil er mich ziemlich schockiert hat.
Das, was Herr Scholz da erzählt und argumentiert hat, kam mir sehr altmodisch und weltfremd vor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wider die Verflachung! Gefahren des Tonfilms</title>
      <link>/2009/06/23/wider-die-verflachung-gefahren-des-tonfilms.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/06/23/wider-die-verflachung-gefahren-des-tonfilms.html</guid>
      <description>Der Salbader ist nach eigenem Bekunden ein Kleinod zeitgenössischer Spaßkultur und die größte kleine Literaturzeitschrift aus Berlin. Vor zehn Jahren scannte der Salbader dieses wunderbare Flugblatt - nie war es so wertvoll wie heute (Rest des Heftes ).
Update: Subj steckt mir auch noch diesen Link zu Stummfilm.Info zu, wo sich das Plakat ebenfalls findet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Politik, Polemik und eine Agenda.</title>
      <link>/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html</guid>
      <description>Es begann als Kommentar in diesem Blog, aber ich mach jetzt einmal einen eigenen Artikel draus. Der URL-Sturm Medien und Politik erzeugte diese Anmerkung:
 Wie kann &amp;ldquo;&amp;lsquo;Es sind die Fans, die ein Medium am Ende umbringen.&amp;rsquo; (Fansub-Diskussion mit der Katze und Dirk)&amp;rdquo; das Fazit der Meldung sein, dass die, die angeblich das Medium umbringen indem sie nicht zahlen eben doch zahlen? Das bedeutet doch gerade, dass die virtuellen Einnahmensverluste durch reale Einnahmenssteigerungen wieder aufgewogen werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mein natives IP V6</title>
      <link>/2009/02/10/mein-natives-ip-v6.html</link>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/02/10/mein-natives-ip-v6.html</guid>
      <description>Mein dedizierter Server in Berlin hat seit Ende Januar IP V6 nativ. Als Testkunde habe ich die Connectivity vor dem Rollout bekommen - eine IP V6 Adresse als Primäradresse und ein /56 Netz zum Spielen und durch die Gegend routen.
Der Dedi läuft recht schmerzfrei auf der mitgelieferten SuSE 10.2, und das Setup war sehr leicht. Stellt man in &amp;lsquo;yast network&amp;rsquo; bei &amp;lsquo;Besondere Einstellungen&amp;rsquo; &amp;lsquo;Erweitert&amp;rsquo; das IP V6 an, erledigt SuSEs Systemadministration alle notwendigen Dependencies alleine.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cyborg</title>
      <link>/2008/08/29/cyborg.html</link>
      <pubDate>Fri, 29 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/08/29/cyborg.html</guid>
      <description>Auf dem letzten CCC gab es einen ziemlich schlechten Vortrag zum Thema Cyborgs . Jedenfalls fand ich die These &amp;ldquo;Wir sind alle Cyborgs, weil wir jeden Tag technische Hilfsmittel benutzen&amp;rdquo; ziemlich affig und so nicht haltbar. Schließlich geht es bei einem Cyborg um die Integration von Technik und Organik in einem symbiotischen Organismus.
Auf der anderen Seite war hier im Haushalt am letzten Donnerstag das CPE der DSL-Leitung kaputt gegangen und unser Haushalts-Server aus dem Netz gekippt.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
