<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>print on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/print.html</link>
    <description>Recent content in print on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Mar 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/print/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>The Laundry</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/03/17/the-laundry.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/03/17/the-laundry.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In einem &lt;a href=&#34;http://www.antipope.org/charlie/blog-static/2010/03/for-sale-first-edition-of-the.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Blogartikel&lt;/a&gt;


verweist Charles Stross auf das recht bald erscheinende The Laundry
Rollenspiel (Chaosium Cthulhu-Regeln).  Das Spiel ist in der Laundry-Welt
angesiedelt, in der etwa auch
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/10/08/charles-stross-the-atrocity-archives-deutsch-d-monentor.html&#34;&gt;The Atrocity Archives&lt;/a&gt;


spielt, also in einer Welt, in der höhere Mathematik mit schwarzer Magie
identisch ist und das Gewebe der Realität umdefinieren kann, und in der
Verschwörungstheorien real werden, wenn nur genug Leute daran glauben - mit
anderen Worten, man spielt im Hier und Jetzt&amp;hellip;  :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/the_laundry.jpg&#34; alt=&#34;The Laundry Role Playing Game&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Spiel erscheint im Juli 2010, also wahrscheinlich zusammen mit
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/08/16/fertig-gelesen-the-fuller-memorandum.html&#34;&gt;The Fuller Memorandum&lt;/a&gt;


dem dritten Laundry Files Buch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://spippo.deviantart.com/art/My-Little-Cthulhu-94509492&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Picture unrelated&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fictionwise/Overdrive schaltet DRM-Server ab</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/01/09/fictionwise-overdrive-schaltet-drm-server-ab.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/01/09/fictionwise-overdrive-schaltet-drm-server-ab.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Richtig, wieder sind die Käufer legaler Digitalisate die Gearschten: Wie
sich schon bei Musik gezeigt hatte, sind es nur die legaler Käufer
DRM-geschützter Medien, die angeschmiert sind, wenn ein Betreiber von
Lizenzservern keinen Bock mehr hat. Diesmal erwischt es die Käufer diverser
E-Books des E-Book-Distributors Fictionwise in den USA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er &lt;a href=&#34;http://www.golem.de/0901/64522.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;stellt Auslieferung teilweise ein&lt;/a&gt;


heißt es bei Golem:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kunden des E-Book-Händlers Fictionwise werden ab Ende Januar keinen
Zugriff mehr auf DRM-geschützte E-Books haben, die vom Distributor
Overdrive geliefert wurden. Overdrive stellt die Server für die E-Books
ab…. Fictionwise bemüht sich nach eigener Aussage darum, mit den Verlagen
Sondervereinbarungen zu treffen, um die Dateien gegen Äquivalente im
Secure-eReader-Format auszutauschen. Auf jeden Fall sollten die Kunden
sich Backups der erworbenen E-Books anfertigen, empfiehlt Fictionwise.
Insgesamt sollen rund 300.000 E-Books für Fictionwise über Overdrive
ausgeliefert worden sein.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Backups. Guter Plan. Am besten dezentral gelagert?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Warum alle meine Texte frei im Netz zu lesen sind</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/03/18/warum-alle-meine-texte-frei-im-netz-zu-lesen-sind.html</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/03/18/warum-alle-meine-texte-frei-im-netz-zu-lesen-sind.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/flame.gif&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Süddeutsche Zeitung hat einen etwas unklaren Artikel mit dem Titel
&lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/kultur/artikel/9/105903/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Internet: Ende der Kultur?&lt;/a&gt;

. Dort beklagt
man einerseits die Kultur des Kopierens im Internet und sieht das Ende der
abendländischen Zivilisation durch Raubkopieren heraufdämmern, beklagt aber
zugleich das viel zu restriktive Copyright-Regime der letzten Jahre, das die
Privatkopie zwar nominell erlaubt, aber die Umgehnung technischer
Schutzmechanismen verbietet. Am Ende ist der Artikel aber kaum mehr als eine
recht undifferenzierte Plagiierung der Propaganda der Medienindustrie - die
Kommentare zum Artikel sind jedenfalls um vieles spannender als der Artikel
selber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Artikel gibt mir aber die Gelegenheit, hier einmal zu erklären, wieso ich
&lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de/artikel/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;alle meine Texte komplett online&lt;/a&gt;

 stelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Textarchiv reicht inzwischen 15 Jahre in die Vergangenheit zurück, bis
in das Jahr 1992. Damals las ich einen ziemlich schlechten Artikel in den
Fido-Diskussionsforen der c&amp;rsquo;t über einen Vergleich zwischen AmigaOS und VMS
und fühlte die Notwendigkeit, eine recht umfassende Antwort darauf zu
schreiben. Kurz danach rief ein Redakteur der c&amp;rsquo;t bei mir an und fragte, ob
er diesen Artikel drucken könne. Ich antwortete ihm, daß er das
selbstverständlich nicht könne, da der Artikel für einen bestimmten Kontext
geschrieben wäre, der in seiner Zeitung überhaupt nicht gegeben wäre. Ich
würde ihm aber gerne einen Artikel mit genau den gewünschten Inhalten für
sein Magazin schreiben, der dann vom Kontext her auch alleine stehen könnte.
Er bestellte also eine bestimmte Länge und eine gewisse Menge von
Abbildungen, und ich habe ihm vier KB mehr als die gewünschte Länge,
Kürzungsanweisungen um 2, 4 und 6 KB und die gewünschten Zeichnungen
geliefert. Zu meiner großen Überraschung hat die c&amp;rsquo;t das dann relativ
unverändert gedruckt und mich für meine damaligen, studentischen
Verhältnisse mit einer ziemlich großen Menge von Geld beworfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich hatte dann Blut geleckt und fing mehr oder weniger unsystematisch an,
die Inhalte diverser Vorlesungen an der Uni in allgemeinverständlicher Weise
in 20-30 KB Brocken zu pressen und der c&amp;rsquo;t und anderen Zeitungen als Artikel
anzubieten. Das war immerhin besser als arbeiten! Die Ergebnisse dieser
Bemühungen kann man in den Rubriken
&lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de/artikel/heise.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Artikel&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de/artikel/dmv.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DOS Artikel&lt;/a&gt;

 und
&lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de/artikel/linuxmag.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Linux Magazin Artikel&lt;/a&gt;

 auf meiner Site nachlesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alle meine Autorenvereinbarungen mit allen diesen Verlagen (und noch einigen
anderen mehr) sind nicht-standard - zum Teil habe ich da einen ziemlichen
Nerv durchlaufen müssen, bevor die Verlage meine Bedingungen akzeptiert
haben. Sie alle enthalten eine Vertragsklausel, die mir erlaubt, was immer
ich geschrieben habe sechs Monate nach der Erstveröffentlichung durch den
Verlag auf meiner persönlichen Website kostenlos im Rahmen einer
Gesamtwerksschau &amp;ldquo;Kristian Köhntopp&amp;rdquo; zu präsentieren und zwar in der
uneditierten Version, so wie ich es an das Lektorat des jeweiligen Verlages
geschickt habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meiner persönlichen Erfahrung nach hat der Verlag dadurch keinen Verlust:
Nachdem das Heft erst einmal verkauft ist, wird der Artikel vielleicht noch
einmal in einem &amp;ldquo;Best Of&amp;rdquo;-Heft nachgedruckt oder auf der Heft-DVD &amp;ldquo;Alle c&amp;rsquo;t
die jemals herausgekommen&amp;rdquo; verkauft. Der Wert des Artikels für den Verlag
besteht hier nicht in dem einzelnen Artikel, sondern der Wert dieser
Veröffentlichungen ergibt sich durch die Vollständigkeit: Im Sonderheft sind
alle Artikel zu dem Thema, auf der DVD alle Artikel, die jemals
veröffentlicht worden sind. Und der Wert meiner Website ergibt sich genauso:
Alle Artikel, die Kris jemals geschrieben hat. Es besteht keine Konkurrenz:
Beides sind Datenbanken, aber sie sind entlang unterschiedlichen Dimensionen
für unterschiedliche Zwecke gebaut worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich vergebe mir auf diese Weise auch keine wesentlichen Einnahmen: Die
Artikel sind Auftragsarbeiten, sie sind bereits bezahlt und durch den Verlag
auch verkauft. Sie sind auch nach der Veröffentlichung auf der Website durch
das Urheberrecht geschützt: Leute können sie zur persönlichen Bildung auf
meiner Website lesen, sie können sie verlinken und referenzieren - ich halte
die URLs auf meiner Site mit Absicht stabil. Wenn jemand die Artikel
kommerziell nutzen oder kopieren möchte, muß er sich dennoch an den
Rechteinhaber wenden, hier also den betreffenden Verlag, der die Rechte
gekauft hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf der anderen Seite habe ich mit dieser Website nun 44 Megabyte
veröffentlichtes Material unterhalb von&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de/artikel/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://kris.koehntopp.de/artikel/&lt;/a&gt;

 im
Netz, das von Suchmaschinen gut gefunden wird und den Namen &amp;ldquo;Kristian
Köhntopp&amp;rdquo; mit einer Menge von Themen assoziiert, zu denen ich was zu sagen
habe und zu denen ich meine Dienste anbieten kann. Dazu kommen dann noch die
Texte unter
&lt;a href=&#34;http://www.php-faq.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.php-faq.de/&lt;/a&gt;

, die mir zuzurechnen sind.
In der Tat funktionieren alle diese Artikel als eine viel bessere Referenz
als jedes Arbeitszeugnis: Als ich mein relativ ad-hoc anberaumtes
Bewerbungsgespräch bei web.de geführt habe, hatte ich praktisch keine
Zeugnisse dabei. Mir saßen dort mein zukünftiger Chef und ein zukünftiger
Kollege gegenüber und ich bekam quasi als Opener zu hören &amp;ldquo;Also, wir haben
uns Ihre Website schon einmal angesehen, und das ist ja relativ
beeindruckend. Über die fachliche Qualifikation brauchen wir im Grunde nicht
mehr zu diskutieren.&amp;rdquo;. Danke, so lasse ich mir ein Bewerbungsgespäch
gefallen!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inzwischen findet man auf
&lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://kris.koehntopp.de&lt;/a&gt;

 die Bitte, mich nicht
anzurufen, sondern Mail zu schicken:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist meine Telefonnummer. Es ist wirklich meine Telefonnummer. Sie ist
für Freunde und Bekannte und für Notfälle. Sie ist nicht für
Kontaktaufnahme wegen Fragen zu meinen Vorträgen, oder für &amp;ldquo;mal eben eine
Frage zu PHP&amp;rdquo;. Dafür gibt es Mail.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die
&lt;a href=&#34;http://www.php-faq.de/q/q-private-anfragen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;entsprechende Passage&lt;/a&gt;

 in
der PHP-FAQ wird noch deutlicher:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Autor dieser Antwort erhält zur Zeit pro Woche zwischen 40 und 60
private Fragen nach Hilfe zu PHP. Keine dieser Fragen wird beantwortet -
das ist arbeitsmäßig einfach nicht zu schaffen. Allgemein: Es ist sinnlos,
Fragen per Mail an einen der Autoren dieser FAQ zu senden. Du belastest
damit eine einzelne Person mit Arbeit, statt die Arbeit auf die Newsgroup
zu verteilen. Außerdem ist diese Arbeit verschwendet, denn die Antwort
wird nur von Dir und nicht von den anderen Lesern der Newsgroup gelesen.
Auch kann die Antwort nicht vom FAQ-Team weiterverarbeitet werden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Beide Hinweise waren recht dringend, weil die Texte auf der Site und die FAQ
weitaus mehr Öffentlichkeit (und Arbeitsgelegenheiten) produziert haben als
ich sinnvoll brauchen konnte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zusammenfassend kann ich also sagen: Meiner persönlichen Erfahrung nach kann
ich von der Veröffentlichung von Texten in Zeitschriften oder Büchern ganz
gut leben. Aber diese Texte sind viel effektiver genutzt,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/05/23/internetpiraten-in-der-netzwerk-konomie.html&#34;&gt;indem ich sie als Werbung benutze&lt;/a&gt;


die die Marke &amp;ldquo;Kristian Köhntopp&amp;rdquo; positionieren, um Aufträge für mich oder
meinen Arbeitgeber herein zu holen: die c&amp;rsquo;t zahlt gut, aber nur ein Tag
Consulting generiert mehr Umsatz als selbst ein großer c&amp;rsquo;t-Artikel. Die
Artikel sind auch gut genutzt, um die Marke &amp;ldquo;Kristian Köhntopp&amp;rdquo; bei einem
zukünftigen Arbeitgeber oder Auftraggeber zu positionieren und zu
legitimieren. Oder einfach um mit legitimen Methoden Suchtraffic auf meine
Webseiten zu ziehen. In der Summe mache weitaus mehr Gewinn damit, meine
Texte en gros &amp;ldquo;zu verschenken&amp;rdquo; als wenn ich sie für Geld scheibchenweise
verkaufen würde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich kann jedem potentiellen Autor für Fachzeitschriften nur empfehlen, diese
Sechsmonatsklausel zu kopieren und frühzeitig damit zu beginnen eine
&amp;ldquo;Werkschau&amp;rdquo;-Website aufzubauen. Für mich hat das gut funktioniert - am
Anfang ist das ein bischen ärmlich, aber im Laufe der Jahre und Jahrzehnte
kommt dort eine ganze Menge Material zusammen, das letztendlich im wahrsten
Sinne des Wortes
&lt;a href=&#34;http://clusty.com/search?input-form=clusty-simple&amp;amp;v%3Asources=webplus&amp;amp;query=kristian&amp;#43;k%C3%B6hntopp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;für einen selbst spricht&lt;/a&gt;

.
Diese Erkenntnis ist nicht bloß meine:
&lt;a href=&#34;http://opencontent.wgbh.org/report/keyfindings.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Paul Gerhardt, Project Director of BBC Creative Archive&lt;/a&gt;

, faßt dieselbe
Erkenntnis folgendermaßen zusammen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Our message to all content owners, including all the rights owners in our
programs, is uncompromising. We’re saying that the greatest danger
today to their property is not piracy. It’s obscurity.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Meine Website ist nichts anderes als mein privater Versuch, dies für mich
selbst zu vermeiden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

