<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>patent on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/patent.html</link>
    <description>Recent content in patent on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 02 Apr 2007 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/patent/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>GPL V3 RC3 - Was steht drin?</title>
      <link>/2007/04/02/gpl-v3-rc3-was-steht-drin.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/04/02/gpl-v3-rc3-was-steht-drin.html</guid>
      <description>Die GPL V3 ist sehr einfach zu lesen - wenn man wissen will, was drin steht, muss man lediglich die Präambel lesen, die in sehr klaren Worten und ohne juristisches Blafasel genau erklärt, was die Ziele und Methoden der GPL V3 sind und wieso sie Lizenz so aussieht wie sie aussieht. Der dritte Entwurf der GPL V3 ist nun fertig und wird weit besser aufgenommen als der zweite Entwurf .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Softwarepatente? Abgelehnt!</title>
      <link>/2005/07/06/softwarepatente-abgelehnt.html</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/07/06/softwarepatente-abgelehnt.html</guid>
      <description>Die Abstimmung zu Software-Patenten im EU-Parlament hat stattgefunden und das Parlament lehnt die umstrittene Richtlinie ab. Golem berichtet in Softwarepatente? Abgelehnt! :
 Europäisches Parlament lehnt umstrittene Richtlinie ab Wie sich gestern bereits abzeichnete, hat das Europäische Parlament am heutigen Mittwoch die Softwarepatent-Richtlinie mit einer Mehrheit von 648 Stimmen abgelehnt und damit das Gesetzgebungsverfahren beendet. Zwar wurde nach außen hin fast einhellig gefordert, Softwarepatente nach dem US-Vorbild in Europa zu verhindern, in der Frage, wie weit diese Ablehnung gehen sollte, gab es jedoch große Differenzen, die zu einer regelrechten Lobbyschlacht führten.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
