<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>reisen on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/reisen.html</link>
    <description>Recent content in reisen on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Feb 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/reisen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Kulturelles Defizit</title>
      <link>/2010/02/28/kulturelles-defizit.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/02/28/kulturelles-defizit.html</guid>
      <description>Seitdem ich für Geld andere Leute glücklich mache bin ich immer wieder einige Jahre auf der Walz gewesen, und habe mich als Angehöriger des fahrendes Volkes als Projektkraft bei wechselden Auftraggebern verdingt, um danach wieder einige Jahre fest in einem Laden angestellt ein wenig seßhafter zu werden, Kraft zu tanken und das Gelernte zu verarbeiten. Eine der Sachen, die ich mich dabei immer wieder fasziniert haben sind die unterschiedlichen Arbeitsstile der verschiedenen europäischen Kulturen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Meldung und Hintergrund</title>
      <link>/2009/11/29/meldung-und-hintergrund.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/29/meldung-und-hintergrund.html</guid>
      <description>Medienecho zur Taxi-Studie des ADAC auf Google News.
Der ADAC hat die deutschen Taxiunternehmen getestet und das Ergebnis war verheerend. Mit der Studie verbindet der ADAC eine Reihe von Forderungen. Die Story ist Ende Oktober durch alle wichtigen Zeitungen gegangen, hier eine Auswahl.
 Handelsblatt - nennt Städtezahl (12) Grundgesamtheit (240 Fahrten), Kriterien, Sieger und Verlierer und typische Probleme. Quelle nicht verlinkt. Autobild - nennt Städtezahl, 20 Fahren pro Stadt, Kriterien, Sieger und Verlierer, hat eine Tabelle.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tempelhof</title>
      <link>/2008/10/30/tempelhof.html</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/10/30/tempelhof.html</guid>
      <description>Es gibt zwei Arten von Narren. Der eine sagt: &amp;lsquo;Dies ist alt und deshalb gut.&amp;rsquo; Und der andere sagt: &amp;lsquo;Dies ist neu und deshalb besser.&#39;&amp;quot;
&amp;ndash; Der Schockwellenreiter
 Ich sitze hier in meinem Zimmer und sehe die Rosinenbomber, Ju52 und Sportflieger im 90 Sekundentakt an meinem Fenster vorbeiziehen, der Sonne entgegen. :) Der Flughafen Tempelhof, der älteste Flughafen der Welt, liegt in seinen letzten Zügen und jeder will dort schnell noch einmal gelandet und wieder gestartet sein, um nachher sagen zu können &amp;ldquo;Ich war dabei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neue Sicherheitsrichtlinien bei Ryan Air</title>
      <link>/drafts/neue-sicherheitsrichtlinien-bei-ryan-air.html</link>
      <pubDate>Tue, 22 Aug 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/neue-sicherheitsrichtlinien-bei-ryan-air.html</guid>
      <description>Jemand bei Ryan Air bringt es auf den Punkt... </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
