<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ccc on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/ccc.html</link>
    <description>Recent content in ccc on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Oct 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/ccc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>99% secure</title>
      <link>/2021/10/02/99-secure.html</link>
      <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/10/02/99-secure.html</guid>
      <description>Linus Neumann zitiert Prof. Norbert Pohlmann :
 Ich glaube, das ist so. Diese 100%ige Sicherheit wird es nicht geben, und wenn der Chaos Computer Bild was findet, dann findet er das, und dann sagen wir, das ist gut. Und dann überlegen wir uns, wie wir das wieder schließen können und dann ist es wieder besser. Und dann können sie auch weiter suchen.
Also, ich glaube, wir brauchen auch eine andere Grundhaltung und es geht nicht immer um 100%, sondern die 99%, die reichen und wir müssen mit den Restrisiken umgehen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der Spackeria, von Aluhüten und vom Kontrollverlust</title>
      <link>/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluh-ten-und-vom-kontrollverlust.html</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/05/12/von-der-spackeria-von-aluh-ten-und-vom-kontrollverlust.html</guid>
      <description>Spackeria? WTF?   Auf dem 27C3 hat Constanze Kurz im Jahresrückblock 2010 den Begriff Post-Privacy Spacken (Video, ca. 3 Minuten ab der Startposition ansehen) geprägt.
Schon einige Zeit vorher - nämlich mindestens seit dem 25C3 - haben ein paar Leute angefangen, sich über den Kontrollverlust zu unterhalten. Michael Seemann (@mspro ) bezeichnet mit diesem weitgefaßten Begriff eine Reihe von Effekten, die das Vorhandensein der Kommunikationsmöglichkeiten des Netzes auf Menschen und Daten hat: Offenbar scheint es unmöglich zu sein, die Verwendung von Daten zu kontrollieren, wenn sie erst einmal existieren und zugreifbar sind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Warum Hacker sich als Bürgerrechtler verstehen</title>
      <link>/2008/01/07/warum-hacker-sich-als-b-rgerrechtler-verstehen.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/01/07/warum-hacker-sich-als-b-rgerrechtler-verstehen.html</guid>
      <description>Die Welt thematisiert das schon seit längerem gewandelte Profil des Chaos Computer Clubs jetzt auch im Mainstream. Denn der Berliner CCC ist im Gegensatz zum alten Hamburger CCC viel extrovertierter politisch:
 Die Bewegung bestand einst aus Spontis und Untergrundkämpfern, die aus Freude an der Sache digitale Netze knackten. Nun aber ist sie politisch geworden. An den Wänden und auf den Rucksäcken kleben Schilder mit dem Gesicht von Innenminister Schäuble und der Aufschrift „Stasi 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flames - Kommunikationszusammenbrüche im Netz</title>
      <link>/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbr-che-im-netz.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbr-che-im-netz.html</guid>
      <description>Vortragsfolien zum Vortrag vom letzten Donnerstag. Ohne das gesprochene Wort wie immer bei mir vergleichsweise witzlos.
Youtube Video von einer späteren Aufführung des Vortrages.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sony Rootkit Timeline</title>
      <link>/2005/12/28/sony-rootkit-timeline.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2005/12/28/sony-rootkit-timeline.html</guid>
      <description>Rootkit - Sonys digitaler Hausfriedensbruch : Eine Timeline. Hintergrundmaterial zum Vortrag auf dem 22C3.
Update: Preliminary settlement filed in Sony suit :
 Lawyers in a class action lawsuit filed against Sony BMG, First 4 Internet and SunnComm last month have submitted a preliminary settlement, which calls for Sony to stop manufacturing CDs with XCP and MediaMax DRM, provide replacement discs, and make cash payments to affected customers&amp;hellip;.&amp;ldquo;Incentive #1&amp;rdquo; will provide customers with a cash payment of $7.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
