<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>usenet on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/usenet.html</link>
    <description>Recent content in usenet on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 23 Feb 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/usenet/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Opa erzählt vom Krieg</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/02/23/opa-erz-hlt-vom-krieg.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/02/23/opa-erz-hlt-vom-krieg.html</guid>
      <description>Damals, vor dem Internet und dem DSL, so um 1989 rum, da hatten wir Modems. Mail wurde mit UUCP (Unix-to-Unix CoPy) übertragen. Das heißt, man schrieb eine Mail, und diese wanderte als Kopierauftrag in das UUCP Spooldirectory des Systems. Dort wartete sie, bis der Rechner eine Modem-Wählverbindung aufgebaut hat (passierte so 1-3 mal am Tag) und wurde dann zum nächsten System entlang der Kette kopiert. Dort lag sie dann weiter, wartete auf die nächste Wählverbindung und so weiter, bis sie irgendwann auf dem Zielrechner angekommen war und dort lokal zugestellt wurde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15 Jahre zuvor...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/15-jahre-zuvor.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/15-jahre-zuvor.html</guid>
      <description>Dezember 1996  Silvesterfeier mit dem &amp;ldquo;Hohen Rath der 13. Weisen vom Feed&amp;rdquo; und der &amp;ldquo;Allianz wieder den Hohen Rath der 13 Weisen vom Feed&amp;rdquo; in der Wassilystraße in Kiel. Ich verfasse gerade den RfD rmgroup de.talk.bizarre.
Linker Bildschirm: Linux-System, Mitte: NeXTstation (Graustufen-Display, 25 MHz 68040, 20 MB RAM, 1 GB HDD), Rechts: Storage, Tape und CD-ROM für NeXTstation.
Auf dem Schild am Regal über mir steht: &amp;ldquo;Das Kopieren von Programmen ist aus urheberrechtlichen Gründen nicht gestattet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inhaltliche und kulturelle Steuerung von Foren</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/07/23/inhaltliche-und-kulturelle-steuerung-von-foren.html</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/07/23/inhaltliche-und-kulturelle-steuerung-von-foren.html</guid>
      <description>(Update: 2020-06-19 Russian version contributed by Vladimir Htr)
Many years ago, late in 1999, I was involved in the creation of de.comp.lang.php, a USENET newsgroup. Since the group was new I began a personal experiment to influence the communication culture of an open USENET group .
That went on for four to five year, out of which I have been actively involved for two years, earning good Karma . But unfortunately http://www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flames - Kommunikationszusammenbrüche im Netz</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbr-che-im-netz.html</link>
      <pubDate>Sun, 11 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/02/11/flames-kommunikationszusammenbr-che-im-netz.html</guid>
      <description>Vortragsfolien zum Vortrag vom letzten Donnerstag. Ohne das gesprochene Wort wie immer bei mir vergleichsweise witzlos.
Youtube Video von einer späteren Aufführung des Vortrages.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Abschied aus dem USENET</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/02/15/abschied-aus-dem-usenet.html</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/02/15/abschied-aus-dem-usenet.html</guid>
      <description>Das älteste Posting, das Google Groups von mir hat, ist von Mitte 1989 . Ich schrieb damals als kris@tpki.UUCP aka ...!mcshh!tpki!kris.
Für die mit der Gnade der späten Geburt gesegneten: Damals hatten wir noch kein automatisches Routing und auch keine direkten Verbindungen wie im Internet. Mail wurde über Modem-Links von System zu System weitergegeben. Da wir kein automatisches Routing hatten, musste man mit dem sogenannten Bang-Path (wegen der Ausrufezeichen, Bang!) die Systeme angeben, über die die Nachricht transportiert wurde.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
