<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>c on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/c.html</link>
    <description>Recent content in c on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/c/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fertig gelesen: UNIX: A History and a Memoir</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/09/05/fertig-gelesen-unix-a-history-and-a-memoir.html</link>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/09/05/fertig-gelesen-unix-a-history-and-a-memoir.html</guid>
      <description>The memoir of Brian Kernighan, and the story of how UNIX came to be and what working at Bell Labs was like at that time: UNIX: A History and a Memoir is required reading for anyone who wants to know where Unix concepts came from and what ideas were behind its inception.
 &amp;quot;UNIX: A History and a Memoir &amp;quot;, Brian Kernighan
Kernighan takes us through the history and the setting of Bell Labs, why it existed and what it did.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dennis Ritchie (Sep 1941-Okt 2011)</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/10/13/dennis-ritchie-sep-1941-okt-2011.html</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/10/13/dennis-ritchie-sep-1941-okt-2011.html</guid>
      <description>Das da ist Dennis Ritchie , dmr .
Dennis Ritchie schrieb zusammen mit Ken Thompson und vielen anderen Menschen in den späten 60er und den 70er Jahren die ersten Versionen des Unix-Betriebssystems, von dem viele der Systeme, die wir heute einsetzen, direkt abstammen oder substantiell beeinflußt wurden. Zusammen mit Brian Kernighan entwarf er die Programmiersprache C. Ritchie schrieb auch die Dokumentation zu diesen Systemen, und jeder Informatikstudent auf diesem Planeten hat seine Bücher &amp;lsquo;The C Programming Language&amp;rsquo; und eine Version des &amp;lsquo;Unix Programmers Manual&amp;rsquo; lesen müssen - sie sind noch heute im Druck.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>fork und exec vs. CreateProcess</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/01/07/fork-und-exec-vs-createprocess.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/01/07/fork-und-exec-vs-createprocess.html</guid>
      <description>Disclaimer: Meine Windows-Kenntnisse sind beschränkt, veraltet und ausschließlich theoretischer Natur. Im Zweifel erzählt dieser Artikel Unsinn nach Hörensagen.
Nach dem Artikel form, exec, wait und exit habe ich mir aber einmal meine Kopie von Jeffrey Richters Windows - Programmierung für Experten (Advanced Windows) (1997) gegriffen und dort nachgeschlagen, wie man sich das mit den Prozessen und Programmen unter Windows vorstellt (oder jedenfalls vor 10 Jahren vorgestellt hat).
Windows hat zu diesem Zweck die Systemfunktion CreateProcess (10 Parameters).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
