<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>religion on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/religion.html</link>
    <description>Recent content in religion on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Feb 2024 19:31:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/religion/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Damit Du Bescheid weißt</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/08/23/fertig-gelesen-damit-du-bescheid-wei-t.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2012 07:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/08/23/fertig-gelesen-damit-du-bescheid-wei-t.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Damit-Bescheid-weisst-Klemens-Tilmann/dp/B0000BOLXJ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Damit Du Bescheid weißt&lt;/a&gt;

,
Klemens Tilmann, EUR 0.54 (antiquarisch, stark variabel)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/damit_du_bescheid_weisst.jpg&#34; alt=&#34;Cover: Damit Du Bescheid weißt&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Damit Du Bescheid weißt&amp;rdquo; ist eine Aufklärungsfibel von einem katholischen
Geistlichen für heranwachsende Mädchen aus den frühen fünfziger Jahren.  Ein
Freund von mir hatte es vor vielen Jahren zu einer Silvesterparty dabei, und
wir haben uns den Abend vertrieben, indem wir reihum daraus vorgelesen
haben.  Gute Unterhaltung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aus einer Laune heraus habe ich das Buch auf Amazon gesucht, bestellt und
einmal komplett durchgelesen.  Es ist seltsam veraltet und zugleich zeitlos,
lächerlich und anrührend, kraß chauvinistisch und einfühlsam - eine ganz
eigene Erfahrung aus einer komplett anderen Zeit, die vor allen Dingen
demonstriert, wie sehr sich unsere Gesellschaft und ihre Werte in den
vergangenen 60 Jahren verändert haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Buch zu lesen ist sehr hilfreich, wenn man verstehen möchte, welche
Geisteshaltungen aufeinander prallen, wenn etwa die Piratenpartei und
Kern-CSU in irgendeinem Parlament über Familien- oder Drogenpolitik
miteinander diskutieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Werk ist antiquarisch und wahrscheinlich kaum zu beschaffen.  Ein klarer
Fall für ein
&lt;a href=&#34;http://www.teleread.com/library-of-the-future/review-rainbows-end/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rainbows End&lt;/a&gt;

 (*),
wenn das legal wäre: Dem Buch den Rücken aufschneiden, es scannen und OCRen,
und dann mobifizieren, das wäre es.  Vielleicht sollte das jemand einfach
mal machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(*) from &lt;a href=&#34;http://www.teleread.com/library-of-the-future/review-rainbows-end/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;a review&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The UCSD Library conflict actually grows directly out of the other aspect
of the book of interest to e-book fans: the digitization of the contents
of the library.  In the timeframe of the book (sometime in the 2020s,
apparently), physical books’ intrinsic value has declined to the point
where the books themselves are considered much less valuable than their
contents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, to get at the contents, a company is destroying the books
themselves—feeding them through a shredder then blowing the shreds through
a tunnel lined with high-resolution cameras.  The cameras capture images
of the shreds, then batteries of computers stitch them together into
reconstructions of the pages, like jigsaw puzzles.  The idea is to gather
and collate all the world’s knowledge, to unlock synergies that had been
prevented by it all being so inaccessible before.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Religion Virus</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/08/17/fertig-gelesen-the-religion-virus.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Aug 2012 21:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/08/17/fertig-gelesen-the-religion-virus.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/The-Religion-Virus-evolutionist-ebook/dp/B0046A9JMA&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Religion Virus&lt;/a&gt;

,
Craig A.  James, USD 4.75&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/religion_virus.png&#34; alt=&#34;James: The Religion Virus&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Buch behandelt Religion, und insbesondere das Christentum als
Mem-Komplex, also als ein ideologisches Gen, daß auf unserem Bewußtsein und
in unserer Kultur mitreitet.  Der Mem-Komplex entwickelt sich dabei nach
evolutionären Regeln weiter, indem er mit anderen, verwandten Memen
konkurriert, und generell mit allen Ideen um Aufmerksamkeit wettstreitet.
Untersucht werden die grundsätzlichen Teil-Meme, die das Judentum und später
das Christentum geprägt haben, und dabei an Bibelstellen und der
aufgezeichneten objektiven Geschichte des Christentums nachgewiesen, wann
und wo diese Meme entstanden sind und wie sie dabei halfen, den Memplex
&amp;ldquo;Christentum&amp;rdquo; erfolgreicher und gegen andere Religionen und Ideen
durchsetzungsstärker zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der Aufklärung und der Moderne ist Religion unter Druck geraten und so
hat der Memplex Mechanismen entwickeln müssen, mit denen er sich gegen
Angriffe und gegen &amp;ldquo;Disbelief&amp;rdquo; wehren kann.  Die Mechanismen, mit denen
Glaubensgemeinschaften diesen Druck abzuwehren versuchen und sich zu
stabilisieren versuchen werden ebenfalls dargestellt und ihre geschichtliche
Entwicklung wie auch ihre Wirkmechanismen offengelegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch, daß das Buch die innere ideologische Wirkstruktur von Religionen im
Allgemeinen und des Christentums im Besonderen offenlegt, hilft es sehr
dabei, Religion und die Argumentationen von religiösen Personen zu
verstehen.  Ich fand das sehr erhellend.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stoppt die Katholikenflut!</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/19/stoppt-die-katholikenflut.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 May 2010 14:51:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/19/stoppt-die-katholikenflut.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ingeborg meint:
&lt;a href=&#34;http://www.derwesten.de/blogs/ingeborch/stories/7862/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dieses Land hat ein Katholikenproblem!&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Egal, wo man am hin gucken is&amp;rsquo;, dauernd stehn wieder irnzwelche
Problemkatholiken inne Zeitung drinne. Ein Zufall kamman datt ja wohl nich
mehr nenn. Auch im Internetz stehn die dauernd drinne: ers gestern haben
die sich Frankreich auf &amp;rsquo;ner Anti-Homophobie-Demo mitte Pollezei
geprügelt. So geht datt nich mehr weiter!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist keine neue Erkenntnis. Mal gucken, ob ich von dem alten AStA-Flyer
gegen Ausländerfeindlichkeit auch noch einen Scan irgendwo finde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;EDIT:&lt;/em&gt; Kein Scan, aber hier ist der Inhalt:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;From:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;a href=&#34;mailto:kris@koehntopp.de&#34;&gt;kris@koehntopp.de&lt;/a&gt;

 (Kristian Köhntopp)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Date:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Sun Jan 17 17:08:16 1993&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Subject:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Re: SU:Katholiken-Raus-Flugblatt ;-)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Newsgroups:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;de.etc.misc&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;In &lt;a href=&#34;mailto:63.33818@bionic.zer.de&#34;&gt;63.33818@bionic.zer.de&lt;/a&gt;

 &lt;a href=&#34;mailto:M.BELOW@BIONIC.zer.de&#34;&gt;M.BELOW@BIONIC.zer.de&lt;/a&gt;

 writes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um mal realistischer zu sein, hat irgendjemand das in irgendeiner Form
aufbewahrt? Und, wenn meine Traeume von der digitalisierten Version schon nicht
in Erfuellung gehen, kann mir das jemand faxen?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Original haengt noch an meinem schwarzen Brett, aber ich habe kein FAX.
Dafuer habe ich aber cut &amp;amp; paste:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Path:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;tpki.toppoint.de!tpki!kbbs!ums!ums!zivi&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Subject:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Kathos raus (Irony:=true)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Newsgroups:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;kiel.allgemein&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Distribution:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;kiel&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Date:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Sun, 02 May 1992 20:48:00 MEZ&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-Message-Id:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;a href=&#34;mailto:06.1574@UMS&#34;&gt;06.1574@UMS&lt;/a&gt;

&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Original-From:&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;a href=&#34;mailto:zivi@ums.zer.sub.org&#34;&gt;zivi@ums.zer.sub.org&lt;/a&gt;

&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Flugblatt vom 1.5.:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Katholikenproblem loesen!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um es gleich vorweg zu sagen: wir haben nichts gegen Katholiken
Im Gegenteil, jeder Katholik, der sauber ist und hier seit Jahren
Steuern zahlt, ist uns willkommen. Wir wehren uns nur dagegen, dass
wir Schleswig-Holsteiner durch den Zustrom von schwarzen Schafen
und ihren bischoeflichen Hirten unsere kulturelle Identitaet
verlieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leider ist es den meisten Katholiken aufgrund ihrer
fundamentalistischen Einstellung bisher nicht gelungen, ihre
naturreligioese Vorstellung von Sexualitaet, nach der sexuelle
Handlungen nur zum Zwecke der Fortpflanzung ausgeuebt werden
duerfen, abzulegen. Das fuehrt dazu, dass diese Bevoelkerungsgruppe,
die wir einst als Gaeste in unser Land riefen, sich hier vermehren,
wie die Karnickel in der Geest. Sind es nicht jene Katholiken, die
durch ihre beharrliche Ablehnung jeder Form von Empfaengnisverhuetung in
erheblichem Umfang zur Verschaerfung von
Problemen wie Wohnungsnot und Arbeitslosigkeit beigetragen haben
und damit die Stabilitaet der D-Mark in Gefahr bringen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach Untersuchungen des Landeskriminalamts Bayern wurde eindeutig
nachgewiesen, dass 78.47% aller bayerischen Straftaeter Katholiken
sind. Allein diese Zahl macht schon deutlich, dass der dramatische
Anstieg der Kriminalitaet in den letzten Jahren nicht unabhaengig
vom Katholikenproblem betrachtet werden darf. Noch stellen die
Katholiken in unserem Schleswig-Holstein eine Minderheit dar, doch
alleine in der Zeit von 1961 bis 1987 hat sich ihre Zahl um mehr
als 22% auf 157.000 erhoeht. Schon das Symbol, das die Katholiken
anbeten, das Bildnis eines Gefolterten am Kreuz, ist ein beredtes
Zeugnis der latenten Gewaltbereitschaft dieser Gruppe. Muss es erst
soweit kommen, dass sich keine schleswig-holsteinische Frau mehr aus Angst
vor Katholiken auf die Strasse traut?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach wie vor stehen eine Vielzahl der religioesen Rituale der
Katholiken im eklatanten Widerspruch zum Grundgesetz der
Bundesrepublik Deutschland. Hierzu nur zwei Beispiele:
Waehrend das Grundgesetz Ehe und Familie unter den besonderen
Schutz der Gemeinschaft stellt, verbietet die Katholische Kirche
ihren Priestern kategorisch die Eheschliessung und
Familiengruendung.
Waehrend nach dem Grundgesetz Maenner und Frauen gleichberechtigt
sind, ist es den Frauen in der Katholischen Kirche verboten,
Priesterin zu werden.
Muss es erst soweit kommen, dass der Erzbischof von Koeln die Macht an sich
reisst, um das Grundgesetz ausser Kraft zu setzen und einen
sogenannten Gottesstaat ohne demokratische Legitimation zu
errichten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Besonders besorgniserregend ist fuer Fachleute die Tatsache, dass
zwischen der Einfuehrung des Bundessozialhilfegesetzes im Jahre
1961 und dem Anstieg der Katholikentagen in Schleswig-Holstein
direkte Zusammenhaenge vermutet werden koennen. Hier ruhen sich
Katholiken ganz offensichtlich in der Haengematte unseres
Wohlfahrtstaates aus. Zwar sind wir noch eines der reichsten
Laender dieser Erde, aber wie lange koennen wir uns diesen Missbrauch
durch die Katholiken noch leisten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bereits jetzt sind die negativen Einfluesse der Katholiken auf die
deutsche Wirtschaft erkennbar.
Die hohe Anzahl ihrer religioesen Feiertage fuehrt zu
Produktionseinbussen in Milliardenhoehe. Dies hat die
Konkurrenzfaehigkeit z.B. zur japanischen Industrie, in der so gut
wie keine Katholiken arbeiten, erheblich beeintraechtigt. Muss die
deutsche Wirtschaft erst voellig am Boden liegen, bis die
Katholikenflut eingedaemmt wird?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Katholiken haben einen eigenen Staat, eine Heimat, in der sie
nicht unterdrueckt und verfolgt werden. Wenn sie zu uns kommen,
geschieht dies in der Regel nur aus wirtschaftlichen Gruenden,
obwohl der Vatikan das hoechste Pro-Kopf-Einkommen der Welt hat.
Muessen wir am Ende alle 900 Millionen Katholiken der Erde bei uns
aufnehmen?
Nein, wir koennen das Katholikenproblem dieser Welt nicht alleine
loesen, und die zunehmende Katholikenfeindlichkeit in Schleswig-
Holstein erfordert sofortiges Eingreifen und Handeln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir schlagen deshalb vor:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Abweisung aller Katholiken an den Grenzen Schleswig-Holsteins!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sofortige Abschiebung aller kriminellen Katholiken in den Vatikan!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erteilung einer befristeten Aufenthaltsgenehmigung fuer Katholiken nur bei Nachweis eines Arbeitsplatzes!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Abschaffung des Wahlrechts fuer Katholiken!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ausweisung aller Katholiken bei Sozialhilfebezug und Arbeitslosigkeit!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unterbringung aller Katholiken in Gemeinschaftsunterkuenften!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ausweisung der Katholiken bei verfassungsfeindlichen Aktivitaeten!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;DAS BOOT IST VOLL! STOPPT DIE KATHOLIKENFLUT!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

