<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>religion on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/religion.html</link>
    <description>Recent content in religion on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 23 Aug 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/religion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Damit Du Bescheid weißt</title>
      <link>/2012/08/23/fertig-gelesen-damit-du-bescheid-wei-t.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/23/fertig-gelesen-damit-du-bescheid-wei-t.html</guid>
      <description>Damit Du Bescheid weißt , Klemens Tilmann, EUR 0.54 (antiquarisch, stark variabel)
&amp;ldquo;Damit Du Bescheid weißt&amp;rdquo; ist eine Aufklärungsfibel von einem katholischen Geistlichen für heranwachsende Mädchen aus den frühen fünfziger Jahren. Ein Freund von mir hatte es vor vielen Jahren zu einer Silvesterparty dabei, und wir haben uns den Abend vertrieben, indem wir reihum daraus vorgelesen haben. Gute Unterhaltung.
Aus einer Laune heraus habe ich das Buch auf Amazon gesucht, bestellt und einmal komplett durchgelesen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Religion Virus</title>
      <link>/2012/08/17/fertig-gelesen-the-religion-virus.html</link>
      <pubDate>Fri, 17 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/08/17/fertig-gelesen-the-religion-virus.html</guid>
      <description>The Religion Virus , Craig A. James, USD 4.75
Das Buch behandelt Religion, und insbesondere das Christentum als Mem-Komplex, also als ein ideologisches Gen, daß auf unserem Bewußtsein und in unserer Kultur mitreitet. Der Mem-Komplex entwickelt sich dabei nach evolutionären Regeln weiter, indem er mit anderen, verwandten Memen konkurriert, und generell mit allen Ideen um Aufmerksamkeit wettstreitet. Untersucht werden die grundsätzlichen Teil-Meme, die das Judentum und später das Christentum geprägt haben, und dabei an Bibelstellen und der aufgezeichneten objektiven Geschichte des Christentums nachgewiesen, wann und wo diese Meme entstanden sind und wie sie dabei halfen, den Memplex &amp;ldquo;Christentum&amp;rdquo; erfolgreicher und gegen andere Religionen und Ideen durchsetzungsstärker zu machen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stoppt die Katholikenflut!</title>
      <link>/2010/05/19/stoppt-die-katholikenflut.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/19/stoppt-die-katholikenflut.html</guid>
      <description>Ingeborg meint: Dieses Land hat ein Katholikenproblem! :
 Egal, wo man am hin gucken is&#39;, dauernd stehn wieder irnzwelche Problemkatholiken inne Zeitung drinne. Ein Zufall kamman datt ja wohl nich mehr nenn. Auch im Internetz stehn die dauernd drinne: ers gestern haben die sich Frankreich auf &amp;lsquo;ner Anti-Homophobie-Demo mitte Pollezei geprügelt. So geht datt nich mehr weiter!
 Das ist keine neue Erkenntnis. Mal gucken, ob ich von dem alten AStA-Flyer gegen Ausländerfeindlichkeit auch noch einen Scan irgendwo finde.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
