<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>bildung on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/bildung.html</link>
    <description>Recent content in bildung on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Jan 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/bildung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>940.000 User in Baden-Württemberg</title>
      <link>/2021/01/12/600000-user-in-baden-wurttemberg.html</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021/01/12/600000-user-in-baden-wurttemberg.html</guid>
      <description>Deutschland ist im Lockdown, die Schulen sind endlich geschlossen und es wird remote unterrichtet. Weil es Deutschland ist, passiert das in jedem Bundesland anders und uneinheitlich. In Baden-Württemberg verwendet man Moodle . Wer sich da drunter nichts vorstellen kann, kann es sich hier ansehen.
In Bawü wird eine getrennte Moodle-Instanz pro Schule installiert, aber halt viele Instanzen pro Server, weil Server recht groß sind. In Summe muß man bummelig 940.000 Schüler abfrühstücken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Testing-in-Production-Blues</title>
      <link>/2020/12/17/der-testing-in-production-blues.html</link>
      <pubDate>Thu, 17 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/12/17/der-testing-in-production-blues.html</guid>
      <description>Kalenderwoche 51/2020: Lockdown mit Schulschließungen. Nachdem es im März schon einmal Schulschließungen wegen Corona gab, und dort die Defizite technischer und organisatorischer Natur offenbar wurden, hat man in Deutschland die Zeit genutzt und sich auf die vorhergesagte 2. Welle vorbereitet, die jetzt genau eingetroffen ist. Deutschland ist schließlich nicht nur das Land der Dichter und Denker, sondern auch ein Land der Ingenieure und Tüftler, und bekannt für seine funktionierende und effiziente Bürokratie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schulen digitalisieren</title>
      <link>/2020/06/23/schulen-digitalisieren.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/06/23/schulen-digitalisieren.html</guid>
      <description>Da war also ein Artikel bei Golem: Schulen bemühen sich vergeblich um Geld aus dem Digitalpakt .
 Die Schulen wollten das Geld nutzen, die Mittel würden aber trotz vieler Einreichungen nicht freigeben, sagte ein Lehrer und IT-Verantwortlicher eines Berliner Gymnasiums Golem.de.
 Das liege daran, sagt der Artikel, daß für Mittel aus dem Digitalpakt eine Minimal-Ausstattung und Anbindung der Schulen gefordert ist, die so oft nicht realisierbar sei. Außerdem</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
