<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>kirche on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/kirche.html</link>
    <description>Recent content in kirche on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 19 May 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/kirche/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Stoppt die Katholikenflut!</title>
      <link>/2010/05/19/stoppt-die-katholikenflut.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/05/19/stoppt-die-katholikenflut.html</guid>
      <description>Ingeborg meint: Dieses Land hat ein Katholikenproblem! :
 Egal, wo man am hin gucken is&#39;, dauernd stehn wieder irnzwelche Problemkatholiken inne Zeitung drinne. Ein Zufall kamman datt ja wohl nich mehr nenn. Auch im Internetz stehn die dauernd drinne: ers gestern haben die sich Frankreich auf &amp;lsquo;ner Anti-Homophobie-Demo mitte Pollezei geprügelt. So geht datt nich mehr weiter!
 Das ist keine neue Erkenntnis. Mal gucken, ob ich von dem alten AStA-Flyer gegen Ausländerfeindlichkeit auch noch einen Scan irgendwo finde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Staatskirchenrecht</title>
      <link>/2010/04/04/staatskirchenrecht.html</link>
      <pubDate>Sun, 04 Apr 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/04/04/staatskirchenrecht.html</guid>
      <description>Warum zahlen wir in Deutschland Kirchensteuer und keinen Zehnt an die jeweilige Kirche direkt? Wieso ist an einigen Tagen Tanzverbot? Wieso verbietet das Bundesverfassungsgericht dem Land Berlin die Öffnung von Einkaufszentren an Sonntagen, hat aber mit Busfahrern, die Sonntags arbeiten müssen keine Probleme? Wieso meinen deutsche Bischöfe selbst entscheiden zu können, welche Fälle von Kindsmißbrauch den Staat angehen und welche die Kirche intern klärt?
Im preisgekrönten USA erklärt stellt Scot heute die amerikanische Sicht auf die Dinge dar.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
