<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zensur on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/zensur.html</link>
    <description>Recent content in Zensur on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</managingEditor>

    
    <webMaster>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</webMaster>

    
    <lastBuildDate>Sun, 06 Apr 2025 13:48:13 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/zensur/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Löschen statt Sperren</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/04/06/l-schen-statt-sperren.html</link>
      <pubDate>Tue, 06 Apr 2010 10:03:00 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/04/06/l-schen-statt-sperren.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/FDP-und-CSU-streiten-ueber-Websperren-970706.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;FDP und CSU streiten über Websperren&lt;/a&gt;

.
Und zwar auf hohem intellektuellen und sprachlichem Niveau. Das Wort des
Tages heute also: &amp;ldquo;Scheinaktionsmus&amp;rdquo;. Weil: Was die Welt wirklich braucht
ist echter
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Aktionismus&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aktionsimus&lt;/a&gt;

!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unterdessen fragt der CSU-Europaabgeordnete Manfred Weber wieso &amp;ldquo;die
Löschung von Daten keine Zensur sei, aber das reine Sperren.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das, lieber Herr Weber, fängt schon mal damit an, daß bei einer Löschung von
Daten der jeweils Betroffene quasi zwangsläufig davon erfährt und dadurch
dann auch die Möglichkeit hat, die ihm zustehenden Rechtsmittel einzulegen.
Falls Ihnen rein hypothetisch einmal durch ein bedauerliches Versehen in
einem Einzelfall  etwa ein Wikileaks-Video mit auf die
Kinderporno-Sperrliste geraten sollte. Falls die Löschung aber legitim ist,
dann ist durch sie das betreffende Material an dieser Stelle für alle aus
dem Netz geräumt und nicht nur für die Deutschen, die zufälligerweise gerade
nicht Google DNS verwenden. In jedem Fall erzwingt die Löschung so die
Einhaltung von Qualitätsstandards bei der Erstellung und Umsetzung von
Löschlisten und ermöglicht weiterhin einen gesellschaftlichen Diskurs zu
diesem wichtigen Thema, während eine Sperrung nur einen Mantel des
Schweigens über ein Thema deckt, bei dem schon viel zu viel geschwiegen
wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der innenpolitische Sprecher der Unionsfraktion, Hans-Peter Uhl (CSU), hatte
Leutheusser-Schnarrenberger einen &amp;ldquo;Denkfehler&amp;rdquo; unterstellt, wenn sie die
Wirkungsweise des Löschens in der realen Welt auf die virtuelle Welt des
Internets übertrage. Im Unterschied zum Buch ließen sich im Internet Seiten
mit rechtswidrigem Inhalt nicht einfach entfernen. &amp;ldquo;Denn das vermeintlich
Gelöschte wird vorher auf Computer heruntergeladen und taucht später an
vielen neuen Stellen wieder auf.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das, lieber Herr Uhl, zwingt mich ihnen einen &amp;ldquo;Denkfehler&amp;rdquo; zu unterstellen.
Wir sagen zwar umgangssprachlich &amp;lsquo;Der Inhalt wurde gesperrt&amp;rsquo;, aber was
gesperrt wurde ist der Zugriff auf einen Ort, einen Hostnamen oder eine URL.
Das heißt im Unterschied zu dem, was der Sprachgebrauch suggeriert, ist es
bei einer Sperrung möglich, das vermeintlich Gesperrte vorher auf Computer
herunterzuladen, und es taucht dann später an vielen neuen Stellen wieder
auf. Zudem wirkt die Sperrung nicht auf den Inhalt selbst, sondern nur auf
einen kleinen Teil der Rezipienten - die Inhalte sind also gar nicht
wirklich für alle unzugänglich (nicht mal für viele). Und schließlich
hinterläßt die Weise, wie sie die Formulierung &amp;lsquo;staatliche Unwerturteile&amp;rsquo;
verwenden, bei mir einen komischen Beigeschmack. Ich wünschte, sie würden
das anders formulieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(&lt;a href=&#34;http://ak-zensur.de/gruende/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Viele gute Gründe gegen Internet-Sperren&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundrechtsfusion und ein Grundrecht auf Netzneutralität</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/02/23/grundrechtsfusion-und-ein-grundrecht-auf-netzneutralit-t.html</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2010 05:57:16 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/02/23/grundrechtsfusion-und-ein-grundrecht-auf-netzneutralit-t.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es gibt in Deutschland ein Grundrecht, die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Meinungsfreiheit&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Meinungsfreiheit&lt;/a&gt;

. Es ist
ein Recht, das einem Menschen etwas erlaubt, nämlich die freie Rede sowie
die freie Äußerung und öffentliche Verbreitung einer Meinung in Wort,
Schrift und Bild sowie allen weiteren verfügbaren Übertragungsmitteln.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist in Deutschland unseligerweise
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Meinungsfreiheit#USA&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;anders als in den USA&lt;/a&gt;


ein Recht mit einer Schrankenbestimmung, und in der Schrankenbestimmung sind
neben anderen Dingen explizit die &amp;ldquo;gesetzlichen Bestimmungen zum Schutze der
Jugend&amp;rdquo; genannt. Das ist nebenbei bemerkt einer von mehreren Gründen, warum
in Deutschland immer wieder Jugendschutzargumente zur Rechtfertigung von
Internet-Regulierung herhalten müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Gegenstück zur Meinungsfreiheit, dem &amp;ldquo;Recht zu Senden&amp;rdquo;, ist die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Rezipientenfreiheit&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Informations- oder Rezipientenfreiheit&lt;/a&gt;

, das
&amp;ldquo;Recht zu Empfangen&amp;rdquo;, d.h. sich aus allgemein zugänglichen Quellen
ungehindert zu informieren. Auch sie ist in Deutschland durch
Schrankenbestimmungen einschränkbar, unter anderem wieder durch den
Jugendschutz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein drittes Grundrecht, das uns heute beschäftigen soll, ist der in
Deutschland irreführend benannte
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Datenschutz&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Datenschutz&lt;/a&gt;

, der im englischen
Sprachraum unter dem besseren Begriff
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Privatsph%C3%A4re&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Privacy&lt;/a&gt;

 (&amp;lsquo;The Right To Be
Left Alone&amp;rsquo;) gefaßt wird, während das deutsche &amp;ldquo;Privatsphäre&amp;rdquo; im Kontext
dieser Diskussionen weniger gebräuchlich ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das zugehörige Grundrecht ist das
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Informationelle_Selbstbestimmung&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung&lt;/a&gt;

.
Es ist ein spannendes Grundrecht, weil es ein abgeleitetes Grundrecht ist,
das nicht ausdrücklich im Grundgesetz aufgeführt ist. Im Recht finden wir es
entsprechend auch erst seit 1983 als Folge des
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Volksz%C3%A4hlungsurteil&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Volkszählungsurteils&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Verfassungsgericht hat 2008 dann im Rahmen der Diskussion um den
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Bundestrojaner&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bundestrojaner&lt;/a&gt;

 ein weiteres,
verwandtes Grundrecht abgeleitet, das katastrophal umständlich bezeichnete
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Grundrecht_auf_Gew%C3%A4hrleistung_der_Vertraulichkeit_und_Integrit%C3%A4t_informationstechnischer_Systeme&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Grundrecht auf Gewährleistung der Vertraulichkeit und Integrität informationstechnischer Systeme&lt;/a&gt;

,
und es leitet sich aus dem Fernmeldegeheimnis und dem Recht auf
Unverletzlichkeit der Wohnung her.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese beiden Weiterentwicklungen des Rechts - von Grundrechten sogar! - sind
nur Eckpunkte. Hinter ihnen steht ein Rechtsempfinden um eine aktuelle
gesellschaftliche Diskussion, die derzeit nicht explizit und grundsätzlich
geführt wird, sondern bei der wir als Gesellschaft im Moment nur die
Grenzfälle und Überschneidungen mit anderen Dingen erforschen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;wie-das-internet-mittler-eliminiert&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#wie-das-internet-mittler-eliminiert&#34;&gt;
	Wie das Internet Mittler eliminiert
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Früher, vor dem Internet, haben wir unsere Grundrechte auf Meinungs- und
Informationsfreiheit kaum direkt und alleine ausüben können. Okay, wir haben
uns auf einen Platz stellen können und dort auf eine Kiste steigen können,
oder in der Menge zu Füßen des Redners stehen und ihm zuhören können. Aber
das setzt der Reichweite des Einzelnen recht enge Grenzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wann immer wir eine größere Menge Menschen erreichen wollten, mußten wir
publizieren und dabei haben wir auf das direkte Engagement von vielen
Personen zurückgreifen müssen, die an der Publikation beteiligt waren: Neben
dem Autor, dem Sender, waren immer auch ein Verleger, ein Lektor, ein
Setzer, ein Drucker, ein Distributor, ein Händler und schließlich der Käufer
des Buches involviert, bis es schließlich einem Leser vorlag. Das war eine
lange Pipeline von Menschen, die an dem Erscheinen dieses speziellen,
einzelnen Buches beteiligt waren, und die natürlich auch eine gewisse
soziale Kontrollfunktion ausgeübt haben - entweder direkt, indem sie auf den
Autor einwirkten oder indirekt durch wirtschaftliche Zwänge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zeitungen verkürzen das etwas: Der Betrieb zur Veröffentlichung einer
Zeitung ist jenseits der Textredaktion viel mehr auf die Veröffentlichung im
Allgemeinen ausgerichtet - eine Publikationsinfrastruktur, die nicht auf das
Erscheinen eines konkreten Textes hinarbeitet. Zeitungen üben für einen
bestimmten Kreis - Journalisten - eine viel geringere Kontrolle aus als das
etwa bei der Veröffentlichung eines Buches der Fall wäre. Die
Transaktionskosten für eine einzelne Publikation sind für einen Journalisten
viel geringer als für einen Buchautor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Flugblätter wie sie etwa in der Mensa einer Universität seit Erfindung des
Fotokopierers, des Laserdruckers und des DTP-Programmes massenhaft verteilt
werden, stellen auf eine Weise einen Endpunkt dieser Entwicklung des Mediums
Papier dar. Die Anzahl der Personen, die in die Publikation eines einzelnen
solchen Flugblattes involviert sind, ist für das Medium Papier minimal. Eine
einzelne Person, der Sender, kann die Publikation schreiben, durchsehen,
layouten, drucken und vervielfältigen und auch verteilen. Die Rezipienten,
die Leser in der Mensa, werden nahezu direkt erreicht - allerdings ist die
Reichweite räumlich und durch die Auflage recht beschränkt. Mittler jedoch
fehlen - all diese Kontrollinstanzen, die auf Publikation und Verbreitung
eines bestimmten Buches direkt einwirken können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Möglicherweise existieren immer noch Helfer, die an der Produktion des
Flugblattes beteiligt sind - etwa der Betreiber des Copyshops auf dem Campus -
aber sie haben keine besondere Mitwirkung an der Gestaltung und
Verbreitung dieses individuellen Flugblattes. Sie betreiben stattdessen eine
Infrastruktur, die allgemein eine Dienstleistung zur Verfügung stellt, ohne
am Zustandekommen der individuellen Kommuikation zwischen Verfasser und
Leser beteiligt zu sein und sie kontrollieren zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Internet trägt dies noch einen Schritt weiter: Es senkt die
Transaktionskosten zur Publikation noch weiter, es erhöht die Reichtweite,
es organisiert und kategorisiert automatisch und es bringt räumlich
entfernte, aber in den Interessen nahe Leute miteinander in Kontakt. Die
Transaktionskosten sinken - Blogs stellen ein vorgefertigtes Format und
vorgefertigte Software zur Publikation zur Verfügung, RSS ist ein
Mechanismus zur automatischen Distribution, Aggregatoren sind ein
Mechanismus zur Organisation und Kategorisierung von Kommunikation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch kann sich jeder nicht nur ohne technisches Wissen und ohne Kosten
für die Veröffentlichung eines spezifischen Textes eine Plattform schaffen
und auch Leute finden, die sich für seine speziellen Themen interessieren.
Es existieren Grundkosten für den Zugang zum Medium, aber die Kosten für die
individuelle Kommunikation sind Null und nur noch in aufgewendeter Zeit -
Aufmerksamkeit - beim Sender und Empfänger zu messen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Echtzeitmedien wie Twitter, Facebook-Kommunikation und Buzz machen dies noch
leichter - Publikation ist jetzt casual und mit GPS Location Updates wie in
Latitude plus Buzz auf Mobiltelefonen sogar automatisch. Das Finden von
Interessierten ist durch das Follower-Prinzip und die Idee der schwachen
Bindungen ebenfalls noch einmal erleichtert und ebenfalls casual, nebenbei,
mal eben so.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einer Weise kann man behaupten, daß sowohl Sender als auch Empfänger in
einer solchen Kommunikation nicht mehr als volle Personen zählen, da sie
ihren Anteil an der Kommunikation nebenbei erbringen. Wir haben also eine
Kommunikationspipeline mit einer Länge, die kleiner ist als zwei Personen.
Der Rest der Kommunikation ist so automatisiert, daß wir das Auffinden von
Kommunikationspartnern, das Generieren mancher Meldungen oder die Auswertung
dieser Meldungen einer technischen Infrastruktur überlassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch einen Schritt weiter gehen Peer-to-Peer Netzwerke. Für die Übertragung
einer einzelnen, sehr großen Datei finden sich Maschinen zusammen in einer
Gruppe. Sie finden sich über
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Magnet-Link&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Magnet-Links&lt;/a&gt;

 automatisch, ohne daß ein
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/BitTorrent#Tracker&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tracker&lt;/a&gt;

 zur
Kommunikationskoordination oder als zentrale Datenquelle notwendig wäre.
Wenn eine Maschine Daten hat, an der eine andere Maschine interessiert ist,
dann stellt sie diese zur Verfügung. Wenn eine Maschine Daten vermißt, die
zur Komplettierung der Datei notwendig sind, dann sucht sie einen Partner,
der den gesuchten Dateiteil hat. Die Dateiübertragung erfolgt dabei weder
auf Sender- noch auf Empfängerseite eins-zu-eins, sondern die Datei wird an
viele Empfänger gesendet, aber kein Empfänger enthält die gesamte Datei von
einem Sender, sondern aus vielen Quellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben hier eine reine Maschine-zu-Maschine Kommunikation und eine
Pipeline zur Publikation mit einer Länge von Null. Menschen sind am
Zustandekommen einer einzelnen individuellen Kommunikation nicht mehr
involviert - es gibt noch Infrastruktur, aber diese stellt nur allgemeine
Dienstleistungen zur Verfügung, die keiner einzelnen Kommunikation mehr
zurechenbar sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei wird nicht nur die direkte Strecke zwischen einem Sender und einem
Empfänger verkürzt. Stattdessen ergibt sich einer der Hauptnutzen des Netzes
aus der Tatsache, daß auch die Vernetzung einer Publikation teilweise oder
ganz automatisiert wird. Unter der Vernetzung einer Publikation verstehe ich
dabei einmal, daß Sender und Empfänger einer Kommunikation einander finden
können, daß man also die richtigen Leute erreicht. Zum anderen, daß die
Kommunikation mit anderen, unter bestimmten Aspekten verwandten Dokumenten
vorwärts und rückwärts verknüpft wird. Das Internet verknüpft also Leute mit
Leuten - über starke und schwache Bindungen von sozialen Netzen. Es
verknüpft Leute mit Dokumenten, über Suchen, Klassifizierungen, Feeds und
Subscriptions. Und es verknüpft Dokumente mit Dokumenten, über Links und
Trackbacks, Threads, in Suchmaschinen geworfene Zitate, Tags oder
Klickzähler und Gewichtungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Effekt ist, daß populäre Dokumente und Meinungen populärer werden und
mehr Verbreitung erfahren, daß populäre Personen populärer werden und mehr
Reichweite bekommen und daß so Kommunikation und Diskurs auf eine Weise
ermöglicht wird die vorher nicht existiert hat, weil Transaktionskosten für
eine individuelle Publikation, aber auch Transaktionskosten für Vernetzung
und Organisation vor dem Hintergrund der allgemeinen Infrastrukturkosten
vernachlässigbar klein sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Internet ist, selbst wenn wir für das Netz bezahlen, eine
Kommunikations-Flatrate. Längen von Publikations- und Suchketten verkürzen
sich und können für bestimmte Kommunikationsaufgaben sogar gegen Null gehen.
In der Regel sind die Kettenlängen nicht länger als zwei, das bedeutet, am
Zustandekommen einer einzelnen individuellen Kommunikation sind nur der
Sender und der Empfänger beteiligt - Mittler sind nicht mehr involviert.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;der-konflikt-um-die-mittler-ist-der-konflikt-netzneutralität&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#der-konflikt-um-die-mittler-ist-der-konflikt-netzneutralit%c3%a4t&#34;&gt;
	Der Konflikt um die Mittler ist der Konflikt &amp;ldquo;Netzneutralität&amp;rdquo;
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Wir haben nun einen offenen gesellschaftlichen Konflikt um die Ausübung
unserer Meinungs- und Informationsfreiheit im Internet. Der Konflikt ergibt
sich aus dem Wegfall von Mittlern bei der Produktion, Verbreitung und
Vernetzung von Personen und Dokumenten. Denn bisher hat jede Form von
gesellschaftlier Regulierung von Diskursen und Kommunikation immer an den
Mittlern statt an den Sendern und Empfängern angesetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach Auffassung derer, die
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/02/22/philipp-schindler-ber-alte-m-nner-mit-kugelschreibern.html&#34;&gt;das Internet tatsächlich verwenden&lt;/a&gt;


statt nur darüber zu reden ist das beim Internet nicht akzeptabel. Es ist
nicht akzeptabel, weil das Internet eine Kommunikationsinfrastruktur ist und
ein Internet-Anbieter - sei es ein Zugangsanbieter, ein Dienstbetreiber oder
ein Betreiber eines Suchdienstes - nicht am Zustandekommen einer
individuellen Kommunikation beteiligt ist. Wenn er versucht, auf eine
individuelle Kommunikation einzuwirken - sie zu sperren, zu modifizieren
oder umzuleiten - dann richtet er für das Netz und die das Netz betreibende
Gemeinschaft als Gesamtheit mehr Schaden als Nutzen an. Wir wissen und
erfassen das instinktiv, und darum sind wir dagegen. Das ist genau die
Debatte um
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Netzneutralit%C3%A4t&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzneutralität&lt;/a&gt;

, die in
den USA vor einem kommerziellen Hintergrund geführt wird. In Deutschland
wird sie eigenartigerweise vor dem Hintergrund des Jugendschutzes geführt&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses aus der Erfahrung der Netznutzung gewonnene Wissen um den Wert der
unbeeinflußten neutralen Kommunikation ist es, das 134.000 Personen bewogen
hat, die
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2010/zensursula-anhoerung-es-bleibt-viel-zu-tun/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Petition gegen das Zugangserschwerungsgesetz&lt;/a&gt;


zu unterzeichnen und gegen Spielereien am DNS oder gar providerseitige
Eingriffe in einzelne Kommunikation mittels
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Deep_Packet_Inspection&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deep Packet Inspection&lt;/a&gt;

 zu sein.
Dabei ist es eigentlich unwichtig ob es in Deutschland um Kinderpornographie
geht oder auf EU-Ebene um
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Phorm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Werbeeinspeisungen&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es geht darum, die Finger aus der Kommunikationsinfrastruktur heraus zu
lassen. Wenn Infrastruktur sich stattdessen plötzlich für individuelle
Transaktionen auf dem Substrat dieser Infrastruktur interessiert und sie
manipuliert - ganz egal
&lt;a href=&#34;http://carta.info/23262/die-zeit-bedauert-das-scheitern-von-netzsperren/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;aus welchem Grund auch immer&lt;/a&gt;

 -
dann ist sie keine Infrastruktur mehr, sondern eine dritte Partei. Dann
gehen Transaktionskosten in die Höhe und der Nutzen der vernachlässigbaren
Kosten geht verloren -
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/01/26/ab-18.html&#34;&gt;kostenlos wird teurer&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Problem ist, daß die Idee der Regulierung von Kommunikation und
gesellschaftlichem Diskurs tief in den Institutionen unserer Gesellschaft
verankert ist. Die Zensursula-Debatte ist dabei nur die erste in einer lange
Reihe, und die Nächste steht dabei schon auf der Agenda:
&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1002/73294.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;der Jugendmedienstaatsvertrag&lt;/a&gt;

 ist das
zweite Einfallstor. Dort will man Sender, Empfänger und Mittler umfassend
kontrollieren - Sender sollen Inhalte markieren, Mittler sollen Inhalte
filtern oder für Inhalte von Sendern individuell verantwortlich gemacht
werden, und Empfänger sollen Filter installieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das mag man nun verklausulieren oder an einzelnen Stellen zurück rudern,
aber das ist nicht der Punkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Bildschirmtext&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;deutsche BTX&lt;/a&gt;

 ist gescheitert,
weil es als Netz zwischen Anbietern und Nutzern getrennt hat - es ist ein
sehr großer Aufwand gewesen, Informationen auf der Plattform BTX bereit zu
stellen, verglichen mit dem Aufwand einen eigenen Webserver zu betreiben,
und erst Recht verglichen mit dem Aufwand ein Blog bei einem Bloganbieter in
Betrieb zu nehmen oder gar verglichen mit dem Aufwand, einen Buzz-Stream zu
befüttern. Es ist gescheitert, weil die Kosten für eine Mail in BTX
gigantisch groß waren, verglichen mit den Kosten einen eigenen Mailserver zu
betreiben, und erst recht verglichen mit den Kosten eines Gmail-Accounts
oder den Kosten einer Twitter-Nachricht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Internet-Regulierung, sei es durch Zensursula, durch fehlgeleiteten
Jugendmedienschutz oder durch ACTA, treibt die Transaktionskosten für alle
in die Höhe, trennt zwischen Sendern und Empfängern und verhindert casual
communication. Sie zerstört das Medium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist der Grund warum wir dagegen kämpfen. Müssen. Wir können gar nicht
anders.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;weg-mit-den-scheindebatten&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#weg-mit-den-scheindebatten&#34;&gt;
	Weg mit den Scheindebatten
    &lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Was wir brauchen, wollen und fordern müssen ist ein neues Grundrecht. Man
mag es das Grundrecht auf Netzneutralität nennen, oder das Grundrecht auf
mittlerfreie Kommunikation oder das Grundrecht persönliche Interaktion über
Kommunikationsnetze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es entsteht aus einer Grundrechtsfusion: Wir haben das Recht zu Senden und
das Recht zu Empfangen, das ergibt sich aus der Meinungs- und
Rezipientenfreiheit. Wir haben das Recht auf Privatsphäre und das Recht auf
Gewährleistung der Vertraulichkeit und Integrität informationstechnischer
Systeme. Das sind aber die Eckpunkte eines weiter reichenden Komplexes von
zusammengehörenden Dingen, die am Ende das Recht des Menschen darstellen,
andere Menschen zu finden und mit Ihnen Kontakt aufzunehmen und mit Ihnen zu
kommunizieren ohne daß sich ein Mittler dabei einmischt und diese
Kommunikation belauscht, verhindert, verändert, beschränkt oder sonstwie
darin eingreft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage ist - haben wir dieses Recht? Bekommen wir es? Können wir es
behalten angesichts der verschiedenen Interessengruppen, die gerade daran
rumnagen oder gar seine Existenz bestreiten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist die Frage, um die herum sich die Piratenpartei-Bewegung eigentlich
gegründet hat, an der der AK Zensur eigentlich arbeitet, um die es auf der
Seite der Netzbewohner bei der Jugendschutz- und Zensursula-Diskussion
eigentlich geht und die dem Prinzip Netzneutralität zugrunde liegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das ist die Debatte, die zu führen ist. Setzen wir sie auf die Agenda!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Netzsperren schlagen zurück</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/02/19/die-netzsperren-schlagen-zur-ck.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2010 12:19:25 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/02/19/die-netzsperren-schlagen-zur-ck.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/0,1518,678608,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bundespräsident Horst Köhler&lt;/a&gt;


hat das Zugangserschwerungsgesetz, vulgo Zensursula-Gesetz, nun doch
unterschrieben. Das muß er tun, denn der Bundespräsident hat gemäß
Konstruktion unserer Verfassung nicht das Recht eines Vetos gegenüber der
Regierung wie das etwa in der Weimarer Republik gewesen wäre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Spiegel beschreibt das Ergebnis mit dem Absatz&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bundespräsident Horst Köhler hat an diesem Mittwoch mit einer einzigen
Unterschrift nicht nur eine, sondern gleich zwei Bundesregierungen
blamiert: Die Große Koalition der vergangenen Legislaturperiode, die das
nicht nur umstrittene, sondern handwerklich völlig vermurkste
&amp;ldquo;Zugangserschwerungsgesetz&amp;rdquo; gegen Kinderpornografie im Netz gemacht hat.
Und die jetzige schwarz-gelbe Koalition, die das Gesetz eigentlich gar
nicht mehr haben will, nun aber umsetzen muss.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und faßt die Situation so sehr schön zusammen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ganze Geschichte dieses Gesetzes ist ein Testament fortdauernden
Politikversagens: Erst die fragwürdigen Geheimverträge zwischen Regierung,
BKA und Providern, dann die unsägliche Debatte mit dem Regierungs-sträuben
gegen jeglichen Rat von Technik- und Verfassungsexperten, das Umfallen im
Umfallen der SPD und deren Verkrachen mit ihrem Internet-Rat, die
überhastete Verabschiedung des Gesetzes, während die erfolgreichsten
Petition aller Zeiten noch lief, und schließlich das durch diese Aktivitäten
mit herbeigeführte 2%-Ergebnis der Piratenpartei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Anhörung ist übrigens
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2010/bundespraesident-hat-zugangserschwerungsgesetz-unterschrieben/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;am Montag&lt;/a&gt;


und das Parlament debattiert über mögliche Aufhebungsgesetze dann am 25.
Februar, wird diese aber alle aus Prinzip ablehnen, da die Vorschläge
allesamt von der Opposition eingebracht worden sind und man einem
politischen Gegner aus taktischen Gründen keinen Erfolg gönnen darf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie dem auch sei: Jetzt ist das Gesetz, das plötzlich keiner mehr will,
unterzeichnet und muß umgesetzt werden, bis auch dieses Gesetz für
&lt;a href=&#34;http://ak-zensur.de/2010/02/unterzeichnung.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;verfassungswidrig&lt;/a&gt;

 erklärt
wird - wenn man nicht vorher schon ein
&lt;a href=&#34;http://www.internet-law.de/2010/02/bundesprasident-unterzeichnet.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aufhebungsgesetz&lt;/a&gt;


machen will.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bfdi.bund.de/bfdi_forum/showthread.php?s=2ec824f5fbb912c41904e8a68cb0a436&amp;amp;p=4952#post4952&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Denn Gesetze, die in Kraft sind, nach Belieben nicht anzuwenden kann auch nicht die Grundlage eines Rechtsstaates sein&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit nicht genug: Man redet von einem Löschgesetz statt eines Sperrgesetzes -
aber die Rechtsgrundlage zur Löschung von Kinderpornograpie im Internet
gibt es schon,
&lt;a href=&#34;http://www.netzpolitik.org/2010/piratenpartei-loeschen-von-kinderpornographie-ueberfluessig/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;wie die Piratenpartei in die Debatte einwirft&lt;/a&gt;

.
Und man baut gerade an einem Jugendmedienstaatsvertrag, dessen bekannt
gewordene Version 2.0 noch mehr Eingriffe in die Kommunikation verpflichtend
gemacht hätte als dieses unselige Gesetz es vorsieht. Dessen Version 3.0
wird dann
&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1002/73237.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;bereits am 24. verhandelt&lt;/a&gt;

, ist aber
wegen des Drucks des Netzes zur Version 2.0 angeblich entschärft.
Stattdessen setzt man auf elternseitig installierte Filterprogramme. Die
werden zwar
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html&#34;&gt;auch nicht funktionieren&lt;/a&gt;

,
aber immerhin niemandem schaden außer den Kindern der Eltern, die so was
einsetzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt also wieder viel zu tun, solange wir noch offensiv dumme und
internet-analphabetische Politiker haben. Oder, wenn man die böse
Zynikerbrille aufsetzt, dann faßt man es wie
&lt;a href=&#34;http://oerks.de/blog/2010/02/19/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aleks&lt;/a&gt;

 und Alvar zusammen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ab 18</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/01/26/ab-18.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2010 10:30:40 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/01/26/ab-18.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/blog_altersfreigabe.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor mehr als 10 Jahren habe ich einmal im Auftrag des BMWI an
einer Studie zum Thema Jugendschutz im Internet
&lt;a href=&#34;http://blog.koehntopp.de/uploads/secorvo-studie-jugendschutz.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;(PDF)&lt;/a&gt;


mitgearbeitet. Das war anstrengend, da das Thema Spielball zahlreicher
politischer Interessen ist, die sich dort gerne wiederfinden möchten, aber
die in der Studie wiedergegebene Ausgangslage ist heute noch unverändert.
Ich habe mein persönliches Fazit in kürzerer Form in einem
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/1999/05/01/rating-does-not-work.html&#34;&gt;Artikel&lt;/a&gt;


abgelegt,
aber auch dieses Ergebnis ist noch zu lang und zu technisch. Im Grunde kann
man die aktelle Situation wie in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/08/06/jugendschutzfilter-saugen-und-daf-r-gibt-es-einen-grund.html&#34;&gt;Jugendschutzfilter saugen und dafür gibt es einen
Grund&lt;/a&gt;


kurz und knackig darstellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Lösung für dieses Problem gibt es nicht. Es ist auch heute, 11 Jahre
nach der Studie, noch einfacher, sicherer und günstiger, Inhalte unbewertet
ins Internet zu stellen oder als Privatanbieter &amp;lsquo;frei ab 18&amp;rsquo; zu bewerten,
als sich um das niedrigste legale Rating für seine Inhalte zu bemühen. Und
so sind konsequenterweise auch meine Sites alle mit dem höchsten
generierbaren ICRA-Label versehen, das Minderjährige konsequent ausschließt
(wenn es denn jemanden kümmern würde, daß ein solches Label an meiner Site
klebt).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der &lt;a href=&#34;http://blog.odem.org/2010/01/12/Arbeitsentwurf-JMStV--Stand-2009-12-07.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;neue Jugendmedienschutz-Staatsvertrag&lt;/a&gt;


ist nun nichts weiter als ein Hilferuf des Staates. Der Staat &lt;em&gt;will&lt;/em&gt; nun
endlich nach Jugendschutzkriterien bewertete Angebote im Internet, und dabei
muß er Bedingungen erzeugen, die einerseits bewirken, daß die Bewertungen
nicht zu niedrig sind, andererseits es aber Anbietern nicht attraktiv
erscheinen lassen, sich sicherheitshalber zu hoch zu bewerten oder gar
unbewertet zu publizieren (was einer &amp;ldquo;ab 18&amp;rdquo;-Einstufung gleich käme).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Arbeitsentwurf, der dabei veröffentlicht wurde, setzt allen Anbietern -
Inhaltsanbietern, Hostern und Providern - jetzt die Pistole auf die Brust.
Es ist die Art der Politik zu sagen &amp;ldquo;Löst dieses Problem jetzt, oder wir
machen Regeln, mit denen niemand zufrieden ist&amp;rdquo;. Blöd nur, daß die
wirtschaftlichen Rahmenbedingungen sich dabei in jedem Fall so verändern
werden, daß die Transaktionskosten für eine Veröffentlichung von irgendwas
steigen werden: Kostenlos ist grad teurer geworden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits ist das auch genau eine Linie der Politik der aktuellen
Regierung: Es sind die
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/07/01/dir-fehlen-die-worte-oder-die-position-der-piratenpartei-zum-urheberrecht-in-einer-flatrategesellschaft.html&#34;&gt;kostenlosen&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/07/01/urheberrecht-360-grad-ansicht.html&#34;&gt;Angebote&lt;/a&gt;


in ausreichender bis exzellenter Qualität, die derzeit den Medienwandel
treiben. Unsere Klientelregierung hat nun versprochen, dieses Problem zu
beheben. Konsequenterweise ist dieser Entwurf eines Jugendmedienschutzes
auch ein Anschlag auf die kooperative Kultur des Internets, denn es gilt,
kostenlose Angebote unattraktiver zu machen, um kompetetiven, traditionell
geldgestützt operierenden Sites mehr Luft zum Atmen zu geben. Da diese Sites
auch traditionellen Regulierungsinstrumentarien zugänglich sind, ist dies
politisch und wirtschaftlich wünschenswert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Analysen und Aufrufe von&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.1und1.de/2010/01/22/das_ende_der_freien_kommunikation_im_internet/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;1 und 1&lt;/a&gt;

,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://andipopp.wordpress.com/2010/01/26/ich-schliese-mich-dem-vorauseilenden-gehorsam-an/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Andi Popp&lt;/a&gt;

,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.internet-law.de/2010/01/zensur-uber-den-umweg-des.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Thomas Stadler&lt;/a&gt;

,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.nerdcore.de/wp/2010/01/25/zensur-dank-jugendschutz/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nerdcore&lt;/a&gt;

 und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.windfluechter.net/archives/889-Zensur-ueber-Umweg-des-Jugendmedienschutz-Staatsvertrags.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ingo Jürgensmann&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;zeigen die wichtigen Punkt auf. Sie zeigen aber nicht, daß sich hier gerade
eine unheilige Allianz von Politik und Großmedien aufbaut, denen eine solche
Entwicklung genau die gewünschten Veränderungen erzeugt:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Die Publikation von kostenlosen, kooperativ erzeugten freien Inhalten wird aufwendiger.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es wird die Überwachungs- und Zensurinfrastruktur legitimiert, die schon
im Rahmen der Zensursula-Diskussion gewünscht wurde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das ganze wird am Ende ein Muster-Anwendungsfall für den
elektronischen Personalausweis, der notwendig wird, um sich beim Provider
und beim Site-Betreiber für den Internet-Zugang und den Inhaltszugriff zu
legitimieren  und die Bedarfsträger können endlich mit Identitäten statt
IP-Nummern operieren, wenn sie ermitteln wollen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mit diesen Identitäten lassen sich auch Meldungen und ihre Weitergabe
ausgezeichnet tracken, sodaß wir auch eine technische Basis für den
Verteilschlüssel der Einnahmen aus dem neuen Leistungsschutzrecht
haben.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Diesen politischen und wirtschaftlichen Drücken stellt man sich entgegen,
wenn man gegen diesen Entwurf ist. Um den Jugendschutz geht es dabei nur am
Rande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits kann man das ganze natürlich auch als die neue Kampagne der
etablierten Parteien für die Piratenpartei interpretieren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wikipedia Löschwahn</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/10/19/wikipedia-l-schwahn.html</link>
      <pubDate>Mon, 19 Oct 2009 12:00:37 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/10/19/wikipedia-l-schwahn.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im August dieses Jahres titelte Golem
&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/0908/69071.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Die aktivsten Wikipedia-Autoren bleiben unter sich&lt;/a&gt;

. Dort hieß es:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Zahl der aktiven Autoren, die an der freien Enzyklopädie Wikipedia
mitarbeiten, wächst nicht mehr so stark. Und diejenigen, die mehr als
1.000 Änderungen pro Monat in der Web-2.0-Plattform machen, haben immer
öfter das letzte Wort: In der Zeit von 2005 bis 2008 stieg die Zahl ihrer
monatlichen &amp;ldquo;Edits&amp;rdquo; von 1.740 auf 2.095.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bei der deutschen Wikipedia sieht man das nicht als Problem: &amp;ldquo;Die von Ihnen
zitierten Zahlen sind Auszüge aus einer bislang noch nicht veröffentlichten
Forschungsarbeit und beziehen sich auf die englischsprachige Wikipedia.&amp;rdquo;
sagte Pavel Richter von Wikimedia Deutschland damals.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Offenbar wird die Situation aber dennoch von anderen als problematisch
empfunden. Fefe thematisiert das etwas direkter in
&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b429aadf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einem Artikel über die Löschung des Eintrages &amp;lsquo;Mogis&amp;rsquo;&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist ja leider bei Open Source Projekten häufig so, dass sich eine Art
Regime bildet, die sich dann hauptsächlich selbst im Wege stehen und
Fortschritt verhindern. Bei gcc hat man das erfolgreich über einen fork
beendet. Der hießt damals &amp;ldquo;egcs&amp;rdquo;, könnt ihr ja mal googeln.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Er greift das Thema
&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b424e464&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;zwei Tage später noch einmal auf&lt;/a&gt;

 und
nennt weitere Beispiele - Wikipedia ist außerdem kein gedrucktes Werk und
eine Größenbeschränkung gibt es nicht. (Fortsetzung in
&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b424a581&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;1&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b4258234&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;2&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b425953e&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;3&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b4259cfb&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;4&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://blog.fefe.de/?ts=b4228f20&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;5&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwischendurch war vorübergehend sogar der
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Mogis&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Benutzer Mogis&lt;/a&gt;

 gelöscht. Die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer_Diskussion:Mogis&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Diskussionsseite Benutzer:Mogis&lt;/a&gt;

 ist
ebenfalls spannend zu lesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich glaube wie Fefe, daß Wikipedia sich mit dem derzeitigen Löschregime
keine großen Freunde macht - weder was die Motivation zur Mitarbeit noch die
finanzielle Situation angeht. Insbesondere glaube ich, daß die deutsche
Wikipedia sich zu ernst nimmt und mit dem Löschen nach Relevanzkriterien,
wie immer die das im Detail definieren, zu schnell bei der Hand ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch ist an der unterschwelligen Aggressivität an vielen Stellen erkennbar,
daß sich bei kontroversen Themen der
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:NPOV&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;NPOV&lt;/a&gt;

 nicht sehr bewährt. Ein
Stil wie in der
&lt;a href=&#34;http://azundris.com/output/rp/drsrm/faq/faq.xml#Tolkien&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;drsrm FAQ&lt;/a&gt;

 oder
&lt;a href=&#34;http://everything2.org/index.pl?node=Abortion&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;in E2&lt;/a&gt;

 scheint mir da
effektiver zu sein, um sinnvollen Output zu produzieren. Aber wenn man die
Enzyklopädia Galactica statt des Anhalters sein möchte, dann mag man diesen
Ansatz sicher nicht in Betracht ziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andererseits macht mir das Mitmachentscheidungen einfacher denn je
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Isotopp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;.&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Ein sehr lesenswerter Artikel betreffend Includisten und Excludisten findet sich bei
&lt;a href=&#34;http://aggregat7.ath.cx/2009/10/19/99-aller-deutschen-sind-irrelevant&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Pavel Mayer&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt;  &lt;a href=&#34;http://notes.computernotizen.de/2009/10/20/ohne-relevanzkriterien-keine-wikipedia/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ohne Relevantkriterien keine Wikipedia&lt;/a&gt;


erklärt warum es überhaupt Relevanzkriterien bei der Wikipedia gibt
(&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Benutzer:Streifengrasmaus/Minka&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Minka&lt;/a&gt;

 ist ein
Beispiel)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Thomas Nesges  &lt;a href=&#34;http://blog.thomasnesges.de/archives/1286-Es-geht-nicht-um-MOGIS.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;antwortet&lt;/a&gt;


auf den Relevanzkriterien-Artikel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://sozialtheoristen.de/2009/10/20/zum-fehlenden-externen-selektionsmechanismus-der-wikipedia/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Zum fehlenden externen Selektionsmechanismus der Wikipedia&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://blog.till-westermayer.de/index.php/2009/10/21/lang-ein-versuch-uber-wikipedia/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Till Westermayer&lt;/a&gt;


hat einen schönen Bericht von der Innenseite der Wikipedia, insbesondere den
Vergleich zwischen deutscher und englischer.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet mit Kugelschreibern (und Bussen)</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/06/24/internet-mit-kugelschreibern-und-bussen.html</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2009 07:21:35 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/06/24/internet-mit-kugelschreibern-und-bussen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/kris-symbol.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das da ist Kris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Rechner hat keine Internet-Karte. Er hat Ethernet, Wi-Fi, Bluetooth, und
wenn er ein wenig älter wär hätte er auch noch ISDN oder einen
Modem-Anschluß. Aber eine Internet-Karte steckt da nicht drin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wieso eigentlich nicht?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Holen wir einmal ein wenig aus, und bauen wir ein Beispiel aus der realen
Welt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/kris-symbol-mit-zieladresse.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kris muß nach Norwalk, CT. Das ist in Connecticut, USA, Nordamerikanischer
Kontinent, gleich neben New York.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kris wohnt neben einer U-Bahn Station, der U6. Das hilft ihm aber nur
mittelbar, denn leider hat Norwalk, CT keine U6-Adresse. Wir können Kris
also nicht in die U6 setzen, ihm ein 456 Zonen-Ticket kaufen und dann 1217
Stationen später aussteigen. Obwohl ich den
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Alfred_Grenander&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Grenander-Bahnhof&lt;/a&gt;

 Atlantis
schon gerne gesehen hätte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/kris-route.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/ubahn-mit-zieladresse.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nehmen wir also Kris und setzen ihn in die U6.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kris hat weiter eine genaue Vorstellung von seiner Zieladresse. Aber in der
U6 muß er erst mal mit U6-Adressen arbeiten. Nächster Halt also
Kurt-Schumacher-Platz. Dort wird Kris aus der U6 ausgepackt und in einen Bus
verladen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/bus-mit-zieladresse.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Bus versteht eine Busadresse - Flughafen Tegel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie die Haltestelle Kurt-Schumacher-Platz ist auch Tegel ein Router. Ein
Router hat mehr als eine Adresse. Der Flughafen zum Beispiel hat die
Busadresse &amp;lsquo;Flughafen Tegel&amp;rsquo; und die Flugzeugadresse TXL. Er hat auch
Taxiadressen (&amp;lsquo;Halteplatz vor Gate 8&amp;rsquo;) und Autoadressen (&amp;lsquo;P2 am Flughafen
Tegel&amp;rsquo;). Auf einem Router wie Tegel werden massenhaft Reisende aus einem
Verkehrsnetz ausgepackt und in ein anderes Verkehrsnetz eingepackt und dann
weiter versendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das jeweilige Verkehrsmittel kapselt dabei die Reisenden. Die Verkehrsmittel
verwenden jeweils spezifische Adressen, die nur innerhalb ihres
Verkehrsmittels eine Bedeutung haben. Aber die im Verkehrsmittel reisenden
Personen wissen natürlich die ganze Zeit, wo sie wirklich hin wollen und
arbeiten mit anderen, global gültigen Adressen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Konzept der Kapselung ist sehr einfach. Es ist aber auch sehr mächtig -
es ist ein wesentliches Konstruktionsprinzip des Internets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Router ist wie ein Flughafen etwas, das verschiedene Adressen in
verschiedenen Netzen hat. Das Internet-Protokoll ist ein Protokoll um Netze,
nicht Rechner, miteinander zu verbinden. Mein Rechner sendet also
Ethernet-Pakete zum Router, in denen Internet-Pakete enthalten sind. In den
Ethernet-Paketen stehen Ethernet-Adressen, in diesem Fall die
Ethernet-Adresse meines Routers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Innerhalb der Ethernet-Pakete sind jedoch IP-Pakete enthalten, die die
eigentliche Ziel enthalten, so wie die U-Bahn Reisende enthält. In den
Ethernet-Paketen stehen lokale Ethernet-Adressen so wie auf den Tickets
lokale U-Bahn-Adressen stehen. Aber in den Köpfen der Leute stehen
Fernziele, so wie in den Köpfen von IP-Paketen global gültige Zieladressen
stehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Router entnimmt die IP-Pakete den Ethernet-Paketen und packt sie
stattdessen in PPP-, ATM- oder ISDN-Pakete ein und sendet sie anderswo hin,
genau so wie auf einem Flughafen Leute umsteigen: Auskapseln, mit Hilfe des
Fernzieles das passende Gate bestimmen und dann wieder einkapseln - diesmal
in einen anderen Transport: Außen in der Verpackung steht immer die Adresse
des nächsten Routers auf dem Weg, aber das IP-Paket selbst mit seiner global
gültigen IP-Nummer enthält immer eine unveränderte Adresse. Auch an der
nächsten Station wird das IP-Paket ausgepackt und wieder eingepackt und dann
weiter geschickt - bis es irgendwann einmal das Ziel erreicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das sieht dann so aus:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;KK:~ kris$ traceroute priceline.com
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;traceroute to priceline.com (64.6.17.5), 64 hops max, 40 byte packets
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 1  my.koehntopp.de (192.168.1.1)  1.733 ms  1.241 ms  0.910 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 2  lo1.br05.ber.de.hansenet.net (213.191.89.5)  24.046 ms  23.392 ms  23.268 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 3  ae0-103.crju01.ber.de.hansenet.net (62.109.111.29)  22.326 ms  22.114 ms  22.618 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 4  so-1-0-0-0.cr01.fra.de.hansenet.net (213.191.66.21)  41.671 ms  41.877 ms  40.842 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 5  ae0-101.pr01.fra.de.hansenet.net (62.109.109.176)  41.044 ms ae1-102.pr01.fra.de.hansenet.net (62.109.109.240)  41.077 ms  41.367 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 6  fra32-hansenet-1.fra.seabone.net (195.22.211.113)  41.447 ms  40.945 ms  41.524 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 7  new3-new50-racc1.new.seabone.net (195.22.216.237)  121.744 ms  121.256 ms  121.993 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 8  att-1-us-new4.new.seabone.net (195.22.216.22)  122.883 ms  123.582 ms  122.182 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt; 9  cr2.n54ny.ip.att.net (12.122.130.22)  127.547 ms  127.379 ms  127.761 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;10  gar5.n54ny.ip.att.net (12.122.130.113)  126.692 ms  126.964 ms  126.307 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;11  mdf16-gsr12-1-pos-6-0.nyc2.attens.com (12.122.255.114)  123.526 ms  123.479 ms  122.330 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;12  mdf19-bi8k-1-eth-1-2.nyc2.attens.net (63.240.0.106)  122.865 ms  122.209 ms  122.017 ms
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;13  * * *
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Das Programm traceroute verfolgt die Reise eines IP-Paketes von mir daheim
bis nach Norwalk, CT, oder jedenfalls bis New York. Für jede Station wird
der Name und die IP-Nummer des Routers ausgegeben und es werden drei
Beispielreisezeiten gemessen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie man sieht, reist das Paket ein wenig komplizierter als ich - es muß
mindestens 13 Mal umsteigen - und es reist über Frankfurt wo ich über
Amsterdam nach New York gereist bin. Dennoch ist es unwesentlich schneller
am Ziel als ich. Und vermutlich nicht gejetlagged. :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Rechner hat also keine Internet-Karte. Aber er kann jede seiner
Netzwerkschnittstellen als Internet-Transport verwenden. Das eigentliche
&amp;lsquo;Internet&amp;rsquo; in meinem Rechner ist dann ein Stück Software, das neben einigen
anderen Dingen Pakete einkapselt und auskapselt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Prinzip der Kapselung ist aber nicht auf das Internet beschränkt. Es
kann im Grunde genommen mit jedem Transport verwendet werden, um über diesem
Transport ein Metanetz zu bauen, daß die Knoten dieses Transports enthält.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Skype&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Skype&lt;/a&gt;

 macht das - es baut ein
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Peer-to-peer&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Peer-to-Peer&lt;/a&gt;

-Netz aus Rechnern
auf, die schon im Internet sind. Man nennt solche Netze Overlay-Netzwerke,
weil sie ein eigenes Netz auf dem Internet aufbauen. Die meisten Leute
kennen Skype als Telefonie- oder Chatanwendung, aber mit der
&lt;a href=&#34;https://developer.skype.com/Docs/ApiDoc/src#Overview&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Skype API&lt;/a&gt;

 hat man
tatsächlich eine Schnittstelle, mit der man beliebige Datenströme durch das
Skype-Netzwerk routen kann wie man sonst Datenströme durch das Internet
routen würde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch das ist nur ein Beispiel - auch andere Systeme bauen so ihre Overlays.
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Tor_%28anonymity_network%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tor&lt;/a&gt;

 zum Beispiel ist
ein Overlay über dem Internet, das versucht Kommunikation durch
Verschlüsselung und Onion-Routing unsichtbar und anonym zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber um so ein Overlay zu bauen ist gar nicht viel notwendig. Tatsächlich
würde es ausreichen, einen Browser mit einer modernen, schnellen
Javascript-Engine zu haben. Dort könnte man dann so etwas wie Tor und
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Transmission_%28BitTorrent_client%29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Transmission&lt;/a&gt;


als Javascript-Anwendungen ohne Installation durch Besuch einer Website
direkt im Browser laufen lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Resultat wäre ein Overlay-Netzwerk, in dem anonym und verschlüsselt
Knoten miteinander Dateien als Schwarm miteinander austauschen. Das man
dadurch installiert und skaliert, indem man eine Webseite besucht auf der
das Javascript enthalten ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ok. Nur so eine Idee. Wer braucht so was schon.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Es ist noch lange nicht vorbei.</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/06/19/es-ist-noch-lange-nicht-vorbei.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2009 14:46:41 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/06/19/es-ist-noch-lange-nicht-vorbei.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;So.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gestern ist es dann beschlossen worden - das
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/web/0,1518,631299,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Zugangserschwerungsgesetz&lt;/a&gt;

.
Die Abstimmung war namentlich, auf Antrag der Grünen.
389 Abgeordnete dafür - ein CDUler, 3 SPDler dagegen, der Rest dafür, alle von der FDP und Links dagegen, einige Grüne haben gekniffen und mit Enthaltung gestimmt.
Auf &lt;a href=&#34;http://www.abgeordnetenwatch.de/internet_sperren-636-180----abst_ent.html#abst_verhalten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Abgeordnetenwatch&lt;/a&gt;

 kann man nachsehen, wer genau was getan hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Gesetz ist von der großen Koalition gegen den Rat von Experten, unter Ignoranz einer Rekordpetition mit
134014 Mitzeichnern und wahrscheinlich unter Missachtung der Verfassung noch vor der Sommerpause durchgeprügelt worden.
Gerade unter den im Internet aktiven SPD-Mitgliedern ist es dabei zu einer Folge von
&lt;a href=&#34;http://www.bjoern-boehning.de/2009/06/16/offener-brief-an-die-mitglieder-der-spd-bundestagsfraktion/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;offenen&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/web/0,1518,631159,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Briefen&lt;/a&gt;

 gekommen, und der
&lt;a href=&#34;http://netzpolitik.org/2009/online-beirat-der-spd-gegen-zensurgesetz/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Online-Rat&lt;/a&gt;


der SPD hat sich von dem Gesetz distanziert und seine Arbeit vorerst eingestellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die sachlichen und fachlichen Bedenken, die im Rahmen der politischen Diskussion genannt worden sind, sind im Gesetzestext bestenfalls pro-forma, aber de-facto gar nicht berücksichtigt worden.
Effektiv etabliert das Gesetz eine Zensurinfrastruktur in Deutschland, und öffnet weiteren Begehrlichkeiten Tür und Tor.
Das passiert dann auch umgehend:
Nicht nur will Thomas Strobel, CDU-Generalsekretär von BaWü, Abgeordneter und Schäuble-Schwiegersohn, eine
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/CDU-Politiker-prueft-Websperren-fuer-Gewaltspiele-ernsthaft--/meldung/140763&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ausweitung der Sperren auf Computerspiele&lt;/a&gt;

,
sondern parallel dazu kommen Meldungen über
&lt;a href=&#34;http://www.nerdcore.de/wp/2009/06/18/samtliche-osterreichischen-gameshops-sollen-indiziert-werden/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Druck der bayrischen Kommission für Jugendschutz der Landesmedien auf Onlineshops in Österreich&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist also
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/Proteste-gegen-Gesetz-zu-Web-Sperren-reissen-nicht-ab--/meldung/140791&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;nichts vorbei&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was also ist die Bilanz bisher?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ganze Aktion hat zu einer beispiellosen Politisierung von Menschen mit Lebensmittelpunkt im IT-Bereich geführt:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die ganze Affäre sollte auch dem letzten Geek und Websurfer klargemacht haben, daß es nicht mit Demonstrationen und dem Unterzeichnen von Petitionen getan ist.
Diese werden bestenfalls zur Kenntnis genommen, dann aber effektiv ignoriert und es wird weitergemacht wie bisher.
Das Bild, das Politiker vom &amp;lsquo;gemeinen Menschen auf der Straße&amp;rsquo;, von &amp;lsquo;Otto Normalverbraucher&amp;rsquo; haben, beinhaltet kein Counterstrike, keine DSL-Modems und auch keine nennenswerten IT-Kenntnisse.
Diese Fehlannahme zieht sich mehr oder minder stark durch alle existierenden politischen Parteien, mit Ausnahme der Piratenpartei und Teilen der Grünen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Effekt der Politisierung ist nicht nur in den Blogbeiträgen der Blogs erkennbar, die ich subscribed habe, sondern auch real messbar - das Treffen der Berliner Piraten letzten Dienstag war um etwa den Faktor 5 bis 8 größer als das Treffen vor vier Wochen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Umgang dieser Menschen mit den Fakten in einer politischen Diskussion unterscheidet sich auch sehr von dem, was man bisher so gewohnt war.
Die normalen Instrumente der Volksbeeinflussung - Zeitungsartikel, Lobbygruppen und andere Marionetten haben versucht, das übliche Theater aufzuführen, aber der Zusammenschluss von Menschen im Netz (
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Crowdsourcing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Crowdsourcing&lt;/a&gt;

) hat hier Zusammenhänge aufgedeckt und Gegenaktionen generiert, die die Poltik so nicht gewohnt war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So wurde im Rahmen der Diskussion die suspekte
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Deutsche_Kinderhilfe#Debatte_um_Sperrung_von_Internetseiten&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deutsche Kinderhilfe&lt;/a&gt;


als gesteuerte Hetzorganisation CDU-naher Kreise aufgedeckt, und die
&lt;a href=&#34;http://www.carechild.de/news/politik/internetzensur_getuerkte_umfrage_der_deutsche_kinderhilfe_e.v._widerlegt_582_1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;durch manipulative Fragestellungen erzielten Umfrageergebnisse der DKH&lt;/a&gt;


mit einer Gegenumfrage widerlegt.
Die Organisation ist für Propagandazwecke nun verbrannt - das Netz wird sich an Namen und Personen bei Bedarf erinnern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber auch andere Behauptungen und Tricksereien, die im Zusammenhang mit dieser Debatte immer wieder verwendet worden sind, sind durch Verwendung frei zugänglicher Quellen aufgedeckt worden:
Die Behauptung, das BKA könne Webseiten nicht wie der AK Zensur durch Anschreiben der Provider sperren lassen hat sich als
&lt;a href=&#34;http://blog.odem.org/2009/06/bka-abuse-mails.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;falsch herausgestellt&lt;/a&gt;

,
die von der Bundesregierung behaupteten Sachverhalte haben nach
&lt;a href=&#34;http://blog.odem.org/2009/06/bundesregierung-keine-kenntnis.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;einer kleinen Anfrage&lt;/a&gt;


der FDP keine faktische Basis und die als Beispiel genannten ausländischen Sperrlisten haben nach
&lt;a href=&#34;http://blog.odem.org/2009/05/islam-website-aus-deutschland-auf-sperr-liste.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;eingehender Untersuchung&lt;/a&gt;


eine erbärmliche Qualität.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor allen Dingen hat sich aber gezeigt, wie gefährlich die gegenwärtige Regierungskoalition der Partei der Über-60-Jährigen Internetausdrucker und der rückgratlosen Verräter ist, wenn man sie denn machen lässt - das kann man vielleicht als größten Erfolg der Sache mitnehmen.
134014 aktivierte politische Personen, alle von ihnen Multiplikatoren.
Aber das sind mit Sicherheit noch nicht alle.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cholera</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2004/10/19/cholera.html</link>
      <pubDate>Tue, 19 Oct 2004 06:58:45 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2004/10/19/cholera.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dies ist das Siegerplakat eines Plakatwetbewerbes zum Thema  &amp;ldquo;Farbe bekennen gegen globale Armut&amp;rdquo;. Es wird nicht gezeigt, sondern nur in Worten beschrieben:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Plakat zeigt eine Cola-Flasche mit schmutzigem Wasser. Das Wort &amp;ldquo;Cholera&amp;rdquo;, das auf dem Etikett zu sehen ist, erinnert an den Schriftzug von &amp;ldquo;Coca-Cola&amp;rdquo;. Das mit der Hilfe von Photographie gestaltete Plakat soll auf symbolische Weise Folgen von Armut ,wie z.B. Krankheiten, aufzeigen.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/cholera.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warum wird es nicht gezeigt?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Preis: Uta Volkmann von der FH Potsdam. Um Wettbewerbs- bzw. Markenrechte nicht zu verletzen, können wir das Plakat von Uta Volkmann derzeit leider nicht veröffentlichen bzw. abbilden.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Herzlichen Glückwunsch, allen Beteiligten an dieser Farce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(via &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/tp/deutsch/inhalt/co/18599/1.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Telepolis&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
