<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lizenz on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/lizenz.html</link>
    <description>Recent content in lizenz on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Nov 2021 08:27:40 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/lizenz/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>GPL V3 RC3 - Was steht drin?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/04/02/gpl-v3-rc3-was-steht-drin.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2007 09:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/04/02/gpl-v3-rc3-was-steht-drin.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die GPL V3 ist sehr einfach zu lesen - wenn man wissen will, was drin steht, muss man lediglich die Präambel lesen, die in sehr klaren Worten und ohne juristisches Blafasel genau erklärt, was die Ziele und Methoden der GPL V3 sind und wieso sie Lizenz so aussieht wie sie aussieht.
Der
&lt;a href=&#34;http://gplv3.fsf.org/gpl-draft-2007-03-28.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;dritte Entwurf der GPL V3&lt;/a&gt;

 ist nun fertig und wird weit besser aufgenommen als
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/07/30/gpl-v3-2nd-draft.html&#34;&gt;der zweite Entwurf&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Idee der GPL ist die Schaffung eines geschützten Raums, in dem
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html&#34;&gt;kooperiert&lt;/a&gt;


werden kann.
Das bedeutet, daß die GPL einem Nutzer dieser Lizenz
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/02/07/von-der-gpl.html&#34;&gt;bestimmte Rechte&lt;/a&gt;

 gibt und Zusatzbestimmungen einführt, deren Ziel es ist, dafür zu sorgen, daß diese Rechte immer für jeden gelten, der sich den Bestimmungen der GPL unterwirft.
Die Idee ist es, Software aus dem GPL Pool nutzen zu können, im Gegenzug aber die Nutzer dieser Software dazu zu verpflichten, die Dinge, die sie mit dieser Software bauen allen anderen Nutzern dieses Pools unter denselben Bedingungen zur Verfügung zu stellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die GPL ist,
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/09/10/gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html&#34;&gt;wie&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/09/19/gpl-marktdurchdringung-ist-kein-wert-an-sich.html&#34;&gt;anderswo&lt;/a&gt;


&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/11/12/gpl-microsoft-novell-samba-org-und-die-freiheiten-der-gpl.html&#34;&gt;erklärt&lt;/a&gt;

, eine Lizenz - man erwirbt also Rechte an etwas, das man sonst nicht nutzen könnte.
Die GPL ist nicht umsonst - man zahlt für diese Rechte damit, daß man im Gegenzug anderen dieselben Rechte an dem gewährt was man geschaffen hat, indem man die GPL-Rechte genutzt hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das System hat in den vergangenen Jahrzehnten recht gut funktioniert, aber neuere Entwicklungen in der Anwendungsentwicklung und im Urheberrecht haben die FSF dazu gebracht, die GPL zu überarbeiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich schrieb in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/09/19/gpl-marktdurchdringung-ist-kein-wert-an-sich.html&#34;&gt;GPL: Marktdurchdringung ist kein Wert an sich&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn man die Entwicklung der letzten Jahre nämlich betrachtet, dann wird eines immer klarer:
Es kann keine Koexistenz mit Closed Source geben, sondern nur eine strikte Trennung.
Diese Erkenntnis ist nicht neu:
Am 27. September 1983, also vor nunmehr 23 Jahren wurde das GNU Projekt gegründet.
Es entstand unter anderem, weil jemand Code aus der Allmende genommen und unter seine Käseglocke gestellt hat.
Die Funktion der GPL ist es, eine Wiederholung eines solchen Szenarios zu verhindern.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die GPL ist eine wehrhafte Lizenz und die Version 3 paßt sie an die Erfordernisse einer neuen Zeit an, um die
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/11/12/gpl-microsoft-novell-samba-org-und-die-freiheiten-der-gpl.html&#34;&gt;Freiheiten der GPL&lt;/a&gt;

 unter diesen Bedingungen zu erhalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Probleme, die die GPL V2 hat, bestehen in zwei Kernnbereichen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Einmal ist es in den letzten Jahren vermehrt üblich geworden, Software als einen Service anzubieten.
Firmen, die so etwas tun, verwenden GPL V2 Software in großen Maßstab, liefern sie aber niemals aus.
Daher wird die Schrankenbestimmung für die letzte Freiheit der GPL niemals wirksam:
Die Verpflichtung, die eigenen Änderungen an einem Stück Software Dritten zur Verfügung zu stellen wird nur dann wirksam, wenn man diese Software auch an Dritte weitergibt.
Bei Software als Service passiert das nicht - man gibt nur die Wirkungen dieser Software an Dritte weiter.
Solche Dienstleister bedienen und bereichern sich also am Pool der GPL-Software ohne daß ihre eigenen Veränderungen auf der Grundlage dieses Fundus in den Pool zurückfließen müssen - der Kooperation wird die Grundlage entzogen und die
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Tragedy_of_the_commons&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Allmende stagniert&lt;/a&gt;

.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Andere Schutzrechte als das Urheberrecht werden zusätzlich wirksam:
Es ist für einen Nutzer von GPL-Software möglich, den Quelltext zu einer Software zu erhalten, aber er wird möglicherweise durch andere Schutzrechte gehindert, diese Software vollumfänglich zu nutzen.
Dies können durch das Urheberrecht selber geschützte DRM-Mechanismen sein (
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/open/artikel/87628&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tivoisierung&lt;/a&gt;

), es kann sich aber auch um Patente auf Software handeln.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Die GPL V3 formuliert ihre Absichten hier so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Some devices are designed to deny users access to install or run modified versions of the software inside them, although the manufacturer can do so.
This is fundamentally incompatible with the purpose of the GPL, which is to protect users&#39; freedom to change the software where changes are possible.
The systematic pattern of such abuse occurs in the area of products for individuals to use, which is precisely where it is most unacceptable.
Therefore, we have designed this version of the GPL to prohibit the practice for those products.
If such problems arise substantially in other domains, we stand ready to extend this provision to those domains in future versions of the GPL, as needed to protect the freedom of users.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finally, every program is threatened constantly by software patents.
States should not allow patents to restrict development and use of software on general-purpose computers, but in places where they do, we wish to avoid the special danger that patents applied to a free program could make it effectively proprietary.
To prevent this, the GPL assures that patents cannot be used to render the program non-free.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Neu in der GPL V3: Der Absatz 3 &amp;ldquo;No Denying Users&#39; Rights through Technical Measures&amp;rdquo;. sagt, daß ein GPL V3 Programm nicht Teil eines
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Digitale_Rechteverwaltung&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DRM-Mechanismus&lt;/a&gt;


sein kann. Die GPL V3 bezieht sich dabei (zur Zeit) auf
&lt;a href=&#34;http://www.wipo.int/treaties/en/ip/wct/trtdocs_wo033.html#P87_12240&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel 11 des WIPO-Vertrages vom 20. Dezember 1996&lt;/a&gt;


und die daraus entstandenen nationalen Gesetze zur Umsetzung dieses Vertrages.
Ein Gerät wie der Tivo, bei dem man die Quellen erhält, modifizieren, die daraus resultierende geänderte Software dann so aber nicht mehr auf dem Gerät installieren kann wäre mit der GPL V2 möglich, mit der GPL V3 aber nicht mehr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dieselbe Richtung zielen nun Abschnitte von Absatz 6, die ebenfalls klarstellen, was denn nun genau zum Lieferumfang gehört:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The information must suffice to ensure that the continued functioning of the modified object code is in no case prevented or interfered with solely because modification has been made.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Oder in anderen Worten: Die Schlüssel, die man braucht um sein selbstgemachtes Binary so zu signieren, daß es auf ein einem Tivo tut gehören auch dazu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ebenfalls neu in der GPL V3:
Die Klarstellung in Absatz 10 &amp;ldquo;Automatic Licensing of Downstream Recipients&amp;rdquo; und der gesamte Absatz 11 &amp;ldquo;Patents&amp;rdquo;.
Der Kern der Sache ist jetzt der erste Absatz von Absatz 11:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Each contributor grants you a non-exclusive, worldwide, royalty-free patent license under the contributor&amp;rsquo;s essential patent claims in its contribution, to make, use, sell, offer for sale, import and otherwise run, modify and propagate the contribution.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Oder in anderen Worten: Wenn ich Code in ein Stück GPL einbaue, das durch eines meiner Softwarepatente geschützt ist, dann gebe ich damit auch gleich eine kostenfreie, unbefristete und unbeschränkte Lizenz für die Nutzung dieser Patente an jedem Nutzer dieser Software mit.
Dies ist übrigens nichts neues -
&lt;a href=&#34;http://www.groklaw.net/article.php?story=20070328071651351&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;schon die GPL V2 hat einen ähnlichen Effekt&lt;/a&gt;

,
wenn auch nicht so explizit formuliert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weitere Änderungen an der GPL sind eher technischer Natur und nur verständlich, wenn man sich mit dem rechtlichen Umfeld ihrer Entstehung beschäftigt.
Dies wird in den
&lt;a href=&#34;http://gplv3.fsf.org/rationale&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Anmerkungen zum Entwurf&lt;/a&gt;


beschrieben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Urteilsbegründung zu GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/09/22/urteilsbegr-ndung-zu-gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2006 12:57:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/09/22/urteilsbegr-ndung-zu-gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nachtrag zu
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2004/04/15/gnu-gpl-in-deutschland.html&#34;&gt;GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://gnumonks.org/~laforge/weblog/2006/09/22#20060922-dlink-verdict&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Harald Weltes Blog&lt;/a&gt;

 zum Thema&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://gpl-violations.org/news/20060922-dlink-judgement_frankfurt.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;gpl-violations.org Press Release&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jbb.de/html/?page=news&amp;amp;id=48&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Urteilsbegründung&lt;/a&gt;

 (hier im &lt;a href=&#34;http://www.jbb.de/urteil_lg_frankfurt_gpl.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Volltext als PDF&lt;/a&gt;

)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.groklaw.net/article.php?story=20060922134536257&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Groklaw Artikel&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/0609/47974.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Golem Artikel&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/78530&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Artikel&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Aus der Urteilsbegründung:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die GPL ist auf das Rechtverhältnis zwischen den Urhebern und der
Beklagten anwendbar. Die drei Softwareprogramme [ msdosfs, initrd und mtd
] werden unstreitig ausschließlich unter den Bedingungen der GPL
lizensiert. Im Fall der freien Software ist anzunehmen, daß der
Rechteinhaber durch die unterstellung des Programms unter die GPL ein
ANgebot an einen bestimmten Personenkreis abgibt, das von den Nutzern
durch Vornahme der zustimmungsbedürftigen Handlung angenommen wird;
insoweit wird man von einem Verzicht auf den Zugang der Annahmeerklärung
(§151 BGB) ausgehen können.Zudem könnte sich der Beklagte dann, wenn die
GPL nicht durch Einbeziehung auf das Rechtsverhältnis anwendbar wäre, auf
keinerlei Berechtigung zur Vervielfältigung, Verbreitung und Veränderung
der drei Softwareprogramme berufen, so daß ebenfalls eine
Urheberrechtsverletzung zu bejahen wäre. Insbesondere kann in den
Bedingungen der GPL keinesfalls ein Verzicht auf Urheberrechte und
urheberrechtliche Rechtspositionen gesehen werden. Denn die GPL sieht
gerade vor, daß die zunächst jedermann erteilte Nutzungs-, Bearbeitungs-
und Verbreitungsfreiheit durch die Einräumung eines nichtausschließlichen
Nutzungsrechts bei Verstoß gegen die GPL automatisch erlischt (vgl.
Dreier/Schulze, aaO, §69a, Rz. 11)&amp;hellip;.Gemaß Ziff 4. der GPL &amp;hellip; fällt das
zunächst gewährte Nutzungsrecht automatisch an den Urheber zurück, wenn
der Nutzer gegen die in Ziff. 2 der GPL niedergelegten Verhaltenspflichten
verstößt. Die dortigen Verhaltenspflichten sehen insbesondere vor, daß der
Nutzer mit jeder Kopie einen Haftungsausschluß veröffentlicht, auf die GPL
hinweist und einen Lizenztext beifügt sowie den Sourcecode des Programmes
offen legt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL: Marktdurchdringung ist kein Wert an sich</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/09/19/gpl-marktdurchdringung-ist-kein-wert-an-sich.html</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2006 16:58:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/09/19/gpl-marktdurchdringung-ist-kein-wert-an-sich.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2006/09/10/gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html&#34;&gt;Kommentar&lt;/a&gt;

 zu GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich glaube nicht das bei der BSD Lizenz ein
Konstruktionsfehler vorliegt. Ich denke, es war beabsichtigt
das auch &amp;ldquo;Codeklauer&amp;rdquo; damit Geld verdienen können. Man könnte
auch sagen, das dies die wahre Freiheit ist. Übrigens kann mit
GPL Software auf ähnlicher Weise Geld verdient werden. Was
machen denn die Distributoren, auch wenn das jetzt etwas
überspitzt ist. Es wird niemand daran gehindert GPL Software
zu verkaufen. Sie müssen nur die GPL einhalten, was bedeutet
die Lizenz mitliefern und dürfen die Hinweise auf die GPL im
Code nicht entfernen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der wesentliche Punkt der GPL ist ein anderer: Unter der GPL
muss man den Quelltext - so wie er verwendet worden ist, um das
eigene Produkt zu bauen - mitliefern. Mit allen Rechten und
gegebenenfalls mit allen Tools, die dazu notwendig sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bei der GPL geht es nicht um Geld - es ist vollkommen egal, ob
das Produkt, das Du gebaut hast, von Dir für Geld verkauft
wird, oder ob Du für Geld Support dazu verkaufst oder was auch
immer. Wenn Du in Deinem Produkt aber (im selben Prozessraum)
GPL-Code verwendest, dann muss Dein Produkt auch unter der GPL
stehen und um der GPL zu genügen, musst Du den Quelltext und
die Werkzeuge zum Bauen mitliefern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die GPL ist die sich selbst schützende Allmende: Du darfst Code
aus dem Gemeinschaftspool für Deine Zwecke frei verwenden, aber
nur, um damit wieder Code zu erzeugen, der hinterher unter genau
denselben Rechten Bestandteil des Pools wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Allmende, Commons, war die Gemeinschaftsweide des Dorfes.
Jeder kann dort seine Kühe weiden. Die Allmende hat nicht
funktioniert, weil sich alle erst dort bedient haben, bevor sie
ihr Vieh auf die eigenen Weiden getrieben haben. Das ist genau
das Szenario der BSD Lizenz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die GPL ist anders: Grase auf der Weide der freien Software,
aber wenn Du das tust, kommen Deine Milch, Dein Schinken und der
Dung Deiner Kühe auch in diese Allmende. Darum funktioniert die
GPL. Sie ist nachhaltig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die kooperative und die kompetitive Welt können nicht zusammen
existieren, ohne daß die Regeln der kompetitiven Welt die
kooperative Welt zerstören. Darum trennt die GPL im Gegensatz
zu allen anderen Open-Source-Lizenzen beide Welten und darum ist
die GPL die einzige Open-Source-Lizenz, die vor dem kompetitiven
Lager bestehen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jörg Möllenkamp führt unsere Diskussion ebenfalls weiter. Er
schreibt in &lt;a href=&#34;http://www.c0t0d0s0.org/archives/2009-GPL-und-die-Folgen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GPL-Durchsetzung und die Folgen&lt;/a&gt;


unter einem kompetitiven Gesichtspunkt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es ist klar, das ein System nicht notwendigerweise offener
wird, wenn sich dort verschiedene nicht freigegebene Module
tummeln. Es ist allerdings ein Trugschluss, das man einen
Hersteller durch die GPL in die Offenheit zwingen kann.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist das Missverständnis: Die GPL will niemanden zu irgendetwas zwingen.
Sie will nur trennen.
Die GPL sagt nicht &amp;ldquo;Du musst offen/frei/whatever sein.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sie sagt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;strong&gt;Wenn&lt;/strong&gt; Du unseren Code nutzen möchtest, was Du
nicht musst, &lt;strong&gt;dann&lt;/strong&gt; musst Du das zu unseren Bedingungen tun.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist ganz genau das, was jede andere Lizenz auch sagt. Die
GPL nennt außerdem diese &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/02/07/von-der-gpl.html&#34;&gt;Bedingungen&lt;/a&gt;


vorab, wie jede andere Lizenz auch. Es gibt keine
Überraschungen, keine Lizenzbedingungsänderungen und es gibt
insbesondere keinen Zwang zu irgendwas. Es gibt allerdings eine
Handvoll ausgezeichneter wirtschaftlicher
und ethisch-moralischer Argumente, die dafür sprechen. Aber das
ist eine ganz andere, und vollkommen ungezwungene Diskussion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die GPL will niemanden in die Offenheit zwingen. Sie will nur
die Spielregel klarmachen. Die Spielregel ist ganz simpel:
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Quid_pro_quo&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Quid pro quo&lt;/a&gt;

. Unter
der GPL ist es nicht möglich, Code aus der Allmende zu nehmen
und etwas proprietäres damit zu machen. Und anders herum: Es
ist möglich, etwas Proprietäres zu machen, aber dann nicht mit
GPL-Code.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist lediglich Gier angesichts der überwältigenden Menge von
GPL-Code von teilweise wirklich ausgezeichneter Qualität die
manche Menschen oder Firmen glauben lässt, sie könnten an
diesem Pool teilhaben ohne sich an die Spielregeln halten zu
müssen. Diese Leute müssen lernen, daß dieser Pool von
lohnenswertem Zeug nur deswegen existiert, weil all den
Gierhälsen die glauben, sie könnten hier betrügen, mit der
ganzen Härte des neu verschärften Urheberrechts auf ihre
Spuddelfinger gehauen wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man natürlich ein Geschäftskonzept so baut, daß es ohne
einen solchen Betrug nicht funktioniert, dann bedeutet das, daß
man ohne den GPL-Code kein Produkt hat. Das ist aber kein Zwang
vonseiten der GPL, sondern die Dummheit desjenigen Kriminellen,
der hier seinen Teilhabern und sich selbst in die Tasche gelogen
hat. Ich habe da nicht wirklich Mitleid - nicht mit
&lt;a href=&#34;http://gnumonks.org/~laforge/weblog/2005/11/11/#20051111-sony-rootkit-lame&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sony&lt;/a&gt;

,
die in ihrem Rootkit (L)GPL-Software illegal verwendet haben,
nicht mit Microsoft, die geknackte Software zum Erzeugen von
Windows Sounddateien verwendet haben und auch nicht mit - wieder - Sony, die aus Wikipedia content lizenzwidrig verwenden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es sind diese Dinge, gegen die die GPL und in Grenzen die LGPL
wegen ihrer einzigartigen Konstruktion schützen helfen.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sehen wir es doch mal realistisch, wie gross ist den die
Gruppe jener Menschen die in der Lage und Willens ist, auf
einem Handy oder einem Router den Kernel auszutauschen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Größe der Gruppe der Menschen ist aus der Sicht der GPL
vollkommen irrelevant. Die meisten Leute wissen ja auch nicht,
was ein Rootkit ist. Die GPL zwingt auch niemanden, mit dem
Code, auf den man Zugriff hat, etwas zu tun. Sie eröffnet
Möglichkeiten, und darauf kommt es an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe zum Beispiel mal ein Servermodul für einen Netscape
Web Server schreiben müssen. Das hat natürlich nicht
funktioniert, und zwar unter anderem auch deswegen, weil die
API-Dokumentation und die tatsächliche API des Servers nicht
übereinstimmend waren. Diese API-Diskrepanz nachzuweisen war
sehr, sehr schmerzhaft. Ich habe natürlich erst einmal mich
selbst für zu dumm gehalten, bevor ich Azundris&#39; Grundregel des
Debuggings angewendet habe (&amp;ldquo;Wenn Du den Fehler nach 30 Minuten
nicht gefunden hast, ist es wahrscheinlich nicht Dein Fehler,
sondern ein Fehler in der Bibliothek oder im Compiler.&amp;quot;). Diese
Sorte Problem kann man mit der GPL prinzipbedingt nicht haben
(genaugenommen reicht für diese Sorte Problem schon die Sorte
Look-But-Don&amp;rsquo;t-Touch-Lizenz aus, die Microsoft so favorisiert).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe auch schon oft Dinge in anderer Leute Code einbauen
müssen, weil ich die Änderung jetzt brauchte oder um einfach
was auszuprobieren - SpamAssassin LDAP Support, Änderungen am
LDAP-Code von PHP, LDAP-Support im Cyrus, &amp;hellip;. Ja, ich habe auch
noch andere Sachen gemacht, aber mein LDAP-Engagement bei NetUSE
war eine einzige Folge von &amp;ldquo;Eigentlich will ich Euren Code gar
nicht hacken, aber da bitte sehr, so tut es mir und Euch am
wenigsten weh.&amp;rdquo; Das war gut für mich und gut für den
Hersteller, denn so hat er einen Bug Report oder Feature-Request
bekommen, der Bug Report war validiert, und ein Patchvorschlag
kam mit. Das hat für alle Beteiligten das Leben sehr viel
einfacher gemacht, selbst dann, wenn mein Code wie bei
SpamAssassin aus anderen Gründen nicht unverändert in den
aktuellen Code übernommen worden ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Punkt ist, daß in keinem dieser Fälle primär die Absicht
Bestand, diesen Code zu ändern, sondern daß es sich aus
persönlichen Bedürfnissen oder einem Projekt so ergeben hat.
Das Projekt hat seinen Scope spontan geändert und die
verwendeten GPL-Teile haben das genauso spontan mit getragen.
Wären diese Projekte auf der Basis von Closed Source Zeugs
realisiert gewesen, dann hätten diese Möglichkeiten nicht
bestanden und das Projekt wäre auf den Stand &amp;ldquo;Plattform
evaluieren&amp;rdquo; zurückgeworfen worden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der andere Punkt ist, daß ich nur im kooperativen Umfeld die
Möglichkeiten habe, meine Situation über die Paketgrenzen
hinweg bis zum Grade eines prototypischen oder produktionsreifen
Patches zu evaluieren, ohne mich Ressourcen-technisch zu
verausgaben, und daß ich das dann im Rahmen des Projektes oder
privater Weiterbildung auch tue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Input loswerden kann ich auch mit schwächeren Open-Source-Lizenzen,
selbst mit &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/CDDL&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CDDL&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Mozilla_Public_License&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;MPL&lt;/a&gt;

 oder
anderen
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Modified_BSD_license&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;BSD&lt;/a&gt;

-Lizenzvarianten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage ist, ob ich mich dazu motivieren kann, Code in
irgendeine Firma einzuwerfen, um letztendlich deren CEO eine
größere Yacht zu ermöglichen. Ich schreibe das Zeug
eigentlich, um das Leben allen denen einfacher zu machen, die
nach mir kommen. Ich kann dazu beitragen, Infrastrukturkosten zu
sozialisieren und meine Arbeit in einen größeren Kontext zu
stellen. Ich kann das deswegen, weil die (L)GPL mich davor
schützt, daß jemand unser aller Tree forkt und unter eine
Käseglocke stellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es geht nicht darum, wie viele Menschen den Kernel auf ihrem
Handy austauschen wollen - es ist uns beiden vollkommen klar,
daß die meisten das nicht wollen werden. Sondern es geht darum,
daß ein jeder der - aus welchem Grund auch immer - der Meinung
ist, dies tun zu müssen es auch tun kann. Und das ist sogar
für den Hersteller des Handys ein Grund, diese Möglichkeit zu
bieten, wenn der Hersteller sich die Mühe macht, da mal ein
wenig drüber nachzudenken.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jetzt fordert diese kleine Gruppe etwas, das wahrscheinlich
eine ganze Reihe von Geschäftsgeheimnissen offenlegen würde
(schönes Beispiel sind da für mich die Treiber von
hochgezüchteten Grafikkarten). Warum sollte eine Firma das
tun? Ist es der Firma zu verübeln, Auswege zu suchen, Umwege
zu finden und wenn es irgendwie geht, Linux ganz zu vermeiden?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nein, wenn Du kein GPL willst, dann benutze halt keinen
GPL-Code. Nur, ähm, das ist nicht der Sachverhalt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist nicht so, daß da plötzlich eine Gruppe von Leuten ist,
die plötzlich und unerwartet etwas Überraschendes fordert.
Sondern es ist so, daß der Hersteller einer proprietären
Software GPL-Code illegal und wider besseres Wissen lizenzwidrig
verwendet hat. Alles was gefordert wird, und zwar schon immer
und nicht plötzlich und überraschend, ist eine Einhaltung des
Lizenzvertrages auf eine der beiden möglichen Arten: nämlich
entweder Offenlegung der Sourcen, aller Sourcen, und der dazu
notwendigen Werkzeuge. Oder Entfernung des GPL-Codes aus dem
Produkt. Beides ist legitim und möglich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist notwendig, daß man sich als Firma vorher Gedanken
darüber macht, unter welchen Lizenzen man geistiges Eigentum in
sein Produkt einbringt. Das gilt für selbst erstellten Code
genauso wie für erworbene Lizenzen Dritter - seien sie nun
kommerziell oder GPLed. Eine Firma, die das nicht macht, hat
nicht das Recht am Markt zu agieren, denn es handelt sich um
einen Haufen von Dilettanten.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich weiß aber auch, das dieses Dilemma das Potenzial hat, der
Marktdurchdringung von Linux erheblichen Widerstand zu bieten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Marktdurchdringung ist für ein GPL-Produkt kein Wert an sich,
so cool das auch ist, etwa auf einem Kassensystem, einer
Sina-Box, einem Voip-Telefon, einem WLAN-Router, einem
Festplattenrecorder oder einem Handy einem Linux beim Booten
zuzusehen. Der Kick kommt aber nicht vom Pinguin-Logo, sondern
er kommt von den Möglichkeiten, die damit einhergehen und von
der Gewissheit, daß eine starke GPL mir diese Möglichkeiten
offen hält.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist im engeren Sinne jedoch genaugenommen vollkommen egal wie
viele Leute Linux, den Gcc, die glibc oder was auch immer unter
der GPL einsetzen. Linux auf was-auch-immer hat keinen Wert, wenn
man auf diesem was-auch-immer nicht die Möglichkeiten hat, die
damit einhergehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und darum ist die klare und informierte Durchsetzung der GPL so
wichtig: Sie markiert die Trennlinie zwischen dem kooperativen
und dem kompetitiven Lager. Und es sei daran erinnert, daß es
die Copyright-Faschisten des kompetitiven Lagers waren, die
diese Trennlinie in den letzten fünf Jahren so vermint haben.
Ich habe noch immer kein Mitleid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Linux-Kernelentwickler auch nicht. Sie haben in der
Vergangenheit die Treiber-API des Kernels &lt;strong&gt;absichtlich&lt;/strong&gt; binär
inkompatibel verändert, um die Wartungskosten für Entwickler
proprietärer Kernelmodule unattraktiv hochzuhalten und sie
gehen nun dazu über, alle Treiber-Module, für die kein
Sourcecode bereitgestellt werden kann, ins Userland zu
verbannen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man die Entwicklung der letzten Jahre nämlich betrachtet,
dann wird eines immer klarer: Es kann keine Koexistenz mit
Closed Source geben, sondern nur eine strikte Trennung. Diese
Erkenntnis ist nicht neu: Am 27. September 1983, also vor
nunmehr 23 Jahren wurde das GNU Projekt gegründet. Es entstand
unter anderem, weil jemand Code aus der Allmende genommen und
unter seine Käseglocke gestellt hat. Die Funktion der GPL ist
es, eine Wiederholung eines solchen Szenarios zu verhindern. Und
das - striktes Quid Pro Quo - macht die GPL zu der
&lt;a href=&#34;http://freshmeat.net/stats/#license&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;weitaus erfolgreichsten Lizenz&lt;/a&gt;


im Open Source Bereich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/09/10/gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Sep 2006 18:07:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/09/10/gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Auf dem
&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/77951&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Heise Newsticker&lt;/a&gt;

 heißt es:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Harald Welte, Mitentwickler des Netfilter-Firewallcodes im Linux-Kernel
und Gründer des Projekts &lt;a href=&#34;http://www.gpl-violations.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;gpl-violations&lt;/a&gt;

,
hat vor Gericht einen Erfolg für die GPL erzielt. Wie er in seinem
&lt;a href=&#34;http://gnumonks.org/~laforge/weblog/2006/09/07/#20060907-victory&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Blog&lt;/a&gt;


berichtet, entschied das Landgericht Frankfurt am 6.9. im Sinne seiner
Klage wegen GPL-Verletzung. Details dazu wollen Welte und sein Anwalt Till
Jaeger, Mitbegründer des Instituts für Rechtsfragen der Freien und Open
Source Software (&lt;a href=&#34;http://www.ifross.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ifrOSS&lt;/a&gt;

), allerdings erst nach
Veröffentlichung des der schriftlichen Urteilsbegründung nennen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jörg Möllenkamp sieht dies als
&lt;a href=&#34;http://www.c0t0d0s0.org/index.php?url=archives/1989-GPL-vor-Gericht-durchgesetzt.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Phyrrussieg&lt;/a&gt;


für die GPL, aber seine Analyse beruht auf einigen Verständnisfehlern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/02/07/von-der-gpl.html&#34;&gt;Von der GPL&lt;/a&gt;

 habe ich die
GPL V2 einmal en detail erläutert und in der an den Artikel anschließenden
Diskussion einige Dinge klargestellt. Der Kommentar ist wichtig, denn er
paßt direkt auf den falschen Gedankengang von Jörg. Hier ist er noch einmal
in voller Länge:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die GPL ist eine Lizenz. Sie gibt einem Rechte, sie nimmt einem keine Rechte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn die GPL nicht gälte (also Harald Welte den Prozeß verloren hätte), dann
säßen alle Hersteller dieser netten kleinen embedded Systeme ohne Lizenz da
und müßten sich an jeden einzelnen Autoren der Komponenten ihres embedded
Linux Systems einzeln wenden, um sich eine Nutzungslizenz zu holen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist ein Szenario, daß sich die Hersteller dieser Systeme keinesfalls
wünschen können, denn während die GPL einem &lt;strong&gt;automatisch&lt;/strong&gt; Rechte gibt,
sobald man die Bedingungen erfüllt, ist dies bei manuellen
Einzelverhandlungen nicht so: Ein Autor kann individuelle Rechte &amp;ldquo;einfach
so&amp;rdquo; verweigern, wenn ihm danach ist. Es ist also eine Gute Sache Für Alle
(tm), daß Harald Welte gewonnen hat und die GPL eine in Deutschland
funktionsfähige und durchsetzbare Lizenz ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die GPL ist eine Lizenz des
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html&#34;&gt;kooperativen Lagers&lt;/a&gt;

.
Wie jede andere Lizenz muß man sie erwerben, man bekommt sie nicht einfach
so. Lizenzen kompetetiver Spieler bekommt man entweder gar nicht (weil die
Lizenz nicht verkäuflich ist), oder man muß sie für Geld kaufen. Lizenzen
nach der GPL bekommt man, indem man die Spielregeln des kooperativen Lagers
anerkennt und sie befolgt. Indem man sie nicht verfolgt, verliert man in dem
Moment, in dem man dies tut, die durch die Lizenz zugesicherten
Nutzungsrechte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobald man mit den Bedingungen der GPL wieder konform ist, hat man alle
durch die GPL zugesicherten Rechte wieder. Das ist furchtbar nett. Die
meisten kompetetiven Spieler gehen mit Lizenzverstößen weniger nachsichtig
um. Man stelle sich einmal vor, ein Hersteller von embedded Rechnern hätte
widerrechtlich ganz oder in Teilen Code von Microsoft in seinem Produkt
genutzt. Wie wäre die Reaktion wohl ausgefallen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.c0t0d0s0.org/index.php?url=archives/1989-GPL-vor-Gericht-durchgesetzt.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Jörg schreibt&lt;/a&gt;

,
die GPL sei viral. Das klingt so, als könne man sich an ihr anstecken. Das
ist Unsinn. Entweder entscheidet man sich in einem Projekt, Code zu
verwenden der unter der GPL steht oder man läßt es sein. Aller Code, der
unter der GPL steht, ist klar als solcher erkennbar: Er muß mit einer Kopie
der GPL zusammen verbreitet werden, und diese Datei heißt LICENSE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entweder nimmt man fremden Code in seinem Projekt auf - dann muß man eine
Lizenz erwerben, die einem diese Nutzung fremden Codes in seinem Projekt
erlaubt. Oder man tut es nicht. Oder man integriert fremden Code &amp;ldquo;aus
Versehen&amp;rdquo; in seinem Projekt. Dann sollte man die Softwareentwicklung
aufgeben, weil man seine Codebasis nicht mehr unter Kontrolle hat und
genauso leicht etwa richtiger Schadcode &amp;ldquo;aus Versehen&amp;rdquo; Bestandteil des
Projektes werden könnte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selbst wenn man &amp;ldquo;aus Versehen&amp;rdquo; GPL-Code in seinem eigenen Projekt
integriert, kann man durch die GPL keine Eigentumsrechte an seinem eigenen
geistigen Eigentum verlieren: Das Recht, den GPL-Code zu nutzen erlischt,
solange man mit den Bedingungen der GPL nicht konform geht. Man kann also in
aller Ruhe den GPL-Code aus seinem Projekt entfernen und das Produkt, das
nun komplett aus eigener geistiger Leistung besteht, weiter vertreiben. Die
GPL zwingt niemanden dazu, seine eigenen Eigentumsrechte aufzugeben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die GPL zwingt nur zu einer einzigen Sache.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sie zwingt einen dazu, sich zu entscheiden zwischen dem kompetetiven und
dem kooperativen Lager, und sie zwingt die Spieler im kooperativen Lager,
die Regeln der Kooperation einzuhalten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die GPL hält die Spieler im kooperativen Lagen ehrlich und fair. Damit macht
sie eine dauerhafte Kooperation überhaupt erst möglich. Sie benutzt dazu das
Urheberrecht, eigentlich ein Instrument des kompetetiven Lagers. Ohne dies
könnte die GPL nicht existieren, denn sie wäre nicht durchsetzbar. Das macht
die GPL zu einem faszinierend einfachen und scheinbar widersprüchlichem
Konstrukt: Gäbe es das kompetetive Lager nicht, wäre das Urheberrecht
obsolet und mit dem Erlöschen der Notwendigkeit für die GPL als
Schutzmechanismus für die
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Allmende&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Code-Allmende&lt;/a&gt;

 gegen das kompetetive
Lager löst sie sich dann auch sofort Rückstandsfrei auf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die GPL vermeidet durch das Erzwingen des
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Quid_pro_quo&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Quid Pro Quo&lt;/a&gt;

 den
Konstruktionsfehler, den Lizenzen wie etwa die BSD Lizenz haben. Dort kommt
es immer wieder vor, daß Firmen Quelltext nehmen, geringfügig verbessern und
zur Grundlage ihres Geschäftsbetriebes machen, ohne ihre eigene Leistung der
Gemeinschaft  wieder zur Verfügung zu stellen, auf deren Vorleistungen sie
ihren Betrieb gründen. Die GPL ist im Gegensatz zu solchen Lizenzen
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Nachhaltigkeit&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;nachhaltig (&lt;em&gt;im Sinne einer &amp;ldquo;Strategie, die sich langfristig aufrecht erhalten lässt&amp;rdquo;.&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt;


konstruiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich schrieb schon
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html&#34;&gt;damals&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Probleme gibt es immer nur dann, wenn Mitglieder der kompetetiven Sphäre
meinen, sie könnten die Regeln der kooperativen Sphäre ignorieren, weil
die kooperativen Wertschöpfer untereinander das tun. Die Kompetetiven
bekommen dann nach den Regeln, die sie selbst geschaffen haben, auf die
Finger. Müssen sie, damit die kooperative Allmende erhalten werden kann.
Das ist ja genau der Grund, warum die Fackelträger der Kompetetiven
versuchen, kooperative Lizenzen mit Schutzmechanismen wie die GPL als
&amp;ldquo;viral&amp;rdquo;, &amp;ldquo;böse&amp;rdquo;, &amp;ldquo;illegal&amp;rdquo; oder sonstwie &amp;ldquo;ganz schlimm&amp;rdquo; darzustellen,
allen voran Microsoft und die von Microsoft bezahlten Astroturfer.
Lizenzen mit Schutzmechanismen schaffen einen geschützten Bereich, in dem
kooperatives Verhalten möglich ist und unter anderem durch niedrige
Transaktionskosten belohnt wird. Sie bestrafen Leute, die die Kooperation
verletzten, indem sie ihnen die viel höheren Transaktionskosten des
kompetetiven Bereichs auferlegen (&amp;ldquo;Zieh erst mal Deine Lizenzen gerade.&amp;quot;)
und sie von der Nutzung der freien, aber nicht kostenlosen kooperativen
Werte ausschließen (Der zu zahlende Preis ist die Einhaltung der Regeln
der Kooperation).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist das, was Harald Welte hier tut, und er hat zumindest meine
uneingeschränkte ideologische Unterstützung (und mein Geld, wenn er es
braucht): Er fordert die Bezahlung der Lizenzen ein, und hält so den Deal am
Leben. Das ist wichtig, ja sogar zentral.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL V3 (2nd draft)</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/07/30/gpl-v3-2nd-draft.html</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2006 07:52:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/07/30/gpl-v3-2nd-draft.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/gpl3-dd1to2-markup.pdf&#34;&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/gpl3-dd1to2-markup.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;GPL V3 (2nd draft) (Changes highlighted)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/02/07/von-der-gpl.html%7d&#34;&gt;Von der GPL&lt;/a&gt;


und den daran hängenden Kommentaren habe ich einmal versucht, die GPL V2 zu erläutern, und was sie genau bewirkt.
Der
&lt;a href=&#34;http://trends.newsforge.com/article.pl?sid=06/07/28/0124234&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;zweite Draft der GPL V3&lt;/a&gt;

 ist nun veröffentlicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kann ihn sich
&lt;a href=&#34;http://gplv3.fsf.org/gpl-draft-2006-07-27.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;im Wiki ansehen&lt;/a&gt;


oder sich das PDF mit den markierten Changes zum ersten Draft herunterladen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Lizenz zu schreiben ist ein hartes Stück Arbeit.
Die GPL hat es sich zum Ziel gesetzt, nicht nur juristisch wasserdicht zu sein, sondern den Sachverhalt dennoch so allgemeinverständlich als möglich auszudrücken, und dabei nur so lang wie notwendig zu sein.
Was das bedeutet, kann man sehr schön sehen, wenn man sich die Änderungen im 2nd draft auch einmal unter einem stilistischen Aspekt durchsieht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als PDF hat die GPL V3 (ein Stück Gesellschaftsvertrag, und die Grundlage der Zusammenarbeit des
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html&#34;&gt;kooperativen Lagers&lt;/a&gt;

) nur 17 Seiten.
Damit ist sie fast 30 mal kleiner als die
gescheiterte EU-Verfassung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt viele gute Gründe, das Ding &lt;strong&gt;jetzt&lt;/strong&gt; durchzulesen und zu versuchen, es zu verstehen.
Ihr werdet alle in dem Umfeld arbeiten, daß hier definiert wird.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Open Source und kommerzielle Software</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/07/06/open-source-und-kommerzielle-software.html</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2005 09:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/07/06/open-source-und-kommerzielle-software.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2004/12/14/open-source-software-und-firmen.html&#34;&gt;Open Source Software und Firmen&lt;/a&gt;

 habe ich versucht zu formulieren, unter welchen Gesichtspunkten es für Firmen rentabel und sinnvoll sein kann, &amp;ldquo;Intellectual Property mit Gewinn zu verschenken&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn wir Open Source schreiben, dann tun wir das in dem Bewusstsein, daß wir von vorneherein geschäftsspezifische Logik und allgemeingültigen Code getrennt halten müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allen allgemeingültigen Code entwickeln wir auf Kosten des Hauses so weit, daß er vom Projekt als unsere Contribution in die offizielle Codebasis zurück akzeptiert wird.
Dadurch sind wir die Verantwortung für diesen Code los und können Weiterentwicklungen an diesem Code aus der offiziellen Codebasis ohne Änderung im Hause nutzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alle geschäftsspezifische Logik entwickeln wir im Hause so weit, daß wir allgemeingültige Plugin-Schnittstellen oder andere Isolationsmechanismen in die Software einbauen oder einbauen lassen, und wir realisieren unsere geschäftsspezifische Logik dann grundsätzlich so, daß wir die offizielle Codebasis nicht patchen, sondern lediglich Plugins für sie schreiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So halten wir die Trennlinie zwischen offiziellem und firmeneigenem Code sauber aufrecht, und verbauen uns nicht die Möglichkeit, offiziellen Code jederzeit in die Produktion im Hause integrieren zu können.
Andererseits stellen wir so sicher, daß geschäftsspezifische Logik nicht aus Versehen veröffentlicht wird.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Inzwischen kommen solche Ideen auch bei Beraterfirmen wie Gartner an. Unter der irreführenden Überschrift
&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/0507/39047.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Open Source - eine Bedrohung für Software-Entwickler?&lt;/a&gt;


findet sich trotz des falschen Titels sinnvoller Content:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Viele große Software-Hersteller würden ihr gesamtes Software-Portfolio prüfen, um festzustellen, welche Produkte von strategischer Bedeutung sind, um andere Produkte oder solche, mit denen kein Geld verdient wird, als Open Source freizugeben, so Hayward laut ZDNet Australia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Letztendlich zwinge die Open-Source-Bewegung Software-Hersteller, über die Art und Weise nachzudenken, wie diese ihre Produkte verkaufen.
Eine große Zukunft für das Geschäft mit Software-Lizenzen sieht Hayward dabei nicht.
Vielmehr werde Software zunehmend kostenlos als Open Source angeboten oder nach ihrer Nutzung abgerechnet, wobei die Umsätze mit Dienstleistungen rund um Software zunehmend an Gewicht gewinnen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Firmen und ihre Beraterfirmen kapieren langsam, was Open Source tatsächlich macht:
Kosten für Infrastrukturentwicklung sozialisieren und unter allen Marktbegleitern aufteilen.
Dadurch wird es am Open Source Prozess teilnehmenden und fair spielenden Firmen möglich, kooperative Vorteile zu nutzen und sich auf den Teil des Geschäftes zu konzentrieren, mit dem sie sich zurzeit vom Restmarkt differenzieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diesen Teil der Software werden Firmen in der Regel (zunächst) proprietär halten und mithilfe von Plugin-Schnittstellen auf die Infrastruktur drauf setzen - wenn es nicht sowieso Daten oder Dienstleistungen sind, mit denen die Differenzierung erfolgt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Softwarepatente? Abgelehnt!</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/07/06/softwarepatente-abgelehnt.html</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2005 10:52:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/07/06/softwarepatente-abgelehnt.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Abstimmung zu Software-Patenten im EU-Parlament hat stattgefunden und das Parlament lehnt die umstrittene Richtlinie ab.
Golem berichtet in
&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/0507/39055.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Softwarepatente? Abgelehnt!&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Europäisches Parlament lehnt umstrittene Richtlinie ab
Wie sich gestern bereits abzeichnete, hat das Europäische Parlament am heutigen Mittwoch die Softwarepatent-Richtlinie mit einer Mehrheit von 648 Stimmen abgelehnt und damit das Gesetzgebungsverfahren beendet.
Zwar wurde nach außen hin fast einhellig gefordert, Softwarepatente nach dem US-Vorbild in Europa zu verhindern, in der Frage, wie weit diese Ablehnung gehen sollte, gab es jedoch große Differenzen, die zu einer regelrechten Lobbyschlacht führten.
Letztendlich einigte man sich nun darauf, besser keine Richtlinie zu verabschieden, statt einer, die dem jeweiligen Lager missfällt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/netzwelt/technologie/0,1518,363904,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Europaparlament stimmt gegen Software-Patente&lt;/a&gt;

 (Spiegel Online)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/61446&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EU-Parlament beerdigt Softwarepatentrichtlinie&lt;/a&gt;

 (Heise Newsticker)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.theregister.co.uk/2005/07/06/eu_bins_swpat/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EU parliament bins software patent bill&lt;/a&gt;

 (The Register)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://futurezone.orf.at/futurezone.orf?read=detail&amp;amp;id=269918&amp;amp;tmp=55351http://futurezone.orf.at/futurezone.orf?read=detail&amp;amp;id=269918&amp;amp;tmp=55351&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Softwarepatente abgeschmettert&lt;/a&gt;

 (Futurezone)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://yro.slashdot.org/article.pl?sid=05/07/06/1156214&amp;amp;tid=155&amp;amp;tid=17&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;EU Says No To Software Patents&lt;/a&gt;

 (Slashdot)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.faz.net/s/Rub3E022E9C248F4E4A826CFF71F3383A63/Doc~EACF62D9734FE48788D4A2E097B1110FC~ATpl~Ecommon~Scontent.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Europäische Union: Keine Software-Patentrichtlinie&lt;/a&gt;

 (FAZ)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tagesschau.de/aktuell/meldungen/0,1185,OID4497376_TYP6_THE_NAV_REF1_BAB,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Richtlinie zu Softwarepatenten vom Tisch&lt;/a&gt;

 (Tagesschau)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[EU-Parlament lehnt Software-Patente ab&lt;/li&gt; (Computer Base)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://news.bbc.co.uk/2/hi/technology/4655955.stm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Software patent bill thrown out&lt;/a&gt;

 (BBC News)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qt4 wird vollständig GPL</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/02/07/qt4-wird-vollstaendig-gpl.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2005 14:12:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/02/07/qt4-wird-vollstaendig-gpl.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/trolltech.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trolltech teilt mit, daß
&lt;a href=&#34;http://www.trolltech.com/newsroom/announcements/00000192.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Qt4 für Windows&lt;/a&gt;


jetzt auch unter der GPL lizensiert wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Qt3 Sourcecode für Unix-Betriebssysteme stand schon immer sowohl unter
der GPL als auch wahlweise unter einer Bezahllizenz zur Verfügung, während
für die Windows-Variante des Sourcetrees nur die Bezahllizenz verfügbar war.
Mit Qt4 ändert Trolltech diese Strategie: Qt4 wird plattformübergreifend
wahlweise unter der GPL oder einer Bezahllizenz verfügbar sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Windows ist nach Aussage von Trolltech ganz knapp die populärste Plattform
for Qt. Der Anpassungsaufwand, um Qt-Anwendungen von Unix-Plattformen auf
Windows und MacOS zu portieren ist extrem gering.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trolltech stellt eine
&lt;a href=&#34;http://www.trolltech.com/developer/faqs/duallicense.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;FAQ zu Lizenzfragen&lt;/a&gt;

 zur Verfügung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inzwischen hat auch
&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/0502/36142.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Golem&lt;/a&gt;

 einen Artikel zum Thema.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der GPL</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/02/07/von-der-gpl.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2005 22:25:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/02/07/von-der-gpl.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Trolltech hat seine &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/02/07/qt4-wird-vollstaendig-gpl.html&#34;&gt;Qt Bibliothek ab der Version 4 komplett unter GPL&lt;/a&gt;


gestellt. Das bedeutet, daß nicht nur die Unix-Version der Bibliothek unter
der GPL verfügbar ist, sondern auch die Windows-Version. Grund genug einmal
nachzulesen, was denn in der GPL drinsteht, und wieso das so ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Originalquelle zum Thema ist natürlich die
&lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/licenses/licenses.html#GPL&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Licenses&lt;/a&gt;

-Seite der GNU Website
(&lt;a href=&#34;http://www.gnu.de/gpl-ger.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deutsche Version der GPL&lt;/a&gt;

). Dort findet man nicht nur den
&lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/licenses/gpl.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Text der Lizenz&lt;/a&gt;

, sondern auch eine
&lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/licenses/gpl-faq.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;sehr lange GPL FAQ&lt;/a&gt;

, die keine Frage
mehr offen lassen sollte. Groklaw hat ebenfalls eine sehr gute
&lt;a href=&#34;http://www.groklaw.net/article.php?story=20050131053650842&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;GPL References Page&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was steht denn nun in der GPL?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die GPL ist eine Lizenz. Eine Lizenz ist eine Erlaubnis, kein Vertrag. Die
GPL erlaubt es einem Anwender, ein Stück Code zu benutzen. Wenn der Anwender
das Stück Code nutzen möchte, muss er die Lizenz und die Bedingungen der
Lizenz akzeptieren. Die Bedingungen der Lizenz legen fest, unter welchen
Vorbedingungen die Erlaubnis zur Nutzung des Codes durch den Anwender
erteilt wird. Werden die Vorbedingungen verletzt, erlischt die Erlaubnis zur
Nutzung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darum ist es wichtig, sich diese Vorbedingungen und die Konsequenzen beim
Verstoß gegen diese Vorbedingungen genau anzusehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paragraf 0 der GPL legt fest, auf was sich die Lizenz erstreckt und was die
Begriffe &amp;ldquo;Programm&amp;rdquo; und so weiter in der folgenden Lizenz erstrecken. Wenig
überraschend sind das alle Dateien, die mit dem betreffenden Lizenzvermerk
markiert worden sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es wird auch festgelegt, welche Erlaubnisse die Lizenz erteilt - nämlich die
Vervielfältigung, die Verbreitung und die Bearbeitung bzw. Veränderung des
Programmes. Insbesondere nimmt die Lizenz die Ausführung des Programmes aus -
sie wird nicht eingeschränkt. Ebenso erstrecken sich die Bedingungen nicht
auf die Ausgabe des Programmes, sofern sie nicht wieder ein Programm
sind - was nur bei Programmgeneratoren der Fall ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der folgende Paragraf 1 erlaubt dem Anwender dann beliebig unveränderte und
vollständige Kopien des Programmes anzufertigen und weiterzugeben.
Besonderer Wert wird dabei darauf gelegt, daß dabei auch der rechtliche
Rahmentext mitkopiert wird, also die Urheberrechtsnotiz, die Lizenz und die
Hinweise auf die Lizenz und der Haftungs- und Garantieausschluss.
Ausdrücklich erlaubt wird dabei, Geld für die Erstellung der Kopie zu nehmen
und ggf. zusätzliche Garantien für eine Extragebühr anzubieten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/matrix.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Klausel erlaubt es also dem Anwender, das Programm als Ganzes
weiterzugeben, aber sie erlaubt noch keine Veränderung oder
Weiterentwicklung des Programmes. Wäre dies die ganze GPL, säßen wir noch
immer mit Linux 0.01 und lustigen &amp;ldquo;AAAAA&amp;rdquo; und &amp;ldquo;BBBB&amp;rdquo;-Buchstabenreihen auf
dem Bildschirm da, und niemandem wäre geholfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist Paragraf 2, der die Veränderung des Programmes erlaubt, die
Weitergabe des veränderten Programmes erlaubt, und die Bedingungen dafür
festlegt: Die Dateien müssen als geändert markiert sein, und Änderung und
Datum der Änderung müssen erkennbar sein, das geänderte Programm muss Dritten
gegenüber vollständig und unter den Bedingungen der Originallizenz wieder
zur Verfügung gestellt werden und das Programm muss bei seinem Start auf
seine Lizenz, den Garantie- und Haftungsausschluss und die anderen
rechtlichen Rahmenparameter hinweisen, soweit dies möglich ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Abschnitt enthält auch Schrankenbestimmungen, die ein wenig verwirrend
formuliert sind - &amp;ldquo;Identifizierbare Teile, die nicht vom Programm
abgeleitet sind&amp;rdquo; und &amp;ldquo;Zusammenlegen mit anderen Programmen auf einem
Speicher- oder Vertriebsmedium&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Schrankenbestimmungen sollen bewirken, daß sich die GPL nur auf ein
Programm und die zu seiner Ausführung notwendigen Bibliotheken erstreckt,
aber nicht auf andere Programme, mit denen unser Programm zusammenarbeitetet
und sie sollen bewirken, daß Programme unter der GPL mit anderen Programmen
zusammen in einer Distribution verbreitet werden können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/relay.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So ist &lt;a href=&#34;http://freshmeat.net/projects/sqlrelay/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;SQL Relay&lt;/a&gt;

 zum Beispiel ein eigenständiges Programm, das die unter der GPL stehenden Bibliotheken von MySQL 4.x verwenden kann.
Wenn es diese Bibliotheken einbindet, muss es selber auch unter der GPL stehen - es ist ein abgeleitetes Werk im Sinne der GPL und nicht von der unter der GPL stehenden Komponente - den Bibliotheken - getrennt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Client kann jedoch das SQL Relay ansprechen und über Netz mit ihm
kommunizieren. Er ist ein getrenntes Programm, das vom SQL Relay verschieden
ist und mit ihm keinen gemeinsamen Adressraum teilt. Daher erstrecken sich
Bedingungen der GPL nicht auf dieses Programm und es kann unter einer
anderen Lizenz stehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist auch möglich, SQL Relay etwa zusammen mit Oracle auf einer CD zu
verteilen (vorausgesetzt die Lizenz von Oracle erlaubt diese
Weiterverbreitung auch). Da dies nur ein Zusammenlegen auf einem gemeinsamen
Medium ist, erstrecken sich die Bedingungen auch nicht auf das auch auf der
CD befindliche Oracle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paragraf 3 bezieht sich dann auf den Quelltext, aus dem das Programm
erstellt wird. Die GPL versteht unter dem Quelltext die Dateien in einer
Form &amp;ldquo;die für Bearbeitungen vorzugsweise verwendet wird&amp;rdquo; und verlangt, daß
man alle Dateien weitergibt, die für die Reproduktion des ausführbaren
Programmes erforderlich sind. Die GPL verlangt nun, daß man&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ENTWEDER den Quelltext mit dem Programm maschinenlesbar auf einem &amp;ldquo;üblichen&amp;rdquo;
Medium mitliefert,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ODER statt des Quelltextes ein drei Jahre lang gültiges Angebot mitliefert,
den Quelltext in einer solchen maschinenlesbaren Form zu den nominalen
Kosten für die Erstellung von Kopien nachzuliefern,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ODER das Angebot weitergibt, daß einem die Upstream-Quelle für den Quelltext
gemacht hat (diese Option kann man aber nur verwenden, wenn man das Programm
nur als Binary erhalten hat, nicht verändert hat und man es
nicht-kommerziell weitergibt)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In § 6 weiter unten steht dann, daß man mit der Weitergabe des Programmes
auch die Lizenzrechte am Programm weitergibt, ohne sie einzuschränken oder
zu verändern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/yinyang.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 und § 6 sind die Kernbestimmungen der GPL.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sie stellen sicher, daß die Personen, die das Programm von uns erhalten
haben, mit dem Programm genau dasselbe machen können (§ 3: sie haben alle
notwendigen Informationen dazu) und machen dürfen (§ 6: sie haben alle
notwendigen Rechte dazu), was wir auch können und dürfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sie ist zugleich den Spielern im kompetitiven Feld ein mächtiger Dorn im
Auge. Andere Lizenzen, etwa die Apache License, die BSD License und andere
haben eine solche Bedingung nicht. Dort kann man den Code nehmen, verändern
und das veränderte Programm als Binärprogramm weitergeben, muss jedoch den
veränderten Code nicht herausgeben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den Augen der Autoren der GPL ist das ein Fehler in diesen anderen
Lizenzen. Brendan Scott erklärt sehr schön, wieso diese Bestimmung der GPL
wichtig ist. In
&lt;a href=&#34;http://www.opensourcelaw.biz/papers/041218_Brendan_Scott_Forkin_Fallacy.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Forkin&#39; Fallacy&lt;/a&gt;


definiert er, was ein Fork eines Projektes ist (eine neue Version auf der
Basis einer von der ursprüngliches Codebasis abgespaltenen und geänderten
Codebasis) und warum dies bei einer Lizenz wie der GPL kein Problem ist. Da
unter der GPL alle Änderungen wieder öffentlich zugänglich gemacht werden
müssen, können sich die verschiedenen Forks untereinander befruchten und
Code austauschen, wenn sie dies wünschen. Sie können also jederzeit ganz
oder teilweise wieder zusammenfließen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/forke.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Forks sind nur dann ein Problem, wenn die ursprüngliche Codebasis in mehrere
Kopien zerfällt, die sich unterschiedlich entwickeln und untereinander
keinen Code tauschen können. Brendan Scott nennt in seinem Text die
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/UNIX_wars&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;UNIX wars&lt;/a&gt;

 als Beispiel für solche
schädlichen Forks. David Wheeler führt den Gedanken in
&lt;a href=&#34;http://www.dwheeler.com/essays/gpl-compatible.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Make Your Open-Source-Software GPL-Compatible. Or Else.&lt;/a&gt;


noch weiter aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die anderen Abschnitte der GPL regeln dann rechtlichen Rahmenkram, oder
weisen auf einige selbstverständliche Details noch einmal ausdrücklich hin.
So sagt § 5 beispielsweise &amp;ldquo;Man muss die GPL nicht anerkennen, aber wenn man
es nicht tut, kann man die unter der GPL stehenden Programme halt gar nicht
nutzen.&amp;rdquo; und § 7 besagt sinngemäß: &amp;ldquo;Es gibt keine Ausnahmen: Wenn uns andere
Gründe (Verträge, Urteile, Patente oder was auch immer) hindern, die
Bedingungen der GPL zu erfüllen, dann können wir unter der GPL stehende
Programme halt nicht nutzen.&amp;rdquo; und die GPL endet mit einem Haftungs und
Garantieausschluss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In  &lt;a href=&#34;http://trends.newsforge.com/trends/05/01/24/2141242.shtml?tid=29&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Why I love the GPL&lt;/a&gt;


schreibt Joe Barr, warum die GPL genau diese Form hat und greift damit noch
einmal das Thema der Kernbestimmungen der GPL auf: Die GPL hat die Aufgabe,
den Code (nicht den Programmierer!) zu schützen und jedem Anwender des Codes
vier Freiheiten zu erhalten:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Die Freiheit, das Programm zu jedem Zweck auszuführen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Freiheit, das Programm und seine Funktionsweise zu studieren und anzupassen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Freiheit, das Programm weiterzugeben.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Freiheit, das Programm nach Belieben zu verändern.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Anders als etwa die BSD Lizenz will die GPL diese Freiheiten &lt;u&gt;jedem&lt;/u&gt;
Anwender des Codes erhalten und darum verlangt die GPL, daß auch Änderungen
am Code wieder unter der GPL stehen. Joe Barr verweist dann auf eine Reihe
von Beispielen, in denen BSD Code von einem kommerziellen Projekt
integriert, modifiziert und dann verschluckt wurde - die Änderungen waren
für alle anderen Anwender verloren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In gewisser Weise ist die GPL also eine Lizenz der kooperativen Sphäre (siehe
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html&#34;&gt;Ein paar ideologische Steine ins Rollen bringen&lt;/a&gt;

),
aber eine wehrhafte solche. Sie zwingt die Nutzer der GPL dazu, nach den
Regeln der kooperativen Sphäre zu spielen. Verstößt ein Spieler gegen diese
Regeln, wird er bestraft
(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Tit_for_Tat&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tit for Tat&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/The_Evolution_of_Cooperation&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Evolution of Cooperation&lt;/a&gt;

).
Die Strafe ist in diesem Fall ein Erlöschen der Lizenz und damit ein
Ausschluss aus der kooperativen Sphäre - damit erlischt der Zugriff auf jede
Menge Code der kooperativen Sphäre (noch einmal
&lt;a href=&#34;http://www.dwheeler.com/essays/gpl-compatible.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Make Your Open-Source-Software GPL-Compatible. Or Else.&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was passiert, wenn ich Code, der unter der GPL steht, in mein Programm
einarbeite, und dann gegen die Bedingungen der GPL verstoße? Verliere ich
alle Rechte an meinem eigenen Code und werde ich gezwungen, diesen unter der
GPL zu öffnen und weiterzugeben?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/accesspoint.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2004/04/15/gnu-gpl-in-deutschland.html&#34;&gt;GNU GPL in Deutschland&lt;/a&gt;


zeigt, was passiert, wenn ein Hersteller gegen die GPL verstößt. Ihm kann
die Weiterverbreitung seines Produktes so lange untersagt werden, wie er
gegen die GPL verstößt. Er kann diesen Zustand abstellen, indem er entweder
allen GPL-Code aus seinem Produkt entfernt, oder indem er den Bedingungen
der GPL nachkommt, und den Quelltext zu seinen Änderungen im Rahmen der
Schrankenbestimmungen von § 2 und § 3 veröffentlicht. Die Wahl, welche Lösung
des Lizenzkonfliktes hier vorgezogen wird, liegt jedoch beim Hersteller. Er
kann nicht gegen seinen Willen gezwungen werden, Source offenzulegen und
freizugeben. Die GPL ist nicht viral. Sie ist nur fair.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar ideologische Steine ins Rollen bringen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jan 2005 12:44:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Nachbeben zu
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/01/04/rumble-in-the-jungle.html&#34;&gt;Rumble in the Jungle&lt;/a&gt;


analysiert
&lt;a href=&#34;http://www.treehugginpussy.de/index.php?p=1013&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Malte Diedrich&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kai Pahl versucht (immer mal wieder in den Kommentaren), durch beständiges
Nachfragen herauszubekommen, was die Blogschreiber eigentlich stört, gibt
es doch eine Reihe von Aggregationslösungen wie z. B. Bloglines, Daypop
oder Blogdex, bekommt aber nicht so recht eine Antwort.Drei Dinge sind
meiner Meinung nach gegenüber den zitierten Lösungen anders: IzyNews will
für die Blogtexte Geld haben (es gibt eine kleinere Version mit 20 Feeds
umsonst, aber darüber hinaus muss man zahlen), sie ignorieren CC-Lizenzen
und sie ändern das Medium.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Antwort auf die Frage von Kai Pahl bleibt aus, weil sie in den
betreffenden Communities selber nicht ganz sauber definiert ist. Ich will
hier zwei Worte einführen, und versuchen deutlich zu machen, welchen
Mechanismus wir gerade beobachten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es geht im Grunde genommen um die Definition der Begriffe der &amp;ldquo;kooperativen
Wertschöpfung&amp;rdquo; und &amp;ldquo;kompetetiven Wertschöpfung&amp;rdquo;, die ich verwenden möchte,
um den Bereich freie Software, Open Source, Creative Commons, Free
Documentation License und dergleichen mehr von dem Bereich der kommerziellen
Verwertung von Software, Texten, Musik, Filmen und anderem Intellectual
Property abzugrenzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben hier inzwischen zwei getrennte Universen, die sich gegenüber
stehen und die unterschiedliche Kulturen, Regeln und Bezugssysteme haben.
Solange man sich im kooperativen Universum bewegt, spielen Lizenzen im
Grunde eine untergeordnete Rolle. Ich gebe Content, Du gibst Code, hier mein
Wikipedia-Artikel, da meine Anrufbeantwortersprüche, und da drüben dann
meine Band als Podcast. Kein Problem, denn die Leute arbeiten miteinander,
bauen aufeinander auf und referenzieren ihre Quellen mehr oder weniger
fleißig korrekt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lizenzen dienen hier in erster Linie zur Abgrenzung vom kompetitiven
Universum, also zur Freund-Feind-Erkennung und als Schutz vor diesem, also
zum draußen halten von Feinden. Innerhalb des kooperativen Universums dienen
sie mehr als philosphische Definitionshilfen: Durch die Wahl einer Lizenz
definiert der Urheber seine ideologische Position innerhalb der kooperativen
Wolke, indem er mit Hilfe der Lizenz für sich die Lage der Grenzlinie
zwischen kooperativer und kompetetiver Welt definiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwar
&lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/philosophy/license-list.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;unterscheiden sich die verschiedenen Lizenzen&lt;/a&gt;


deutlich in dem,
was sie welchen Mitgliedern des kompetetiven Lagers erlauben, aber
letztendlich kommt es innerhalb des kooperativen Lagers trotz der rechtlich
sehr unterschiedlichen Lizenzen nur selten zu gegenseitiger Blockierung und
im Grunde niemals zu einer rechtlichen Auseinandersetzung. Eher setzt man
sich zusammen, diskutiert das Problem aus und findet eine gemeinsame Lösung.
Ein Beispiel dafür ist der Dialog um die MySQL Lizenzen, wie ich ihn in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2004/03/14/mysql-und-die-lizenzen.html&#34;&gt;MySQL und die Lizenzen&lt;/a&gt;


auseinanderdividiert habe, und dessen Ende dann in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2004/07/19/mysql-floss-exception.html&#34;&gt;MySQL FLOSS Exception&lt;/a&gt;


nachzulesen ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/punch.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit Vertretern des kompetetiven Lagers wird weniger nett umgesprungen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2004/04/15/gnu-gpl-in-deutschland.html&#34;&gt;GNU GPL in Deutschland&lt;/a&gt;


demonstriert hier die Vorgehensweise - letztendlich erkennt das kooperative
Lager solche Vorfälle als Mißbrauch der Allmende und straft die betreffenden
Parteien ab - und zwar durch Ausschluß aus der Welt der kooperativen
Wertschöpfung und strikte Anwendung der (Lizenz-) Mechanismen der
kompetetiven Welt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;izynews.de wird nun von einer Reihe von Blogautoren als Partei des
kompetetiven Lagers wahrgenommen, und die Reaktion dieser Blogautoren
entspricht nun exakt der Reaktion der Netfilter-Leute auf z.B. Sitecom und
andere Trittbrettfahrer. Der Schlüssel zum Frieden mit den Blogautoren liegt
für izynews.de in der Erkenntnis, daß sie als Partei des kompetetiven Lagers
wahrgenommen werden, und daß sie daher auch als solche behandelt werden. Bei
anderen Diensten ist das (Merkwürdigerweise? Man denke nur an
&lt;a href=&#34;http://groups.google.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Groups&lt;/a&gt;

!) nicht so, obwohl diese Dienste
letztendlich genau dasselbe tun wie izynews.de (und wahrscheinlich auf
dieselbe Weise illegal sind).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der einzige Unterschied zwischen izynews.de und Google Groups ist der, daß
es bei Google Groups kein Bezahlangebot gibt, sondern daß man hier das Geld
durch Anzeigeneinblendung verdient. Und Google Groups hatte, als sie noch
Dejanews waren, eine Zeit lang einen schweren Stand, als man dort versucht
hat, wie in
&lt;a href=&#34;http://slashdot.org/article.pl?sid=00/07/18/2122249&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Deja Linking Ads Within Usenet Posts?&lt;/a&gt;


dokumentiert die Werbung als Bestandteil des Artikels anzuzeigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer die Gefilde der kooperativen Wertschöpfung in der Wahrnehmung seiner
Peers verläßt und in den kompetitiven Bereich rüberwechselt, der muß sich
darüber klar sein, daß er dann auch mit den Methoden der kompetetiven
Wertschöpfung behandelt wird - und das heißt in diesem Fall die harte und
spitze Seite des frisch nachgeschliffenen Urheberrechts. Es geht also nur
vordergründig darum, daß izynews.de für irgendetwas Geld haben will, sondern
es geht im Kern darum, daß izynews.de hier als Mitglied des kompetetiven
Lagers wahrgenommen wird, daß sich an der Allmende bereichern will. Dafür
gibt es auf&amp;rsquo;s Maul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/creative-commons.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das von Malte Diedrich angesprochene Ignorieren der CC-Lizenzen ist da nur
ein Teil des Problems - mein Blog zum Beispiel steht nicht unter einer
CC-Lizenz, sondern hat einen ganz normalen Copyright-Disclaimer. Er steht
zwar explizit da, aber das ist nur der rechtliche Default:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Inhalt dieses Blogs ist © Copyright 2004 Kristian Köhntopp. Jegliche
Reproduktion und Wiederverwertung nur mit schriftlicher Genehmigung des
Autors.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Letztendlich steht ein Dienst wie izynews.de, der ja Kopien von Inhalten
macht und diese Kopien weiter verbreitet, ohne Lizenzen für alles da, CC
oder nicht. Genau wie Google Groups, Bloglines, oder letztendlich mein
Planet, was das angeht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch Markus Breuer wundert sich über die Reaktion gegenüber izynews.de in
&lt;a href=&#34;http://notizen.typepad.com/aus_der_provinz/2005/01/izynews_service.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;izyNews  - Service oder Contentklau?&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was mir in der ganzen Diskussion manchmal schon etwas merkwürdig
vorkommet, ist allerdings wie hier das Schwert Creative Commons als Waffe
gegen die Nutzung von Inhalten eingesetzt wird. Dazu war CC eigentlich
nicht unbedingt gedacht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Da Rache oder eine andere Emotion hineinzuinterpretieren ist falsch. Es
handelt sich einfach nur um vollkommen normale die Abgrenzungsreaktion der
kooperativen Wertschöpfer gegenüber jemandem, den sie der kompetetiven
Sphäre zurechnen. Creative Commons hat hier, genau wie die GPL,
Schutzmechanismen eingebaut, wenn auch andere als die GPL.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Markus ist schon auf der richtigen Spur, denn er zitiert
&lt;a href=&#34;http://www.m-e-x.de/blog/index.php/archives/2005/01/04/izynews-affairs/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Robert Basic&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich bin gespannt, was passiert, wenn Bloglines.com Mehrwertdienste
einführt. Wird dann Bloglines von Paulus zum Saulus ernannt?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Genau das. Wobei das hauptsächlich (vergleiche Google Groups) ein
Wahrnehmungsproblem und Marketingproblem ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Markus führt weiter aus:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um für einen Burgfrieden zu sorgen, wäre es vielleicht wirklich das
einfachste, wenn umgekehrt jeder Betreiber eines Service, der Blog-Inhalte
syndiziert, eine einfache Möglichkeit schafft, Weblogs gezielt von seinem
Dienst auszuschließen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das ist letztendlich der Mechanismus von Google Groups, ein opt-out System.
Bei Google ist es der &amp;ldquo;X-No-Archive: yes&amp;rdquo; Header, den man setzen muß, damit
der eigene Content nicht von Google Groups vereinnahmt wird. Per Default
eignet sich Google aber erst einmal das ganze USENET an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/xml.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das skaliert sich nicht, für keine der beteiligten Parteien. Nein, was wir
brauchen ist ein Opt-In System, und eines, mit dem sich differenzierter
ausdrücken läßt, was erlaubt ist und was nicht: Ein Rechtemarkupsystem muß
her und als Bestandteil des Feeds mit verbreitet werden. Die Systeme, die in
der kompetetiven Sphäre bereit entwickelt worden sind, leisten hier nicht
das gewünschte. Sie sind wie
&lt;a href=&#34;http://www.xrml.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;XrML&lt;/a&gt;

 grundsätzlich durch
&lt;a href=&#34;http://www.xrml.org/faq.asp#5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Schutzmechanismen der kompetetiven Sphäre&lt;/a&gt;


unbrauchbar gemacht, was zu ihrer Herkunft paßt:
[Sony und Microsoft](&lt;a href=&#34;http://www.giantstepsmts.com/DRM&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.giantstepsmts.com/DRM&lt;/a&gt;

 Watch/xrml20.htm)
spielen mit. Außerdem definierten sie, wie man am Beispiel von XMCL sehen
kann, die
&lt;a href=&#34;http://www.xmcl.org/specification.html#edef-usageRights&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;falschen Rechte&lt;/a&gt;

.
Die kooperativen Wertschöpfer und ihre Lizenzen legen Wert auf andere Dinge
als useDuration und useCount, Dinge mit denen sich solche Systeme aus der
kompetetiven Sphäre nicht beschäftigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Markus schließt mit:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alles in allem scheint mir dieser Fall (und ähnliche) ein wunderbares
Lehrstück dafür zu sein, wie hilflos eine Gesellschaft, ihr Rechtssystem,
ihre Moral, ihre Wirtschaft etc. vor neuen technologischen Möglichkeiten
stehen kann.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich empfinde das nicht so. Probleme gibt es immer nur dann, wenn Mitglieder
der kompetetiven Sphäre meinen, sie könnten die Regeln der kooperativen
Sphäre ignorieren, weil die kooperativen Wertschöpfer untereinander das tun.
Die Kompetetiven bekommen dann nach den Regeln, die sie selbst geschaffen
haben, auf die Finger. Müssen sie, damit die kooperative Allmende erhalten
werden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist ja genau der Grund, warum die Fackelträger der Kompetetiven
versuchen, kooperative Lizenzen mit Schutzmechanismen wie die GPL als
&amp;ldquo;viral&amp;rdquo;, &amp;ldquo;böse&amp;rdquo;, &amp;ldquo;illegal&amp;rdquo; oder sonstwie &amp;ldquo;ganz schlimm&amp;rdquo; darzustellen, allen
voran Microsoft und die von Microsoft bezahlten Astroturfer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lizenzen mit Schutzmechanismen schaffen einen geschützten Bereich, in dem
kooperatives Verhalten möglich ist und unter anderem durch niedrige
Transaktionskosten belohnt wird. Sie bestrafen Leute, die die Kooperation
verletzten, indem sie ihnen die viel höheren Transaktionskoste des
kompetetiven Bereichs auferlegen (&amp;ldquo;Zieh erst mal Deine Lizenzen gerade.&amp;quot;)
und sie von der Nutzung der freien, aber nicht kostenlosen kooperativen
Werte ausschließen (Der zu zahlende Preis ist die Einhaltung der Regeln der
Kooperation).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/zypries.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das neue, kompetetive Urheberrecht ist dazu blendend geeignet.Denn
offensichtlich gilt es auch dann, wenn die Urheber keine Megakonzerne sind,
sondern Tausende von verstreut agierenden Autoren. Wenn das neue Dienste
behindert, dann ist das Recht entweder zu restriktiv, und muß gelockert
werden (und zwar generell gelockert und nicht selektiv - so haben auch die
kooperativen Wertschöpfer was davon), oder die Dienste müssen ihr
technisches Konzept so überarbeiten, daß sie mit der juristischen Seite
ihrer Dienstleistung von vorneherein korrekt klarkommen (also kompetetiv
wasserdicht agieren).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die gesellschaftliche und vor allen Dingen die politische Diskussion versagt
insofern, und da hat Markus recht, als daß die Existenz, die
Daseinsberechtigung und der Wert der kooperativen Wertschöpfungsmechanismen
in der politischen Diskussion und in der aktuellen Gesetzgebung keinen
Niederschlag gefunden haben. Weder im Urheberrecht, noch im Markenrecht,
noch im Patentrecht. Und das ist der zentrale Punkt, der geändert werden
muß, indem die Parteien benannt werden (das versuche ich durch die
Einführung dieser Begriffe), und indem ihre Interessen geeignet geschützt
werden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rumble in the Jungle</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/01/04/rumble-in-the-jungle.html</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2005 11:22:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/01/04/rumble-in-the-jungle.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine RSS-Plattform, izynews.de, repliziert RSS-Feeds nach IMAP. Das ist neu, und für viele Leute sicherlich praktisch. izynews.de macht das jedoch für Geld, und ohne Lizenzen für die Feeds zu kaufen oder die Lizenzen auf den Feeds zu beachten. Das ist schlecht, und verärgert den &lt;a href=&#34;http://blog.schockwellenreiter.de/7558&#34;&gt;Schockwellenreiter&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.industrial-technology-and-witchcraft.de/index.php/ITW/13214&#34;&gt;IT&amp;amp;W&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://www.lawblog.de/index.php/archives/2005/01/04/content-klau/&#34;&gt;Herrn Vetter vom Lawblog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neu ist es nicht - Slashdot versuchte zum Beispiel einst, Artikel der Benutzer als Buch zu verkaufen, und hatte einen Copyright-Vermerk, der die Artikel der Benutzer quasi in Besitz nahm. Seitdem habe ich einen Copyright-Vermerk als Signature auf Slashdot, und verweise dort auf &lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de/copyright.txt&#34;&gt;eine Erklärung&lt;/a&gt;, warum ich das so halte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie auch immer, ein Blick ins Apache access.log zeigt uns, wie IzyNews auf den Feed zugreift:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;tt&gt;62.75.174.182 - - [04/Jan/2005:11:38:51 +0100]
&amp;ldquo;GET /rss.php?version=2.0 HTTP/1.0&amp;rdquo; 200 29744
&amp;ldquo;-&amp;rdquo;
&amp;ldquo;IzyNews/1.0 (&lt;a href=&#34;http://izynews.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://izynews.com&lt;/a&gt;

, multiple subscribers)&amp;quot;&lt;/tt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Von der IP 62.75.174.182 wurde also um die geigte Uhrzeit auf den RSS 2.0 Feed zugegriffen, dessen URL dort im Log zu sehen ist. Der Zugriff war OK (Status 200), und es wurden 29744 Bytes transferiert. Der Zugriff erfolgte direkt (&amp;quot;-&amp;quot;), und nicht über einen Verweis einer anderen Seite auf diese URL - der Referer war also leer. Der zugreifende Agent identifiziert sich als &amp;ldquo;IzyNews/1.0&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das kann man plump über die IP sperren, oder aber über den User-Agent. Die Sperrung über die IP ist einfach. Man erzeugt eine .htaccess-Datei in der Wurzel seines Weblogs und schreibt dort&lt;/p&gt;
&lt;tt&gt;
order allow,deny
deny from 62.75.174.182
allow from all&lt;/tt&gt;
&lt;p&gt;Das ist jedoch plump und unflexibel. Ändert IzyNews die IP, oder kommen bei IzyNews wegen Reichtum mehrere Rechner hinzu, greift die Regeln nicht mehr. Zielsicherer ist eine Sperrung über den User-Agent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir löschen die alte .htaccess also wieder und schreiben stattdessen in eine neue .htaccess-Datei den Absatz&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;tt&gt;SetEnvIfNoCase User-Agent &amp;ldquo;IzyNews/1.0&amp;rdquo; leecher=yes
order deny,allow
deny from env=leecher&lt;/tt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies setzt die Umgebungsvariable &amp;ldquo;leecher&amp;rdquo;, wenn der Agent von IzyNews zugreift (er kann an dem String &amp;ldquo;IzyNews/1.0&amp;rdquo; sauber identifiziert werden). Die deny-Regel verbietet dann (Error 403) den Zugriff für alle Requests, bei denen die Variable leecher gesetzt ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Außerdem sind da noch Leute, die Artikel über das IzyNews Webinterface lesen. Deren Requests sehen so aus:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;tt&gt;217.246.46.112 - - [04/Jan/2005:12:19:58 +0100]
&amp;ldquo;GET /webcam/kris.png HTTP/1.1&amp;rdquo; 200 30008
&amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://aktuelles.izynews.de/de/dir/Weblogs%20%28Auswahl%29.htm?f=t%22&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://aktuelles.izynews.de/de/dir/Weblogs%20%28Auswahl%29.htm?f=t&#34;&lt;/a&gt;


&amp;ldquo;Mozilla/5.0 (X11; U; Linux i686; en-US; rv:1.7.5) Gecko/20041109 Firefox/1.0&amp;rdquo;&lt;/tt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Requests sind also nur am Referer sauber zu identifizieren, denn der User-Agent ist der Name des Browsers, mit dem der IzyNews-Kunde die Site von IzyNews liest, und die IP ist die des Kunden, nicht die von IzyNews.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man sieht bei weiterem Lesen des Logs, daß das HTML selber niemals requested wird, denn das hat IzyNews ja per RSS abgezogen und hosted es auf &amp;ldquo;aktuelles.izynews.de&amp;rdquo;. Die Bilder dagegen werden aber vom Originalserver referenziert. Dieselben Schutzmaßnahmen wie gegen Bilderklau helfen hier also auch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In der .htaccess zu den Zeilen oben hinzufügen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;tt&gt;SetEnvIfNoCase Referer izynews.de leecher=yes&lt;/tt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jetzt werden auch alle Zugriffe geblockt, bei denen der Referer auf izynews.de paßt. Damit erledigt sich auch das.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juristische Gegenmaßnahmen bleiben von solchen Technikspielereien natürlich unberührt und können unabhängig eingeleitet werden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

