<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lizenz on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/lizenz.html</link>
    <description>Recent content in lizenz on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 02 Apr 2007 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/lizenz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>GPL V3 RC3 - Was steht drin?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2007/04/02/gpl-v3-rc3-was-steht-drin.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2007/04/02/gpl-v3-rc3-was-steht-drin.html</guid>
      <description>Die GPL V3 ist sehr einfach zu lesen - wenn man wissen will, was drin steht, muss man lediglich die Präambel lesen, die in sehr klaren Worten und ohne juristisches Blafasel genau erklärt, was die Ziele und Methoden der GPL V3 sind und wieso sie Lizenz so aussieht wie sie aussieht. Der dritte Entwurf der GPL V3 ist nun fertig und wird weit besser aufgenommen als der zweite Entwurf .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Urteilsbegründung zu GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/09/22/urteilsbegr-ndung-zu-gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/09/22/urteilsbegr-ndung-zu-gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</guid>
      <description>Nachtrag zu GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt :
 Harald Weltes Blog zum Thema gpl-violations.org Press Release  Urteilsbegründung (hier im Volltext als PDF ) Groklaw Artikel  Golem Artikel  Heise Artikel   Aus der Urteilsbegründung:
 Die GPL ist auf das Rechtverhältnis zwischen den Urhebern und der Beklagten anwendbar. Die drei Softwareprogramme [ msdosfs, initrd und mtd ] werden unstreitig ausschließlich unter den Bedingungen der GPL lizensiert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL: Marktdurchdringung ist kein Wert an sich</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/09/19/gpl-marktdurchdringung-ist-kein-wert-an-sich.html</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/09/19/gpl-marktdurchdringung-ist-kein-wert-an-sich.html</guid>
      <description>Kommentar zu GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt.
 Ich glaube nicht das bei der BSD Lizenz ein Konstruktionsfehler vorliegt. Ich denke, es war beabsichtigt das auch &amp;ldquo;Codeklauer&amp;rdquo; damit Geld verdienen können. Man könnte auch sagen, das dies die wahre Freiheit ist. Übrigens kann mit GPL Software auf ähnlicher Weise Geld verdient werden. Was machen denn die Distributoren, auch wenn das jetzt etwas überspitzt ist. Es wird niemand daran gehindert GPL Software zu verkaufen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL in Deutschland vor Gericht durchgesetzt</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/09/10/gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/09/10/gpl-in-deutschland-vor-gericht-durchgesetzt.html</guid>
      <description>Auf dem Heise Newsticker heißt es:
 Harald Welte, Mitentwickler des Netfilter-Firewallcodes im Linux-Kernel und Gründer des Projekts gpl-violations , hat vor Gericht einen Erfolg für die GPL erzielt. Wie er in seinem Blog berichtet, entschied das Landgericht Frankfurt am 6.9. im Sinne seiner Klage wegen GPL-Verletzung. Details dazu wollen Welte und sein Anwalt Till Jaeger, Mitbegründer des Instituts für Rechtsfragen der Freien und Open Source Software (ifrOSS ), allerdings erst nach Veröffentlichung des der schriftlichen Urteilsbegründung nennen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPL V3 (2nd draft)</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2006/07/30/gpl-v3-2nd-draft.html</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2006/07/30/gpl-v3-2nd-draft.html</guid>
      <description>GPL V3 (2nd draft) (Changes highlighted)
In Von der GPL und den daran hängenden Kommentaren habe ich einmal versucht, die GPL V2 zu erläutern, und was sie genau bewirkt. Der zweite Draft der GPL V3 ist nun veröffentlicht.
Man kann ihn sich im Wiki ansehen oder sich das PDF mit den markierten Changes zum ersten Draft herunterladen.
Eine Lizenz zu schreiben ist ein hartes Stück Arbeit. Die GPL hat es sich zum Ziel gesetzt, nicht nur juristisch wasserdicht zu sein, sondern den Sachverhalt dennoch so allgemeinverständlich als möglich auszudrücken, und dabei nur so lang wie notwendig zu sein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Open Source und kommerzielle Software</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/07/06/open-source-und-kommerzielle-software.html</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/07/06/open-source-und-kommerzielle-software.html</guid>
      <description>In Open Source Software und Firmen habe ich versucht zu formulieren, unter welchen Gesichtspunkten es für Firmen rentabel und sinnvoll sein kann, &amp;ldquo;Intellectual Property mit Gewinn zu verschenken&amp;rdquo;:
 Wenn wir Open Source schreiben, dann tun wir das in dem Bewusstsein, daß wir von vorneherein geschäftsspezifische Logik und allgemeingültigen Code getrennt halten müssen.
Allen allgemeingültigen Code entwickeln wir auf Kosten des Hauses so weit, daß er vom Projekt als unsere Contribution in die offizielle Codebasis zurück akzeptiert wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Softwarepatente? Abgelehnt!</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/07/06/softwarepatente-abgelehnt.html</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/07/06/softwarepatente-abgelehnt.html</guid>
      <description>Die Abstimmung zu Software-Patenten im EU-Parlament hat stattgefunden und das Parlament lehnt die umstrittene Richtlinie ab. Golem berichtet in Softwarepatente? Abgelehnt! :
 Europäisches Parlament lehnt umstrittene Richtlinie ab Wie sich gestern bereits abzeichnete, hat das Europäische Parlament am heutigen Mittwoch die Softwarepatent-Richtlinie mit einer Mehrheit von 648 Stimmen abgelehnt und damit das Gesetzgebungsverfahren beendet. Zwar wurde nach außen hin fast einhellig gefordert, Softwarepatente nach dem US-Vorbild in Europa zu verhindern, in der Frage, wie weit diese Ablehnung gehen sollte, gab es jedoch große Differenzen, die zu einer regelrechten Lobbyschlacht führten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qt4 wird vollständig GPL</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/02/07/qt4-wird-vollstaendig-gpl.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/02/07/qt4-wird-vollstaendig-gpl.html</guid>
      <description>Trolltech teilt mit, daß Qt4 für Windows jetzt auch unter der GPL lizensiert wird.
Der Qt3 Sourcecode für Unix-Betriebssysteme stand schon immer sowohl unter der GPL als auch wahlweise unter einer Bezahllizenz zur Verfügung, während für die Windows-Variante des Sourcetrees nur die Bezahllizenz verfügbar war. Mit Qt4 ändert Trolltech diese Strategie: Qt4 wird plattformübergreifend wahlweise unter der GPL oder einer Bezahllizenz verfügbar sein.
Windows ist nach Aussage von Trolltech ganz knapp die populärste Plattform for Qt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von der GPL</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/02/07/von-der-gpl.html</link>
      <pubDate>Mon, 07 Feb 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/02/07/von-der-gpl.html</guid>
      <description>Trolltech hat seine Qt Bibliothek ab der Version 4 komplett unter GPL gestellt. Das bedeutet, daß nicht nur die Unix-Version der Bibliothek unter der GPL verfügbar ist, sondern auch die Windows-Version. Grund genug einmal nachzulesen, was denn in der GPL drinsteht, und wieso das so ist.
Die Originalquelle zum Thema ist natürlich die Licenses -Seite der GNU Website (Deutsche Version der GPL ). Dort findet man nicht nur den Text der Lizenz , sondern auch eine sehr lange GPL FAQ , die keine Frage mehr offen lassen sollte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein paar ideologische Steine ins Rollen bringen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html</guid>
      <description>Im Nachbeben zu Rumble in the Jungle analysiert Malte Diedrich :
 Kai Pahl versucht (immer mal wieder in den Kommentaren), durch beständiges Nachfragen herauszubekommen, was die Blogschreiber eigentlich stört, gibt es doch eine Reihe von Aggregationslösungen wie z. B. Bloglines, Daypop oder Blogdex, bekommt aber nicht so recht eine Antwort.Drei Dinge sind meiner Meinung nach gegenüber den zitierten Lösungen anders: IzyNews will für die Blogtexte Geld haben (es gibt eine kleinere Version mit 20 Feeds umsonst, aber darüber hinaus muss man zahlen), sie ignorieren CC-Lizenzen und sie ändern das Medium.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rumble in the Jungle</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2005/01/04/rumble-in-the-jungle.html</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2005/01/04/rumble-in-the-jungle.html</guid>
      <description>Eine RSS-Plattform, izynews.de, repliziert RSS-Feeds nach IMAP. Das ist neu, und für viele Leute sicherlich praktisch. izynews.de macht das jedoch für Geld, und ohne Lizenzen für die Feeds zu kaufen oder die Lizenzen auf den Feeds zu beachten. Das ist schlecht, und verärgert den Schockwellenreiter, IT&amp;amp;W und Herrn Vetter vom Lawblog.
Neu ist es nicht - Slashdot versuchte zum Beispiel einst, Artikel der Benutzer als Buch zu verkaufen, und hatte einen Copyright-Vermerk, der die Artikel der Benutzer quasi in Besitz nahm.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
