<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cloud on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/cloud.html</link>
    <description>Recent content in cloud on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Nov 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/cloud/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Rechenzentren und ihren Stromverbrauch regulieren</title>
      <link>/2020/11/01/rechenzentren-und-ihren-stromverbrauch-regulieren.html</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/11/01/rechenzentren-und-ihren-stromverbrauch-regulieren.html</guid>
      <description>Es gibt ein Interview mit Stefan Ramesohl vom Umweltministerium (des Bundes) in Netzpolitik.org: &amp;ldquo;Warum niemand weiß, wie viele Rechenzentren es in Europa gibt &amp;rdquo;. Im Wesentlichen hat das Umweltministerium angesagt, daß es auf europäischer Ebene Rechenzentren erfassen und katalogisieren will, um in einem zweiten Schritt den Energieverbrauch von Rechenzentren zu regulieren.
Das ist sehr spannend, denn derzeit gibt es keine Übersicht über Rechenzentren in Europa, und tatsächlich sind einige Rechenzentrumsbetreiber sehr paranoid, was den genauen Standort ihrer Hardware angeht und wieviel und welche Hardware darin ist oder was diese tut.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IT modernisieren und konsolidieren</title>
      <link>/2020/10/05/it-modernisieren-und-konsolidieren.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2020/10/05/it-modernisieren-und-konsolidieren.html</guid>
      <description>Ich schrieb in einem Twitter Thread über Posix Dateisysteme vs. Object Stores :
 UNIX FS ist 1974. BSD FFS ist 1984. XFS ist 1994. ZFS (und Btrfs und Wafl) sind LFS, also 2004. Object Storages, LSM, &amp;ldquo;RocksDB&amp;rdquo; ist ca. 2014, um den Takt zu halten.
 und wurde gefragt: &amp;ldquo;Was kommt 2024&amp;rdquo;. Meine halb spöttische, halb ernst gemeinte Antwort war:
 Irrelevant.
2024 läuft Dein Code serverless bei einem professionellen Betreiber und vom lokalen System und dem lokalen Dateisystem kriegst Du nix mehr zu sehen außer einer monatlichen Rechnung.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verschlüsselt Dropbox überhaupt?</title>
      <link>/2011/04/26/verschl-sselt-dropbox-berhaupt.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/04/26/verschl-sselt-dropbox-berhaupt.html</guid>
      <description>Dropbox ist in den letzten Tagen und Wochen ein wenig seltsam in die Schlagzeilen geraten.
Da ist einmal der Artikel von Derek Newton: Dropbox Authentication: Insecure by design :
 After some testing (modification of data within the config table, etc) it became clear that the Dropbox client uses only the host_id to authenticate. Here’s the problem: the config.db file is completely portable and is not tied to the system in any way.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
