<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>steampunk on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/steampunk.html</link>
    <description>Recent content in steampunk on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/steampunk/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Aeronaut&#39;s Windlass</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/01/02/fertig-gelesen-the-aeronauts-windlass.html</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/01/02/fertig-gelesen-the-aeronauts-windlass.html</guid>
      <description>Butcher (&amp;ldquo;Dresden Files&amp;rdquo;) nimmt sich des Genres Steampunk an und wirft uns in eine fremde Welt, offensichtlich ein besiedelter Planet der nicht die Erde ist und in der Menschen Eindringlinge sind, und in der sie nur auf Grund einer halb mystischen, vergessenen Technologie überleben können, die auf &amp;ldquo;Aether&amp;rdquo; basiert.
Die auf ihre wolkenkratzer-großen Schutztürme (&amp;ldquo;Spires&amp;rdquo;) beschränken Menschen können auf der feindseligen Dschungel-Oberfläche der Welt nicht existieren und stehen miteinander nur über ihre Aether-Betriebenen Wolken-Dampfschiffe in Kontakt, mit denen sie Handel treiben und Krieg führen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Invisible Library</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2016/02/28/fertig-gelesen-the-invisible-library.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2016/02/28/fertig-gelesen-the-invisible-library.html</guid>
      <description>Auch hier gibt es Parallelwelten, sie sich zwischen der durch die Drachen kontrollierten Ordnung und dem von den Fae beherrschten Chaos aufspannen - je Fae, desto Magie. Alle diese Welten sind durch die Türen zur unsichtbaren Bibliothek miteinander verbunden - warum und was ihre Aufgabe ist, wird in diesem Band noch nicht klar.
Irene jedenfalls besorgt als Agentin und Bibliothekarin seltene Bücher für die Bibliothek, und in diesem Fall muß sie zusammen mit dem Anfänger-Bibliothekar Kai einen ganz besonderen Band der Gebrüder Grimm beschaffen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Masked City</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2016/02/28/fertig-gelesen-the-masked-city.html</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2016/02/28/fertig-gelesen-the-masked-city.html</guid>
      <description>Frau Cogmans zweiter Streich betreffend die unsichtbare Bibliothek: Die Fae haben ihre Jungdrachen und Assisten Kai geklaut und in einer Version von Venedig tief im Chaos versteckt. Um einen weltenvernichtenden Krieg zwischen den Drachen und den Fae abzuwenden muß sie los und Kai sowie gleich ein paar Welten retten.
Ein Fall von &amp;ldquo;More of the same&amp;rdquo;, in vergleichbarer Qualität wie Band 1 - gut geschilderte Steampunk-Action mit leichten Längen. Es wäre bestimmt auch ein farbenfrohes und actionreiches Drehbuch.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Glasberg</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2015/11/30/fertig-gelesen-glasberg.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2015/11/30/fertig-gelesen-glasberg.html</guid>
      <description>Nach den drei Büchern um Annabelle Rosenherz hat Anja Bagus mit Falk und Minerva ein zweites Paar in ihrem Ætherwelt-Universum angesiedelt. &amp;ldquo;Waldesruh &amp;rdquo; war der erste Band, &amp;ldquo;Glasberg&amp;rdquo; setzt die Geschichte fort.
 Glasberg Eines der Merkmale der Ætherwelt ist ja, daß sie als eine Art &amp;ldquo;Steampunkt Shadowrun&amp;rdquo; funktioniert, in der die Rückkehr der Magie in die Welt dazu führt, daß sich Mythen und Fabelwesen in unserer Welt etablieren oder Menschen in solche Wesen verzerren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Rheingold</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2015/11/30/fertig-gelesen-rheingold.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2015/11/30/fertig-gelesen-rheingold.html</guid>
      <description>Dritter und letzter Teil der 2. Trilogie in der Ætherwelt, eine Falk-und-Minerva-Geschichte. In der wir endlich Fafnir treffen, die französischen Dampf-Kampfroboterinnen Action sehen, die Naniten zurück kommen und Thor Loki endlich aufs Maul haut. Oder anders gesagt - Anja Bagus dreht auf.
 Rheingold Ich glaube, wegen dieses einen Buches will ich die ganze Ætherwelt-Sache dringend mit großem Etat verfilmt sehen. Weil, was Marvel kann, kann Frau Bagus auch, aber mit Dampf, Ætherblitzen und Pickelhauben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Waistcoats and Weaponry</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2015/11/30/fertig-gelesen-waistcoats-and-weaponry.html</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2015/11/30/fertig-gelesen-waistcoats-and-weaponry.html</guid>
      <description>Siehe auch Finishing School Series für #1 und #2 der Serie.
 Waistcoats and Weaponry Sophronia und ihre Freundinnen geraten in einen verwirrenden Plot, in dem sie mit einem Luftschiffchen einem geheimnisvollen Zug folgen, um am Ende in eine Konfrontation mit dem Pickelmen-Papa eines Evil Genius zu geraten. Wenn das belanglos klingt, dann, weil es belanglos war.
Gail Carriger treibt den Plot ein wenig weiter, aber am Ende fällt der dritte Band nach den unterhaltsamen ersten beiden Teilen bös ab.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Waldesruh</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2014/12/01/fertig-gelesen-waldesruh.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2014/12/01/fertig-gelesen-waldesruh.html</guid>
      <description>Eine weitere Geschichte im Aetherwelt-Universum von Anja Bagus, und insbesondere eine, die auch den Metaplot weiter vorantreibt und in dem von ihr geschaffenen Universum weiter für Eskalation sorgt. Handwerklich schön gemacht und gut zu lesen, spielt sich vor dem Hintergrund eines Hotels im Hochschwarzwald und unter Aufnahme von Mythen und Märchen der Region ein Konflikt zwischen verschiedenen Parteien der Aetherwelt ab, bei dem wir als Leser mehr über das Wesen und die Macht der Magie in ihrer Welt lernen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: The Bureau of Substandards Annual Report</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2014/11/26/fertig-gelesen-the-bureau-of-substandards-annual-report.html</link>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2014/11/26/fertig-gelesen-the-bureau-of-substandards-annual-report.html</guid>
      <description>Eine kurze Sammlung von Kurzgeschichten, die ein größeres Ganzes ergeben. Spannend, lustig, ein wenig hakelig, hängt sich die Story schematisch an Charles Stross &amp;ldquo;Laundry&amp;rdquo; - Bürokratie rettet den Tag, oder gar die ganze Welt vor Monstern aus den Zwischendimensionen.
&amp;ldquo;The Bureau of Substandards Annual Report &amp;rdquo;, Sabrina Chase, EUR 2.68</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;Fortuna: Geschichten aus der Aetherwelt&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2014/08/11/fertig-gelesen-fortuna-geschichten-aus-der-aetherwelt.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2014/08/11/fertig-gelesen-fortuna-geschichten-aus-der-aetherwelt.html</guid>
      <description>Das Amt für Aetherangelegenheiten muß eine Serie von Mordfällen an Bord des fliegenden Spielcasinos Fortuna aufklären. Die Aufgabe fällt dem aethersensitiven, blinden Adligen Claudius zu, doch statt sich an die Fakten zu halten verstrickt er sich mehr und mehr in die ganze Geschichte.
 Fortuna: Geschichten aus der Aetherwelt Eine kurze Geschichte, schnell und unterhaltsam erzählt, auch wenn man schon sehr bald ahnt, wie es ausgehen wird. Aber, hey, 99 Cent und mehr Aetherwelt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Kady Cross &#34;The Girl with the ...&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2014/08/11/fertig-gelesen-kady-cross-the-girl-with-the.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2014/08/11/fertig-gelesen-kady-cross-the-girl-with-the.html</guid>
      <description>League of Extraordinary Gentle(wo)men done right, meets X-Men, meets Wild-Wild West. Larger-than-life steampunk universe with cheesy supervillain opponents forces a Mary-Sueish rich and overly able brooding enlisch Peer to form a team of mutants fighting the cunning &amp;ldquo;Machinst&amp;rdquo;, saving the Empire.
&amp;ldquo;The Girl in the Steel Corset &amp;rdquo;, #1
Team formation, introduction of the mysterious supervillain, Storytelling Focus on Finley Jayne, the daugher of Dr. Jekyll/Mr. Hyde. Girl with Superpowers has to choose between the brooding rich guy with a dark secret and the smart and witty underworld boss.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: &#34;Finishing School&#34; Series (Etiquette &amp; Espionage, Curtsies and Conspiracies)</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2014/01/19/fertig-gelesen-finishing-school-series.html</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2014/01/19/fertig-gelesen-finishing-school-series.html</guid>
      <description>Fertig gelesen: &amp;ldquo;Finishing School&amp;rdquo; Series (Etiquette &amp;amp; Espionage, Curtsies and Conspiracies), Gail Carriger
 &amp;ldquo;Mademoiselle Geraldine&amp;rsquo;s Finishing Academy for Young Ladies of Quality&amp;rdquo; ist nicht der Ort, zu dem Sophronia Temminnick gerne möchte, aber nach einem Vorfall mit dem Lastenfahrstuhl, dem Dessert und Frau Barnaclegoose hat ihre Mutter die Geduld mit ihr verloren.
Nachdem Sophronia dann jedoch lernt, daß besagte Academy aus einer Reihe von Blimps über dem Moor besteht, den Ladies of Quality in der Tat beigebracht wird, wie sie stylish jemanden finishen können findet sie ihr Schicksal gar nicht mehr so schlimm und lernt neben einem korrekten Augenaufschlag auch Giftmischen und Spionieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Die zerbrochene Puppe</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2013/11/18/fertig-gelesen-die-zerbrochene-puppe.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2013/11/18/fertig-gelesen-die-zerbrochene-puppe.html</guid>
      <description>Die zerbrochene Puppe kam hier quasi zeitgleich mit Aetherhertz von Anja Bagus rein und ist ebenfalls ein deutscher Streampunk-Roman, da hören die Gemeinsamkeiten auch schon auf. Während ich Aetherhertz so heruntergelesen habe und gespannt auf einen zweiten Teil warte, habe ich mich durch die zerbrochene Puppe hindurch kämpfen müssen.
 Die zerbrochene Puppe Dabei ist das Setting eigentlich spannend und hat eine Menge Potential: Vulkanausbrüche im Norden haben zur Wikingerzeit das Klima zum Kälteren beeinflußt und so ist die Welt der &amp;ldquo;Zerbrochenen Puppe&amp;rdquo; vom Eis geprägt und die technische Entwicklung hat einen anderen Weg genommen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Aetherhertz</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2013/09/27/fertig-gelesen-aetherhertz-anja-bagus.html</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2013/09/27/fertig-gelesen-aetherhertz-anja-bagus.html</guid>
      <description>Steampunk von Anja Bagus.
 Aetherhertz Annabelle Rosenhertz lebt nach dem Verschwinden ihres Vaters mehr oder weniger alleine in Baden-Baden. In ihrer Welt steigt grüner Æther aus den Flüssen auf und wird verwendet, um Maschinen mit magischer Energie anzutreiben. Doch Æther hat auch die Macht, Menschen zu verändern - unter anderem Annabelle, die vor einigen Jahren mit Æther in Kontakt gekommen ist und seitdem mit ihrer veränderten Hand seltsame Dinge tun kann.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
