<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>strom on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/strom.html</link>
    <description>Recent content in strom on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Nov 2021 19:16:49 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/strom/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Fertig gelesen: Blackout</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/08/26/fertig-gelesen-blackout.html</link>
      <pubDate>Sun, 26 Aug 2012 07:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/08/26/fertig-gelesen-blackout.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/BLACKOUT-Morgen-sp%C3%A4t-Roman-ebook/dp/B007FOKFEU&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Blackout&lt;/a&gt;

,
Marc Elsberg, EUR 15.99&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/blackout.png&#34; alt=&#34;Elsberg: Blackout&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und weil wir gestern gerade &amp;ldquo;Eine Billion Dollar&amp;rdquo; von Andreas Eschbach
hatten: Ebendieser hat auf Google plus &amp;ldquo;Blackout&amp;rdquo; empfohlen, also habe ich
mir das einmal angesehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Hintergrund ist systematisch dem Vorgehen von Eschbach bei &amp;ldquo;Eine Billion
Dollar&amp;rdquo; ähnlich, nur daß es diesmal um Strom, Stromnetzwerke und Smartmeter
geht: In Europa kommt es nach dem Ausfall in Teilen des Kontinents zu einer
Kettenreaktion und einem kontinentalen Blackout.  Das Wiederanfahren des
Stromnetzes will ebenfalls nicht gelingen, und langsam wird klar, daß es
sich bei dem ganzen Vorfall um einen terroristischen Sabotageakt handelt.
Diese Information jedoch zu den passenden Stellen weiter zu kommunizieren
und die entsprechenden Maßnahmen umzusetzen erweist sich so ganz ohne Strom
als mühsam.  Unterdessen versinkt die Zivilisation in dem Tage andauernden
Stromausfall erstaunlich schnell, und es wird klar, wie sehr unser Umfeld
auf das Vorhandensein eines leistungsfähigen und ständig verfügbaren
Energieverteilungssystems angewiesen ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch Elsberg hat recherchiert und das Ergebnis &lt;em&gt;seiner&lt;/em&gt; Recherche ist ein
Katastrophenroman geworden.  Elsberg haut mit seiner Geschichte in eine
meiner Lieblingskerben: Das Problem bei Smartmetern ist eben nicht die
mögliche Verletzung der Privatspähre, sondern
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/02/22/smart-meters-revisited.html&#34;&gt;deren Sicherheit&lt;/a&gt;

.
Diese Geräte sind die Eingangs-Sensoren für die Steuerung einer
kontinentalen integrierten Kraftmaschine.  Wenn es gelingt diese zu
übernehmen und zu blenden, ist es sehr leicht, die gesamte Maschine effektiv
zu blockieren, mit den von Elsberg sehr realistisch geschilderten Folgen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

