<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>damals on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>/tags/damals.html</link>
    <description>Recent content in damals on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 14 Nov 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/damals/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Everything was a file, but we got better</title>
      <link>/2019/11/14/everything-was-a-file-but-we-got-better.html</link>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/11/14/everything-was-a-file-but-we-got-better.html</guid>
      <description>I fell into the Twitters again. @CarrickDB joked about Unix, Files and Directories:
 And that is a case of &amp;ldquo;Haha, only serious&amp;rdquo;. Because directories used to be files, and that was a bad time. Check out the V7 Unix mkdir command. At this point in history we do not have a mkdir(2) syscall, yet, so we need to construct the entire directory in multiple steps.
 mknod(2) an inode that has the S_IFDIR flag set , even if that macro does not even exist yet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>25 years &#34;Individual Network e.V.&#34;</title>
      <link>/2017/06/20/25-years-individual-network-e-v.html</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/06/20/25-years-individual-network-e-v.html</guid>
      <description>Heiko Schlichting reminds us that 25 years ago, on the 20./21. of June 1992, the Individual Network e.V. was created (Text in German). Individual Network e.V. was a NGO of NGOs, a construct where local citizen network NGOs could be members. Individual Network would then make contracts with the German Science Network DFN and other providers and buy traffic rights in bulk, in order to allow its members to use this traffic for non-commercial, private use.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How does the 8008 processor work?</title>
      <link>/2017/03/15/how-does-the-8008-processor-work.html</link>
      <pubDate>Wed, 15 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/15/how-does-the-8008-processor-work.html</guid>
      <description>The historic 8008 processor is 45 years old: It was released on the 13th of March 1972. Ken Shirriff has a blog post that explains features of the CPU, from a die photo.
Compared to modern CPUs, the 8008 is weird in multiple ways: The storage for the stack is on chip instead of in memory, and it is not accessed in linear order for weird transistor saving reasons. Things have changed since then a lot, but back then, a central processing unit was usually not a single die, but a bunch of discrete electronics on a board.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Opa erzählt vom Krieg</title>
      <link>/2012/02/23/opa-erz-hlt-vom-krieg.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2012/02/23/opa-erz-hlt-vom-krieg.html</guid>
      <description>Damals, vor dem Internet und dem DSL, so um 1989 rum, da hatten wir Modems. Mail wurde mit UUCP (Unix-to-Unix CoPy) übertragen. Das heißt, man schrieb eine Mail, und diese wanderte als Kopierauftrag in das UUCP Spooldirectory des Systems. Dort wartete sie, bis der Rechner eine Modem-Wählverbindung aufgebaut hat (passierte so 1-3 mal am Tag) und wurde dann zum nächsten System entlang der Kette kopiert. Dort lag sie dann weiter, wartete auf die nächste Wählverbindung und so weiter, bis sie irgendwann auf dem Zielrechner angekommen war und dort lokal zugestellt wurde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15 Jahre zuvor...</title>
      <link>/2011/12/05/15-jahre-zuvor.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/12/05/15-jahre-zuvor.html</guid>
      <description>Dezember 1996  Silvesterfeier mit dem &amp;ldquo;Hohen Rath der 13. Weisen vom Feed&amp;rdquo; und der &amp;ldquo;Allianz wieder den Hohen Rath der 13 Weisen vom Feed&amp;rdquo; in der Wassilystraße in Kiel. Ich verfasse gerade den RfD rmgroup de.talk.bizarre.
Linker Bildschirm: Linux-System, Mitte: NeXTstation (Graustufen-Display, 25 MHz 68040, 20 MB RAM, 1 GB HDD), Rechts: Storage, Tape und CD-ROM für NeXTstation.
Auf dem Schild am Regal über mir steht: &amp;ldquo;Das Kopieren von Programmen ist aus urheberrechtlichen Gründen nicht gestattet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein verpaßtes Jubiläum</title>
      <link>/2011/09/13/ein-verpa-tes-jubil-um.html</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/09/13/ein-verpa-tes-jubil-um.html</guid>
      <description>Ich las gerade über den Streit um den Like-Button bei Heise und dachte zurück an die erste Sommerakademie &amp;ldquo;Datenschutz in Europa&amp;rdquo; im Kieler Landeshaus. Bei Datenschutzzentrum.de findet man in der Tat eine Chronik und offenbar war diese Veranstaltung am 29. August 1994, also vor ziemlich genau 17 Jahren.
Damals stand ich mit Terra in der Eingangshalle des Kieler Landeshauses. Wir hatten ein Modem dort stehen und ein Terminalprogramm am Laufen. Auf dem Terminal waren wir auf einer Maschine in den USA eingeloggt, die personenbezogene Daten von Deutschen verarbeitete: diese Kiste hatte also ein wirklich langes Tastaturkabel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>FCopy (Commodore 64)</title>
      <link>/2011/07/17/fcopy-commodore-64.html</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/07/17/fcopy-commodore-64.html</guid>
      <description>Hach.
Ich nehme an, ihr habt sowieso Pagetable im Feedreader. Wenn nein, dann sei Euch The story of FCopy for the C-64 von Thomas Tempelmann ans Herz gelegt. Das waren noch Zeiten&amp;hellip;
Und weil wir gerade bei der Nostalgie sind: Die Geschichte von Ethernet bei Wired.
Update: Nachfolge-Artikel .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vertrauenswürdigkeit öffentlicher Hardware</title>
      <link>/2011/02/16/vertrauensw-rdigkeit-ffentlicher-hardware.html</link>
      <pubDate>Wed, 16 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2011/02/16/vertrauensw-rdigkeit-ffentlicher-hardware.html</guid>
      <description>Hardware keyloggers found in Manchester library PCs schreibt The Register:
 Hardware keyloggers have been discovered in public libraries in Greater Manchester.Two USB devices, attached to keyboard sockets on the back of computers in Wilmslow and Handforth libraries, would have enabled baddies to record every keystroke made on compromised PCs. It&amp;rsquo;s unclear who placed the snooping devices on the machines but the likely purpose was to capture banking login credentials on the devices prior to their retrieval and use in banking fraud.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieso wir Helden sein wollen</title>
      <link>/2010/07/21/wieso-wir-helden-sein-wollen.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2010/07/21/wieso-wir-helden-sein-wollen.html</guid>
      <description>Vor drei Jahren schrieb ich etwas zu Echten Helden und daß das Wunder unserer Zeit darin liegt, daß es leichter denn je ist, ein Held zu werden, indem man einfach etwas tut und dadurch die Welt fundamental verändert.
Warum wollen Leute Echte Helden sein? Dazu gibt es ein wunderbares Video von RSAnimate , das erklärt, wieso Geld als Motivator nicht funktioniert außer für die primitivsten und langweiligsten Tätigkeiten und was Leute wirklich motiviert: Self Direction, Mastery und Purpose.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alte Prospekte</title>
      <link>/2009/11/18/alte-prospekte.html</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2009/11/18/alte-prospekte.html</guid>
      <description>Beim Aufräumen habe ich noch ein paar alte Prospekte gefunden und mal eben eingescannt.
CBM 4001 Series, Stand Januar 1982.   CBM 8001 Series, Stand Januar 1982.   CBM 8050 Diskettenlaufwerk (das Große mit der hohen Kapazität).   Commodore MMF 9000 (Ja, so was gab es mal):   Color Genie:   Sirius 1 (kleiner Katalog):   Sirius 1   großer Katalog, mit dem ganzen Business Chic der 80er - um diese Zeit liefen Dallas und Denver Clan:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>25 Jahre kein Atomkrieg</title>
      <link>/drafts/25-jahre-kein-atomkrieg.html</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/drafts/25-jahre-kein-atomkrieg.html</guid>
      <description>Stanislaw Jewgrafowitsch Petrow, Oberst a. D. der Sowjetarmee, verhinderte am 26. September 1983 einen potentiellen Atomkrieg, indem er sich, entgegen den Anzeigen seines elektronischen Frühwarnsystems, weigerte, einen anscheinenden Raketenangriff der USA auf die UdSSR für real zu halten: Kurz nach Mitternacht des 26. September 1983 meldete der Computer eine auf die Sowjetunion anfliegende amerikanische Atomrakete. Petrow schlussfolgerte die Unwahrscheinlichkeit eines solchen Angriffes, da es militärisch sinnlos wäre, den Feind mit einer einzigen Rakete anzugreifen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 Jahre PHPLIB</title>
      <link>/2008/05/29/10-jahre-phplib.html</link>
      <pubDate>Thu, 29 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2008/05/29/10-jahre-phplib.html</guid>
      <description>Vor etwas mehr als 10 Jahren, am 19. Mai 1998, schrieb ich auf php-general von einer PHP Standardbibliothek.
 PHP should ship with, and install by default, a standard library. This library should offer certain standard functionality that is often required in larger web projects.The language itself does not need to support any of the functionality that should be in the library (see below). In fact, quite a lot of PHP special functions are probable candidates for library functions that could (and perhaps should) be removed from the language core, if you are into language purity (I am not).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Echte Helden</title>
      <link>/2007/09/07/echte-helden.html</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2007/09/07/echte-helden.html</guid>
      <description>Man hat mich gebeten, auf den Kieler Linuxtagen am 7/8. September etwas salbungsvolles zum Thema 15 Jahre Linux zu erzählen. Und das etwas mit Kiel zu tun hat.
Damit bin ich offiziell ein alter Sack.
Sobald man gebeten wird, über Rückblicke zu referieren und von der guten alten Zeit zu schwelgen ist man offiziell ein alter Sack.
So die Sorte Typ, die von den Helden vergangener Zeiten erzählt. Für die Richard Dean Anderson noch McGyver war, der mit dem Taschenmesser in der Hand noch selber Leben rettete, und nicht Sesselpuper bei Stargate.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yellow Cable</title>
      <link>/2006/03/27/yellow-cable.html</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2006/03/27/yellow-cable.html</guid>
      <description>20:43 huzzel&amp;gt; ich brauch aber dieses dumme wlan 20:43 huzzel&amp;gt; ^^ 20:43 huzzel&amp;gt; sonst dreht mein vater durch 20:43 huzzel&amp;gt; weil ich ein lankabel durch die ganze wohnung gespannt habe 20:44 @CaptainCrunch&amp;gt; lankabel sind so...eighties ;) 20:52 @Isotopp&amp;gt; lankabel der eighties. 20:52 @Isotopp&amp;gt; ich zeig euch mal was.  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Why PHPLIB did vanish</title>
      <link>/2004/07/15/why-phplib-did-vanish.html</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2004/07/15/why-phplib-did-vanish.html</guid>
      <description>In &amp;ldquo;ADO-donkey&amp;rdquo; will prevail , johnlim writes:
 PHPLib was the most popular database library for PHP3. Today it seems to be a bit old and is no longer popular. I have never talked to the PHPLib developers, but I can speculate on the reasons:
 PHPLib has PHP3 functionality that is obsolete because it is provided natively by PHP today, such as sessions support. PHPLib tried to do too much.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alte Säcke online</title>
      <link>/2004/07/05/alte-saecke-online.html</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2004/07/05/alte-saecke-online.html</guid>
      <description>Ältestes auffindbares USENET Posting von mir . Das war vor 15 Jahren.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
