<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>microsoft on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/microsoft.html</link>
    <description>Recent content in microsoft on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Dec 2021 18:47:17 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/microsoft/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Dein Kind will Minecraft spielen</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2021/12/20/dein-kind-will-minecraft-spielen.html</link>
      <pubDate>Mon, 20 Dec 2021 13:32:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2021/12/20/dein-kind-will-minecraft-spielen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nachdem mich jetzt das dritte Paar computer-affiner Eltern Mal gefragt hat, was man denn braucht, sobald der Nachwuchs sich &amp;ldquo;Minecraft&amp;rdquo; wünscht, hier der Aufschrieb zum Thema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minecraft ist ursprünglich von der schwedischen Firma Mojang in Java entwickelt worden.
Der Eigner, Markus &amp;ldquo;Notch&amp;rdquo; Persson, hat das Spiel und die Firma Mitte 2014 auf Twitter zum Verkauf angeboten, und Microsoft hat die Firma gekauft.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;java-und-bedrock-edition&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#java-und-bedrock-edition&#34;&gt;
	Java und Bedrock-Edition
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eine der Aktivitäten von Microsoft war, das Spiel in C# neu zu schreiben. Dies ist die Bedrock-Edition, im Gegensatz zur Java-Edition des Originalspiels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bedrock und Java sind nicht kompatibel, es gibt kein Crossplay, und die beiden Spiele werden nicht parallel entwickelt.
Es sind für alle praktischen Zwecke zwei verschiedene Spiele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man will unbedingt und ausschließlich die Java-Edition kaufen.
Die Bedrock-Edition ist steril:
Erweiterungen für den Client und den Server werden von Microsoft verkauft.
Als Entwickler muss man sich anmelden, Verträge unterschreiben und Gebühren managen.
Es gibt deswegen praktisch keine Mod-Scene, sondern nur abgepacktes Gameplay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niemand spielt Bedrock, und wenn Dein Kind von Minecraft redet, meint es die &lt;a href=&#34;https://www.minecraft.net/en-us/store/minecraft-java-edition&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Java-Edition&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/12/minecraft1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Die Maskottchen und default Skins: Steve und Alex.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Java-Edition ist extrem lebendig, genau genommen ein unregulierter Dschungel.
Hier gibt es viele nette Leute, die spannende Dinge machen, und ein paar sehr dunkle Ecken.
Das ist aber im Grunde kein das Spiel verderbendes Problem, sondern eine gute Gelegenheit, gleich auch ein wenig Medienkompetenz und Grundlagen der Sicherheit zu vermitteln.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-wird-gespielt&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-wird-gespielt&#34;&gt;
	Was wird gespielt?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Minecraft ist ein Spiel, das für Kinder ab 8 interessant ist.
Es ist zunächst einmal eine Art virtuelles Lego im Anzug eines Survival- und Crafting-Spieles:
Die Spieler müssen in einer Welt aus Blöcken erkunden, Ressourcen sammeln, aus den Ressourcen Dinge bauen und dabei die Nacht überleben.
Das ist nicht unbedingt einfach, denn in der Nacht kommen verschiedenen Monster, gegen die man nur bestehen kann, wenn man tagsüber einen Unterschlupf gebaut und Ausrüstung gewonnen hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/12/minecraft2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Die Overworld, die normale Welt, hat verschiedene Klimazonen (&amp;ldquo;Biome&amp;rdquo;), in denen unterschiedliche Ressourcen zu finden sind.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Spiel hat eine marginale Story, im Laufe derer die Spieler weitere &amp;ldquo;Welten&amp;rdquo; entdecken und durch Portale betreten können:
der Nether und the End.
Das ist jedoch im Grunde alles nebensächlich, weil es in der ersten Iteration darum geht, mit Freunden zusammen aus Klötzen Dinge zu bauen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hardware-anforderungen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#hardware-anforderungen&#34;&gt;
	Hardware-Anforderungen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wegen der Zielgruppe hat das Spiel (mindestens bis Version 1.14.4) praktisch keine Mindestanforderungen an die Hardware.
Wortwörtlich jeder abgelegte Kartoffelcomputer kann Minecraft irgendwie ausführen.
Das schließt ein 2009er MacBook pro, einen Raspi 4 und circa jede Intel-Büchse der letzten 10 Jahre ein.
Weil es Java ist, funktioniert das alles mit demselben Spiel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wegen der Modding-Community (dazu unten mehr) gibt es praktisch auch keine Höchstanforderungen an die Hardware:
Wenn man Raytracing Renderer installiert hat, reizt das Spiel auch eine &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=AdTxrggo8e8&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nvidia RTX 3090&lt;/a&gt;

 voll aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/12/minecraft3.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Minecraft Standard und mit einem Raytracing Render Mod auf einer Nvidia RTX. Was ein paar hingeworfene Kissen ausmachen&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minecraft ist eine Client-Server-Anwendung. Ein oder mehr Spieler verbinden ihre Clients mit dem Minecraft-Server und bespielen dann zusammen diese Welt.
Spielt man &amp;ldquo;offline&amp;rdquo;, startet der Launcher im Hintergrund einen lokalen Server auf dem Laptop, und verbindet den Client im Einzelspielermodus mit dem Server.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Onlinebetrieb verbindet man sich mit einem zentralen Server, der von irgendjemandem betrieben wird, und spielt dann dort mit anderen.
Das sind im Zweifel echt viele Spieler &amp;ndash; auf einen öffentlichen Server irgendwelche Personen irgendwelchen Alters.
Auf einem privaten Server ist es so, wie immer es die Zugangs-Policy des Servers definiert.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;kein-minecraft-ohne-discord-kein-login-ohne-2fa&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#kein-minecraft-ohne-discord-kein-login-ohne-2fa&#34;&gt;
	Kein Minecraft ohne Discord, kein Login ohne 2FA
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Öffentliche Server gibt es viele, die verschiedenen Serverlisten zeigen um eine halbe Million Serverinstallationen an.
Die meisten sind relativ kleine Communities mit beschränktem Zugang, einige sind sehr grosse öffentliche Installationen.
Besonders hervorstechend ist &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Hypixel&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hypixel&lt;/a&gt;

, einer der am besten gewarteten und entwickelten öffentlichen Server.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu jedem öffentlichen Server gehört dieser Tage auch immer ein Discord (früher war das Teamspeak).
Der Hypixel Discord ist zum Beispiel &lt;a href=&#34;https://discord.com/invite/hypixel&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Discord ist ein Hoster für Text-, Sprach-, Video-Chat und Game-Streaming.
&amp;ldquo;Ein Discord&amp;rdquo; ist ein geschlossener (zunächst kostenloser) virtueller Chatserver mit verschiedenen Kanälen für Text- und AV-Chat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit einem einzelnen Discord-Login kann man Zugang zu einer Reihe von Communities unterschiedlicher Größe bekommen.
Es ist also sinnvoll, mit dem Java-Minecraft-Account auch noch gleich einen (kostenlosen) Discord-Account zu erstellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dabei ist es extrem sinnvoll, diesen Zugang (wie auch den Microsoft-Zugang) mit 2-Faktor-Authentisierung abzusichern und das Kind gleich von Anfang an zu 2FA zu erziehen.
Warum ist das so?
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2021/11/30/discord-nitro-spam-and-2fa.html&#34;&gt;Dazu hier ein kleines Erlebnis&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;was-wird-eigentlich-gespielt&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#was-wird-eigentlich-gespielt&#34;&gt;
	Was wird eigentlich gespielt?
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nach einer Weile Spiel wird das Kind weitere Wünsche und Fragen haben, weil das Spiel selbst nicht der primäre Inhalt von Minecraft ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minecraft ist ein kollaboratives Multiplayer-Spiel, das von den Spielern selbst verändert wird, indem diese Mods (Client-Erweiterungen) und Plugins (Server-Erweiterungen) erstellen.
Das heißt, sehr bald kommen die folgenden Fragen und Probleme:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Es gibt Streit, weil verschiedene Spielstile und Wünsche sich gegenseitig ausschließen, und weil mitunter Arschlöcher dabei sind. Ein Repertoire von Verhaltensweise zur Konfliktlösung muss eingeübt werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es gibt den Wunsch nach einem eigenen Server, der bezahlt und irgendwo installiert werden muss. Der Wunsch nach Taschengeld muss mit konkreten monatlichen Kosten vereinbar gemacht werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es gibt den Wunsch, den Client zu modden. Dazu sind besondere Tools auf dem lokalen Rechner notwendig, da weder Client noch Server nativ eine Moddingschnittstelle haben.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es gibt den Wunsch, besondere Spielmomente mit anderen zu Teilen. Die Frage nach Youtube und Twitch (konsumierend und erstellend) kommt auf, und es braucht Regeln (was, ab wann, Stimme, Gesicht zeigen, Namen nennen, und andere Verhaltensregeln).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es gibt den Wunsch, eigene Mods oder Plugins zu programmieren. Der Wunsch nach Java lernen, einer IDE und Hilfe von den Eltern kommt auf.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Der Reihe nach&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;streit-um-minecraft&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#streit-um-minecraft&#34;&gt;
	Streit um Minecraft
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Minecraft kann man kooperativ (PvE, wir gegen die Monster) oder kompetetiv (PvP, Spieler gegeneinander) spielen.
Auch bei kooperativem Spiel kann es Probleme geben:
Wir hatten bisher&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vandalismus (Spieler zerstören die Bauten anderer Spieler auf einem Sandkasten-Bauserver),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spieler fühlen sich ausgeschlossen oder zu wenig beachtet (&amp;ldquo;Niemand hört mir zu oder lässt mich aussprechen&amp;rdquo;),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;destruktive Verhaltensweisen und emotionale Erpressung (&amp;ldquo;Wenn Du nicht x für mich machst, spiele ich nicht mehr mit Dir&amp;rdquo;),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;und inkompatible Spielziele.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Das ist alles kein Beinbruch und nicht unerwartet.
Es macht es aber notwendig, daß man sich mit der ganzen Runde zusammensetzt und miteinander redet.
Auch dazu ist der Discord sehr nützlich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minecraft Server können als PvE und PvP Server konfiguriert sein.
Mit Plugins sind auch Welten mit besonderen PvP-Varianten möglich, &amp;ldquo;Bedwars&amp;rdquo; (&amp;ldquo;Capture the Flag&amp;rdquo;, hier ein Bett) und Variationen zum Thema &amp;ldquo;Among Us&amp;rdquo; sind sehr populär.
PvP muss also nicht zwingend First-Person-Shooter Spiel sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weder im PvE noch im PvP fließt Blut. Es kommen Schwerter und Bogenwaffen vor, keine Gewehre. Die Grafik ist auch mit Render-Plugin immer blockig-pixelig, und es sind keine Details erkennbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bisher hatten die meisten bei uns erlebten Probleme ihren Kontext eher im PvE-Umfeld als im PvP Umfeld.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ein-eigener-server&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#ein-eigener-server&#34;&gt;
	Ein eigener Server
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es gibt irgendwo auf der Minecraft-Site einen vom Client getrennten Server zum Herunterladen.
Dieser Server ist langsam und buggy.
Niemand verwendet ihn, außer als Grundlage für etwas Richtiges.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stattdessen durchläuft man den Installationsprozeß von &lt;a href=&#34;https://getbukkit.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bukkit oder Spigot&lt;/a&gt;

.
Dies setzt eine Maschine mit ausreichend Kernen und Speicher sowie einem installierten headless OpenJDK voraus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Installationsprozeß lädt den originalen Minecraft-Server herunter, ein obfuscated JAR.
Dies wird dann dekompiliert und mit einer Symboltabelle deobfuscated.
Dadurch entsteht ein reproduzierbarer lesbarer Sourcetree, der dann gepatcht wird.
Der resultierende Sourcetree wird dann compiliert, zusammengepackt und ein neues Server-JAR entsteht.
Dies ist dann die Grundlage für den eigenen Serverprozeß.
Der ganze komplizierte Prozess ist ein vollautomatischer Vorgang, der ausgesprochen reibungsfrei abläuft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der gepatchte Serverprozeß ist deutlich ärmer an Fehlern, um Größenordnungen schneller und hat eine dokumentierte und stabile API für Server-Erweiterungen (Plugins).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Server gehören auch noch eine &lt;code&gt;eula.txt&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-console&#34; data-lang=&#34;console&#34;&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;~minecraft/bukkit $ cat eula.txt
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;By changing the setting below to TRUE you are indicating your agreement to our EULA &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(&lt;/span&gt;https://account.mojang.com/documents/minecraft_eula&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;)&lt;/span&gt;.
&lt;span class=&#34;gp&#34;&gt;#&lt;/span&gt;Mon Aug &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;19&lt;/span&gt; 17:04:21 CEST &lt;span class=&#34;m&#34;&gt;2019&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;go&#34;&gt;eula=true
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;und eine etwa längliche &lt;code&gt;server.properties&lt;/code&gt;-Datei, die die eigentliche &lt;a href=&#34;https://www.spigotmc.org/wiki/spigot-configuration-server-properties/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Konfiguration&lt;/a&gt;

 des Basis-Servers darstellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/12/minecraft4.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;Dem Serverprozeß wird reichlich Speicher gegeben, aber trotz der großen Anzahl von Plugins liegt die effektive Prozeßgröße bei circa 3 GB (aber es laufen 84 Java-Threads).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Serverprozeß ist ursprünglich recht klein, aber wenn man den Server mit Plugins vollstopft nach oben offen.
Andererseits liegt ein Strato VPS mit 8 Kernen und 32 GB Speicher bei monatlich kündbaren 17 Euro und ist reichlich überprovisioniert für die Aufgabe.
Irgendwo zwischen dieser Größe und einem Raspi 4 findet man sicherlich was Passendes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;clients-managen&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#clients-managen&#34;&gt;
	Clients managen
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wie auch der Server ist der Minecraft-Client eigentlich nicht erweiterbar.
Der Minecraft Launcher erlaubt immerhin die Verwaltung mehrerer Versionen, legt einen aber auf ein bestimmtes JDK fest (je nach Version auf ein anderes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bastelt man intensiver am Client rum, hat man aber schnell das Problem, bestimmte (andere) JDK-Versionen verwenden zu müssen, den Client mit einer Mod-API modifizieren zu müssen oder unterschiedliche Mod-Konfigurationen für verschiedenen Gruppen und Aufgaben zu haben.
Das Werkzeug der Wahl für die Client-Verwaltung ist &lt;a href=&#34;https://multimc.org/#Download&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;MultiMC&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es erlaubt es, das Spiel mit einem anderen, moderneren JDK auszuführen, unterschiedliche Spieler-Accounts zu verwalten.
Es automatisiert auch analog zum Server-Build, den Client automatisiert zu dekompilieren und zu patchen, um ihm eine stabile Mod-API zu verpassen.
Populär sind Forge und Fabric, die direkt von MultiMC integriert werden.
Danach kann man den Client dann mit Mods voll laden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2021/12/minecraft5.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;em&gt;MultiMC mit einer Instanz von Minecraft 1.14.4 und installiertem Fabric. Zu neue Minecraft-Versionen werden von der Mod-Community noch nicht voll unterstützt, zu alte nicht mehr. Die 1.14-Serie hat im Moment gute Kompatibilität.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit den Mods und Plugins sollte man unbedingt mit dem Kind Vereinbarungen treffen.
Je nach Lebenserfahrung und Verständnis von Werten kann das Kind hier leicht ein Opfer von Scam, Abzocke und Phishing werden.
Auf der anderen Seiten kann man mit dem Kind, sobald es fragt oder sich die Gelegenheit bietet, über Merkmale von vertrauenswürdigen und seltsamen Webseiten reden und am Beispiel erklären, was eine Seite komisch aussehen lässt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch wenn man dem Kind zuhört, bieten die Geschichten von anderen und wie es ihnen ergangen ist, viele Haken und Themen, an denen man erklärend ansetzen kann, oder die man zum Anlass nehmen kann, gemeinsam nachzusehen und darüber zu sprechen, wie ehrliche und unehrliche Angebote aussehen.
Einige alternative Clients bieten Anti-Cheat-Möglichkeiten durch Totalüberwachung des Clients an.
Auch hier kann man einhaken, Regeln setzen und erklären, warum zum Beispiel dauernd laufende Hintergrundprozesse, Gerätetreiber, die Tastendrücke überwachen und andere Kontrollmaßnahmen ein No-Go sind.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;content-konsumieren-und-produzieren&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#content-konsumieren-und-produzieren&#34;&gt;
	&amp;ldquo;Content&amp;rdquo; konsumieren und produzieren
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der ganze Teil der Community, der sich mit Plugins und Mods beschäftigt, dokumentiert und bildet aus.
Das geschieht in der Regel nicht nur geschrieben im Wiki, sondern auch mit Tutorials auf Youtube, Twitch und GitHub.
Sobald das Kind hier aktiv wird, wird man wieder Accounts machen müssen (2FA!).
Und ja, das heißt vermutlich auch GitHub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben die Vereinbarung, daß wir die Accounts machen, und daß wir allen Content zu sehen bekommen, bevor er veröffentlicht wird.
Es ist okay, Bildschirme zu zeigen und zu sprechen.
Gesichter und reale Namen und Adressen sind tabu: Es werden nur Avatare gezeigt und nur Handles benutzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Vereinbarung, Plugins und Mods vor der Installation zu sehen zu bekommen hat sich nicht bewährt:
Es ist also damit zu rechnen, daß der Server oder der Client verloren gehen.
Eine Recovery-Strategie, etwa &amp;ldquo;der Server kann mit Ansible neu gemacht werden&amp;rdquo; und &amp;ldquo;es läuft nachts um 3 ein automatisches Backup&amp;rdquo; für den Server ist erfolgversprechender.
Auch für den Client (&amp;ldquo;verwende Time Machine&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Hier ist ein Acronis&amp;rdquo;) ist das notwendig.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;selber-programmieren&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#selber-programmieren&#34;&gt;
	Selber programmieren
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Minecraft ist eine Einstiegsdroge für die Programmierung.
Das Potenzial für die Selbstmotivation ist enorm, und der Support in der Community gewaltig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für JetBrains IntelliJ existieren ganz ausgezeichnete Plugins für Server-Plugins und Client-Mods.
Die IDE selbst ist stabil (Eclipse meiner Erfahrung nach nicht) und hat einen sehr überschaubaren Ressourcenverbrauch (~2 GB maximale Prozeßgröße, realer Verbrauch oszilliert von 512 MB bis 1024 MB).&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;fazit&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#fazit&#34;&gt;
	Fazit
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Maschine zum Spielen bereitstellen. Ein abgelegtes Mac oder Windows-Notebook tun sicher, die kommende Java-IDE wird die Maschine eher an die Grenzen bringen als das Spiel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.minecraft.net/en-us/store/minecraft-java-edition&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Minecraft Java Edition&lt;/a&gt;

 kaufen. Den dazu notwendigen Microsoft-Account mit 2FA sichern. Einen Screenshot vom 2FA QR-Code offline (USB-Stick?) archivieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://discord.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Discord&lt;/a&gt;

 Account machen. 2FA aktivieren. Den QR-Code sichern. Discord installieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Java installieren.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Man will OpenJDK, nicht Oracle, und man will vermutlich JDK 11, 16 oder 17 (das hängt später ein wenig von den Mods ab).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://multimc.org/#Download&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;MultiMC&lt;/a&gt;

 installieren.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Es kann sein, daß gleich nach dem Download beim ersten Run ein Upgrade angeboten wird. Annehmen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sicherstellen, daß das gewünschte JDK gefunden wird. Dadurch wird nicht das steinalte Default-Download-JDK verwendet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Minecraft (Microsoft Account eintragen) eintragen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spiel-Instanz erzeugen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Forge &lt;em&gt;oder&lt;/em&gt; Fabric installieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Danach erst die Mods zufügen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Server mit externen Spielern nicht daheim betreiben:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;VPS oder ähnlich besorgen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Installation ansibilisieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Backup einrichten und Restore testen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Server Buildprozess durchlaufen lassen, resultierendes Binary ansibilisieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Server in Betrieb nehmen, Zugang kontrollieren.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zusammen mit dem Server auch gleich eine virtuellen Discord-Serverinstanz für die Spieler einrichten.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Selbst Owner vom Dicord bleiben: Kind so weit entrechten, daß es den Server noch moderieren kann, aber nicht kaputt machen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Kind wird vermutlich bald selbst eine 2. Discord-Instanz ohne Eltern einrichten.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Steve Ballmer lernt noch was</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/05/10/steve-ballmer-lernt-noch-was.html</link>
      <pubDate>Sat, 10 May 2008 16:51:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/05/10/steve-ballmer-lernt-noch-was.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/04/20/steve-ballmer-lernt-etwas.html&#34;&gt;Steve Ballmer schläft derzeit schlecht&lt;/a&gt;

.
Da bin ich mir ziemlich sicher. Spätestens seit ich bei Till einen EEE-PC
von Asus in den Fingern hatte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der EEE ist häßlich, aus Plastik und die Tastatur ist für meine Finger zu
klein und das Touchpad ist hypersensitiv. Aber das Ding tut alles, was ich
jemals von ihm wollen könnte. Es hat WLAN, eine Kamera, es hat Firefox, Open
Office, Mplayer und Skype. Und es hat kein einziges Stück Microsoft Software
drauf. Kein einziges. Nirgendwo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selbst wenn: Vista würde da auch nicht drauf passen. Es ist zu fett.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, Steve Ballmer schläft wirklich schlecht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stattdessen spielt Microsoft wieder mit den Staatsanwälten von der
Monopolaufsicht fangen und macht
&lt;a href=&#34;http://www.pcworld.com/businesscenter/article/145719/microsoft_to_limit_capabilities_of_cheap_laptops.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;komische Verträge&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Microsoft plans to offer PC makers steep discounts on Windows XP Home
Edition to encourage them to use that OS instead of Linux on ultra
low-cost PCs (ULPCs).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To be eligible, however, the PC vendors that make ULPCs must limit screen
sizes to 10.2 inches and hard drives to 80G bytes, and they cannot offer
touch-screen PCs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The program is outlined in confidential documents that Microsoft sent to
PC makers last month, and which were obtained by IDG News Service. The
goal apparently is to limit the hardware capabilities of ULPCs so that
they don&amp;rsquo;t eat into the market for mainstream PCs running Windows Vista,
something both Microsoft and the PC vendors would want to avoid.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Microsoft, Yahoo! und was nun?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/05/06/microsoft-yahoo-und-was-nun.html</link>
      <pubDate>Tue, 06 May 2008 08:21:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/05/06/microsoft-yahoo-und-was-nun.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Microsoft will Yahoo! kaufen, aber Yahoo! will nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/04/20/steve-ballmer-lernt-etwas.html&#34;&gt;Microsoft lernt, daß Yahoo! vielleicht gar keine so gute Idee ist&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und außerdem zu teuer -
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/wirtschaft/0,1518,551300,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Microsoft geht weg&lt;/a&gt;

.
\Der Markt denkt kurz -
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/wirtschaft/0,1518,551408,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die Yahoo!-Aktien fallen&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/wirtschaft/0,1518,551617,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Yahoo!&lt;/a&gt;

 wird auf Drängen seiner Aktionäre weich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun sind es nicht die Aktionäre, die den Umsatz machen, sondern die
Entwickler. Yahoo! ist eine Firma mit einer fest etablierten und reichen
Open Source Kultur. Microsoft ist das genaue Gegenteil. Und
&lt;a href=&#34;http://www.hanselman.com/blog/IsMicrosoftLosingTheAlphaGeeks.aspx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;uncool&lt;/a&gt;

.
Zählt die Macs auf einer Konferenz Eurer Wahl (und sei es nur, weil die
leichter vom Podium aus zu erkennen sind als Linux-Laptops). Ein Yahoo!-Kauf
durch Microsoft wird sicher interessant - für Firmen, die Entwickler suchen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebenbei beobachtet: Im Januar 2000 wurde
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Steve_Ballmer&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Steve Ballmer&lt;/a&gt;

 Microsoft-CEO. Hier der
&lt;a href=&#34;http://finance.yahoo.com/q/bc?s=MSFT&amp;amp;t=my&amp;amp;l=on&amp;amp;z=m&amp;amp;q=l&amp;amp;c=&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Aktienkurs zum Vergleich&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Steve Ballmer lernt etwas</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/04/20/steve-ballmer-lernt-etwas.html</link>
      <pubDate>Sun, 20 Apr 2008 05:04:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/04/20/steve-ballmer-lernt-etwas.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.seattletimes.nwsource.com/techtracks/2008/04/microsoft_ceo_steve_ballmer_spoke.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Microsoft&amp;rsquo;s Ballmer gives unvarnished take on Windows, online businesses&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He sought feedback from the crowd of IT pros, many of whom have dedicated
their careers to becoming expert in Microsoft&amp;rsquo;s products, on which
Internet search engine they use. &amp;ldquo;How many of you use Live Search as your
default?&amp;rdquo; Ballmer asked.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A smattering of hands went up. Tepid applause. &amp;ldquo;How many of you use Yahoo
search as your default?&amp;rdquo; Far fewer hands went up and the room was relative
quiet, until it filled with laughter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ballmer, trying again, louder this time, &amp;ldquo;How many of you use Yahoo search
as your default?&amp;rdquo; The same response. &amp;ldquo;Wow, we offered 31 bucks a share,&amp;rdquo; he
said, to more laughter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;How many of you use Google as your default?&amp;rdquo; Ballmer asked. The vast
majority in the audience raised their hands, cheering and hooting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ballmer looked around. Smiled. Scratched his cheek. Rubbed his face with
his hand.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>

