<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>microsoft on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/microsoft.html</link>
    <description>Recent content in microsoft on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 10 May 2008 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/microsoft/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Steve Ballmer lernt noch was</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/05/10/steve-ballmer-lernt-noch-was.html</link>
      <pubDate>Sat, 10 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/05/10/steve-ballmer-lernt-noch-was.html</guid>
      <description>Steve Ballmer schläft derzeit schlecht . Da bin ich mir ziemlich sicher. Spätestens seit ich bei Till einen EEE-PC von Asus in den Fingern hatte.
Der EEE ist häßlich, aus Plastik und die Tastatur ist für meine Finger zu klein und das Touchpad ist hypersensitiv. Aber das Ding tut alles, was ich jemals von ihm wollen könnte. Es hat WLAN, eine Kamera, es hat Firefox, Open Office, Mplayer und Skype. Und es hat kein einziges Stück Microsoft Software drauf.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Microsoft, Yahoo! und was nun?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/05/06/microsoft-yahoo-und-was-nun.html</link>
      <pubDate>Tue, 06 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/05/06/microsoft-yahoo-und-was-nun.html</guid>
      <description>Microsoft will Yahoo! kaufen, aber Yahoo! will nicht.
Microsoft lernt, daß Yahoo! vielleicht gar keine so gute Idee ist .
Und außerdem zu teuer - Microsoft geht weg . \Der Markt denkt kurz - die Yahoo!-Aktien fallen , Yahoo! wird auf Drängen seiner Aktionäre weich.
Nun sind es nicht die Aktionäre, die den Umsatz machen, sondern die Entwickler. Yahoo! ist eine Firma mit einer fest etablierten und reichen Open Source Kultur.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Steve Ballmer lernt etwas</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2008/04/20/steve-ballmer-lernt-etwas.html</link>
      <pubDate>Sun, 20 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.koehntopp.info/2008/04/20/steve-ballmer-lernt-etwas.html</guid>
      <description>Microsoft&amp;rsquo;s Ballmer gives unvarnished take on Windows, online businesses :
 He sought feedback from the crowd of IT pros, many of whom have dedicated their careers to becoming expert in Microsoft&amp;rsquo;s products, on which Internet search engine they use. &amp;ldquo;How many of you use Live Search as your default?&amp;rdquo; Ballmer asked.
A smattering of hands went up. Tepid applause. &amp;ldquo;How many of you use Yahoo search as your default?&amp;rdquo; Far fewer hands went up and the room was relative quiet, until it filled with laughter.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
