<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Copyright on Die wunderbare Welt von Isotopp</title>
    <link>https://blog.koehntopp.info/tags/copyright.html</link>
    <description>Recent content in Copyright on Die wunderbare Welt von Isotopp</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</managingEditor>

    
    <webMaster>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</webMaster>

    
    <lastBuildDate>Mon, 14 Oct 2024 11:23:57 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.koehntopp.info/tags/copyright/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Werk und AI</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2024/09/29/werk-und-ai.html</link>
      <pubDate>Sun, 29 Sep 2024 04:05:06 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2024/09/29/werk-und-ai.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jemand fragt im Kontext
&lt;a href=&#34;https://www.creativebloq.com/ai/ai-art/controversial-competition-winner-still-hopes-to-copyright-his-ai-art&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;People are &amp;ldquo;blatantly stealing my work,&amp;rdquo; AI artist complains&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;What the hell is an &amp;ldquo;AI artist&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und das ist ziemlich kompliziert.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;werke-und-werkzeuge&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#werke-und-werkzeuge&#34;&gt;
	Werke und Werkzeuge
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Du kannst ein Bild auf Leinwand malen und dann ist es ein Werk und durch das Urheberrecht geschützt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du kannst Midjourney oder DALL-E bitten, Dir ein Bild nach folgendem Prompt zu malen,
und dann ist es kein Werk und auch nicht durch das Urheberrecht geschützt, denn das Gesetz verlangt &amp;ldquo;human authorship&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Prompt, den der Künstler geschaffen hat, wäre geschützt,
denn das Urheberrecht schützt ausdrücklich auch &lt;a href=&#34;https://medien-wiki.de/kleine-muenze&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kleine Münze&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du kannst ein Bild in Photoshop malen oder ein Foto von Dir in Photoshop bearbeiten,
und das wäre durch das Urheberrecht geschützt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du kannst dann Teile des Bildes manuell in Photoshop retuschieren,
und auch das wäre durch das Urheberrecht geschützt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du kannst Teile des Bildes durch Photoshop mit AI Inpainting retuschieren lassen und das… ist unklar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ab irgendeinem Punkt ist es kein Werk von einem Menschen mehr,
oder nur noch Ausschnitte des Werkes sind von einem Menschen gemacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist offen, und darum geht es in diesem Prozeß, ab wieviel menschlichem Anteil etwas ein Werk ist.
Und ob dann das Gesamtbild ein Werk ist, oder nur die Teile, die von einem Menschen gemacht sind.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;bildgebende-werkzeuge&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#bildgebende-werkzeuge&#34;&gt;
	Bildgebende Werkzeuge
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Es ist damit im Grunde auch offen, welche bildgebenden Werkzeuge, die durch einen Menschen benutzt werden,
ein menschliches Werk erzeugen und welche nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fotos, also Bilder, die durch einen physikalischen Prozeß erzeugt werden, sind urheberrechtlich geschützt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber nur dann, wenn das Werkzeug durch einen Menschen bedient wird.
Ein
&lt;a href=&#34;https://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/wie-das-beruehmte-affen-selfie-einen-fotografen-ruinierte--7561910.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;nichtmenschliches Foto&lt;/a&gt;


ist nicht geschützt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, es ist bisher unstrittig,
dass ein digitaler Pinsel oder ein digitaler Mustergenerator den Werkscharacter nicht in Frage stellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist zur Zeit aber auch unstrittig, dass DALL-E keine Werke produzieren kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist unstrittig,
dass ein Blur-Filter oder ein Solarisations-Filter auf einem Bild oder Teilen eines Bildes den Werkscharacter nicht in Frage stellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist vollkommen unklar, was ein Photoshop Inpainting,
das man prompted &amp;ldquo;Entferne den Menschen im markierten Gebiet&amp;rdquo; mit dem Werkscharacter eines Bildes macht.
Oder &amp;ldquo;Ersetze den Himmel in diesem Bild durch dramatische Sturmwolken&amp;rdquo; auf das ganze Bild
mit dem Werkscharacter eines Bildes macht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Offenbar ist das Recht derzeit der Ansicht, dass es irgendwo eine Grenze zwischen Werk und Nichtwerk gibt,
aber es ist absolut unklar, in Gesetz und Anwendung, wo diese liegt.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;auch-für-texte&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#auch-f%c3%bcr-texte&#34;&gt;
	Auch für Texte
    &lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Dasselbe gilt auch für Texte:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du kannst ChatGPT bitten, &amp;ldquo;erzeuge mir eine Kurzgeschichte mit &amp;hellip;&amp;rdquo; und ChatGPT macht eine solche Kurzgeschichte.
Abgesehen davon, dass die langweilig ist, ist es auch nach aktuellem Recht kein Werk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du kannst aber auch eine Reihe von Prompts schreiben, in denen Du mit ChatGPT eine Geschichte entwickelst,
indem Du interaktiv Szenario, Figuren, Konflikte und Arc generierst.
Du kannst nach diesen automatisch generierten Ideen eine Story schreiben – ein menschliches Werk?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du kannst aber auch in einer neuen Session mit ChatGPT eine Reihe von Prompts entlang des Arc einwerfen,
und den resultierenden Text in eine zusammenhängende Geschichte umbauen.
Kein menschliches Werk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann nimmst Du sowohl diesen Text als auch den ersten, selbst geschriebenen, kapitelweise,
bearbeitest jeden von denen ein wenig und pastest ihn wieder nach ChatGPT.
Der Prompt ist dabei die Bitte, die Rechtschreibung und Grammatik zu korrigieren,
sprachlich die folgenden Redewendungen zu vermeiden und den Text aggressiv im Stil von &amp;hellip; umzuformulieren.
Was davon ist ein Werk?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Resultat ist etwas, das ChatGPT alleine nicht hätte erzeugen können,
es hat definitiv eine menschliche Komponente und eine große Menge menschliche Führung.
Selbst dann, wenn jedes Wort im sichtbaren Text von ChatGPT generiert ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die genaue Formulierung und der Stil der Sprache sind aber autogeneriert.
Ist das ein Werk?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir wissen es nicht.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>So what is the state of the Ads mess?</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/10/13/so-what-is-the-state-of-the-ads-mess.html</link>
      <pubDate>Fri, 13 Oct 2017 12:36:42 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/10/13/so-what-is-the-state-of-the-ads-mess.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ads on the web have many problems:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ad selection criteria have been abused for dissemination of propaganda,
for targeted malware attacks.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Content sites have basically lost the control over what kind of stuff they
deliver through the ad-space on their site.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tracking is increasingly a concern for users.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ads bloat sites, slow down page display times and mess with peoples mobile
data plans.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ads use power and create heat in devices with a tight power budgets
(basically, anything that runs on a battery and has no fans, phones,
tablets, laptops).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ads play unwanted video and audio, open layers and windows, popovers and
popunders.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ads destroy usability and layout on content sites.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;The market is collapsing: basically nobody is running a browser without an
adblocker any more, and those that don&amp;rsquo;t adblock in their minds -
clickthrough rates are nonexistent. So when everything is on fire, is there
a unified group of stakeholders - content sites, browser makers, ad-industry
leaders - at work to make things &amp;ldquo;better&amp;rdquo; or at least fix their broken
non-business?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Well, no. &lt;a href=&#34;https://marketingland.com/industry-groups-self-regulatory-program-coalition-for-better-ads-226109&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Says Marketingland&lt;/a&gt;


in their article,
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Association_of_National_Advertisers&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ANA&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/American_Association_of_Advertising_Agencies&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;4As&lt;/a&gt;


and &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Interactive_Advertising_Bureau&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;IAB&lt;/a&gt;

 want
to talk to &lt;a href=&#34;https://www.betterads.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CAB&lt;/a&gt;

 about their Better Ads program,
but request being exempt from Chrome&amp;rsquo;s coming integral Adblock feature in
exchange.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now, Mozilla and Safari are not part of CAB, and have little interest in
joining, and also put a different focus on how to handle things: Safari
tries to address tracking with their new
&lt;a href=&#34;https://marketingland.com/apple-safari-intelligent-ad-tracking-what-we-know-216865&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tracking Prevention&lt;/a&gt;

,
and it&amp;rsquo;s
&lt;a href=&#34;https://martechtoday.com/digital-advertising-industry-responds-apple-intelligent-tracking-prevention-204141&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;good enough to be widely hated&lt;/a&gt;

.
Other initiatives such as &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Do_Not_Track&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;DNT&lt;/a&gt;


were a failure - not because of a lack of interest on the user side, but
because advertisers and sites were boycotting it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google SVP of Ads and
Commerce Sridhar Ramaswamy said, “Our hope is once this is in place, there’s
no need for ad blocking on mobile.” On the other hand, things like &lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.puzzlingapps.spelling.nl.free&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;
Brainy Ape Apps&lt;/a&gt;


play uninterruptible video ads for Free-To-Play (&amp;ldquo;Pay To Win&amp;rdquo;) apps with
install buttons in the middle of educational games targeted age 4-10.
Ramaswamy clearly is a very optimistic person. And as long as the
Advertisers and their channels do not realize the depth of the shit they are
in it still has to get worse before it can become better.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Why you can&#39;t have nice things…</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/08/13/why-you-cant-have-nice-things.html</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2017 10:07:10 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/08/13/why-you-cant-have-nice-things.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2017/08/eating-from-the-trashcan.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/hmans/status/896351975800963073&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;»Yay for discounts, aber die Einstellung vom Köhntopp finde ich ja
eigentlich ziemlich vermessen und
ekelhaft.«&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Back in the day at university, there used to be a group of people who went
to the Cinema every week on Thursday. We were sometimes six, sometimes more
like ten people, but at the core it was a pretty stable group. Ticket sales
started one week before and we are pretty consistently getting our tickets
pretty much the hour ticket sales started.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Because we were having reserved, numbered seats, we were usually late
arrivals, sometimes trying to get into the film after the Ads, but well
before anything serious started rolling. Over the course of time, the Cinema
managed to double-sell our reserved seats on several different events. And
despite the fact that all tickets have a sell-date printed on them, they
didn&amp;rsquo;t give the seats to the people with the early tickets, but to the
people who arrived first. So we stopped that, and that was 200 DM a week
less for the Cinema - or maybe not, because then they would probably care
more.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And I learned a thing:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;experience-does-not-really-matter-and-neither-does-freshness&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#experience-does-not-really-matter-and-neither-does-freshness&#34;&gt;
	Experience does not really matter and neither does freshness.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I was fine not seeing a film the week it was released. There is in fact a
steady stream of films coming down the pipeline, and if you offset yourself
a few years from releases, all things will eventually come to you for free
on the pretty excellent German TV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I rather spent money on one of the first HDD DVRs available, a Schneider
Prime Timer. Well, Heinz did, but that&amp;rsquo;s a different story. I also learned
that even with a mediocre home setup the experience at home on the average
is better than in the Cinema. Mostly that is because the experience is much
more reliable - less chance of annoyance - and because I can back out of
crap much more easily if it does not grip me in the first 20 minutes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Then MP3 happened, and while Napster was pretty unreliable, it did sell
cheap ATA HDDs instead of proper SCSI HDD to me, and I ripped the 600 or so
CDs I had - all of them purchased for 20 DM or less. Most of them I got
much, much cheaper. Because Cinema taught me to wait and grab stuff when it
was on sale and not when it was released.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I took these Rips to my friends, offered them a copy and asked if I could
borrow their CDs, and yes, all of them. So 40GB wasn&amp;rsquo;t enough, and pretty
soon I ended up with some Terabyte or the other.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And I learned another thing:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;there-is-no-overlap&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#there-is-no-overlap&#34;&gt;
	There is no overlap.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;So the friends I had, each of them had approximately as many CDs as me, some
more, some less, but all of them literally hundreds. After merging a dozen
collections, there was considerably less than a three digit overlap in
number of Albums. Apparently taste and interest vary wildly and &lt;strong&gt;the long
tail is most likely way, way longer than you think.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, I found a lot of music that I did not know about, and which I really
liked. I mean, my wife listens to K-POP and I am not even angry! These days
I have a 30kg home server that&amp;rsquo;s full of hard disks, always on, and that
uses Subsonic to stream stuff to the Sonos Systems, because that works.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Only that nobody actually uses that, because we also have GPMAA Family, and
that&amp;rsquo;s much more convenient for some reason - we like to stream. There is
also a Netflix and an Amazon Prime, and for some reason we are using that,
and not the Subsonic, to watch movies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There is still a shelf of DVDs, but the actual couch-algorithm is &amp;ldquo;Check
werstreamt.es&amp;rdquo;: If it is available on Netflix or Amazon, go there. If not,
either watch something else, or get it from a Torrent. We are literally not
even bothering checking the local file server or trying to find a USB DVD
drive to hook up to the TV server and pulling the media from the shelf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;General DRM and optical media unreliability features big in this: Usually,
the torrent is already finished by the time I found the drive, put in the
DVD, got it out again, blew away the dust from the optics, try again, only
to learn that the computer&amp;rsquo;s media player does not handle the DRM fuckery on
this particular disc very well.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;i-eventually-learned-to-trust-the-streaming-and-the-torrent-more-than-my-local-media&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#i-eventually-learned-to-trust-the-streaming-and-the-torrent-more-than-my-local-media&#34;&gt;
	I eventually learned to trust the Streaming and the Torrent more than my local media.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;That even includes books: Amazon Prime comes with Amazon unlimited, and
German Book Stores have taught me that for anything in foreign language it
is not even worth bothering.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What actually works: a Kindle. I once owned a room full of Paper Scifi -
about 2000 books or more, but then I had to move. These days, I do not buy
paper books any more - unless they are Comics or graphics rich Coffee Table
experiences.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And here is a thing: once you go Kindle, you go KDP/Indie, and for Scifi
that means all books are $10 or less. Actually, for $0.99 I am giving even
pretty things with questionable blurbs a try, because you never know, and
the financial risk is very controlled.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;essentially-all-my-experience-has-converted-to-electronic-media-and-then-to-streaming-even-reading&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#essentially-all-my-experience-has-converted-to-electronic-media-and-then-to-streaming-even-reading&#34;&gt;
	Essentially, all my experience has converted to electronic media, and then to streaming, even reading.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;So, Games: Yeah, I grew up in the Eighties, and fell into Games, and then
into cracking them in the mid Eighties. I found that cracking them, and
understanding how they work, is actually more fun than playing them - and so
I stopped playing for some 15 or 20 years. You can thank Ingress for the
fact that I am even looking at games again at all.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2017/08/steam-library.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Another kind of very long tail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Around the time I got my first smartphone, Humblebundle appeared and started
to offer Android Mobile Bundles. They contained amusing stuff and I bought
them - generally for the minimum required price to unlock all the things
that I had a mild interest in, or that I thought the child may have in
interest in in a few years time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Turns out, you collect cellphone games at an amazing rate that way. And
turns out they are not actually cellphone games. Because if you accidentally
look into your Humblebundle account: My God, it&amp;rsquo;s full of Steam Keys -
whatever that is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anyway, so I happen to own not quite 300 games, which are most likely to be
not bad at all, and out of which I have probably played about 10 or less
past the point of Steam Refund. And that&amp;rsquo;s fine with me, because I probably
paid about one Dollar, each, on the average.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;but-all-that-is-the-competition-any-of-the-new-stuff-you-are-trying-to-sell-me-is-up-against&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#but-all-that-is-the-competition-any-of-the-new-stuff-you-are-trying-to-sell-me-is-up-against&#34;&gt;
	But all that is the competition any of the new stuff you are trying to sell me is up against.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I am an adult with a well paying job, a family and a child. Where do I put
my time? Games last, pretty much. I don&amp;rsquo;t have that much of a monetary
constraint on my purchases per se, but I have been trained that you never
do media, any media, at full price, because it&amp;rsquo;s a rip-off.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Also, I have learned that media ages well, so it&amp;rsquo;s kind of okay to let it
lie for a few years. That&amp;rsquo;s particularly true for computer games, it
appears, because bugs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So here is what it looks like at home: There is a single, very expensive
Windows computer in the house, and it autoboots into Steam and streams to
the TV Mac or our Laptops. There is also a very large file server, which in
two years time will become a tiny Raspi-like Device with a two-digit TB
piece of Flash. There is large pile of Sonos Hardware. There&amp;rsquo;s a TV with a
Mac and DVR software. There is a FTTH connection subscription. There are
GPMAA Family, Netflix, and Amazon Prime Subscriptions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And there is a hard rule to never buy any media without substantial
discount, because life told us for multiple decades that this how it works:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Don&amp;rsquo;t judge media by the amount of work or love that has been poured into
it. Judge it by what other media you can get instead for that money,
because there is plenty of other stuff that&amp;rsquo;s not bad at all. And nobody
can even begin to make a dent into the pile in a single lifetime.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;And that is why you can&amp;rsquo;t have nice things. Don&amp;rsquo;t look for a career in art
or media.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2017/08/vinyl-558x640.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/avalanche_edin/status/895979245339541504&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Some people define themselves through Media. That&amp;rsquo;s ok, but that&amp;rsquo;s not
me.&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Some people define themselves through Media. That&amp;rsquo;s ok, but that&amp;rsquo;s not me,
&lt;a href=&#34;http://www.imdb.com/title/tt0146882/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;that&amp;rsquo;s John Cusack&lt;/a&gt;

, and I am not
him, &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/24/von-einem-absturz-tutus-und-einem-neuen-urheberrecht.html&#34;&gt;I am the copyright
fairy&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google Chrome integrates Adblocker</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/06/02/google-chrome-integrates-adblocker.html</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jun 2017 08:37:56 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/06/02/google-chrome-integrates-adblocker.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;The Ad and Adblock situations both are now so bad that even
&lt;a href=&#34;https://www.blog.google/topics/journalism-news/building-better-web-everyone/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google considers integrating an Adblocker&lt;/a&gt;


by default into the Chrome browser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is a twofold action.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It&amp;rsquo;s purpose is of course to filter out ads, the worst of the worst in
annoyance and the obvious malvertising. It&amp;rsquo;s purpose is also to take back
control on adblocking, because it will let through
&lt;a href=&#34;https://www.betterads.org/standards&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;acceptable ads&lt;/a&gt;

 according to the
&lt;a href=&#34;https://www.betterads.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Coalition for Better Ads&lt;/a&gt;

 standards.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CfBA condemns Popups, Sound, Prestitials and Large Stickies on the Desktop,
and more on mobile. It will be interesting to see if it changes anything.
People are truly beyond caring.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Malvertising - we have only seen the beginning</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/03/21/malvertising-we-have-only-seen-the-beginning.html</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 10:50:16 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/03/21/malvertising-we-have-only-seen-the-beginning.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://netzpolitik.org/2017/interview-ueber-adblocker-und-das-wohlergehen-der-schadsoftware-branche-das-problem-malvertising-nicht-aussitzen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzpolitik.org has an article&lt;/a&gt;


(in German) in which they are interviewing IT-Security Consultant Thorsten
Schröder on Adblockers, wasted capped mobile bandwidth and Malvertising.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;netzpolitik.org&lt;/strong&gt; : Neben dem Schutz vor Malware, welche weiteren Gründe
für die Nutzung von Adblockern findest Du wichtig?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Thorsten Schröder&lt;/strong&gt; : Wenn wir als Malware all das klassifizieren, was
Nutzer ausspioniert, täuscht, kompromittiert oder finanziell schädigt,
haben wir im Grunde schon mal eine ganze Reihe an Gründen abgehakt. Nutzer
müssen die Möglichkeit haben, selbstbestimmt das Schutzniveau ihres
Computers bestimmen zu dürfen. Hat die Bundesregierung vielleicht mal das
Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) gefragt? Es wäre
eine gute Gelegenheit für das BSI, zu zeigen, was es drauf hat.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;»netzpolitik.org: Besides the protection against malware, what other reasons
for using Adblockers are important to you?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thorsten Schröder: If we classify things as malware which spy on users,
deceive them, compromise them or harm them financially, we have in principle
covered all reasons. Users you have the right to determine the level of
protection their computers need. Did our administration ask their Bundesamt
für Sicherheit in der Informationstechnik (BSI)? It would be a good
opportunity for the BSI to show what they can do.«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The article goes on to discuss numbers and percentages. That is actually not
helpful. The numbers stated are by construction too low, and that can not be
helped. Also, the numbers are ultimately irrelevant, because Malvertisements
are not distributed randomly and evenly. The point being that Ad-Networks
generate their value not only from the raw number of eyeballs reached, but
quite a lot comes from being able to reach the right kind of eyeballs. The
better the Ad-Network, the better their targetting. 10.000 drive-by
impressions are worth quite a lot more when I can make sure that all 10.000
of them hit explotable XP/MSIE 6 combos, even if the relative number of
installations left in world with these characteristics is quite low.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And 10.000 impressions for ads containing this or that scam are worth a lot
more, when I can select an audience for these 10.000 expressions that is
badly educated, old or otherwise wrangling to stay on top of this Internet
thing and thus more likely to fall for it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Targeted advertising and Malware Distribution are a match made in hell, they
amplify each other synergetically. This is an effect we need to push more to
the front of this discussion. Content Sites are responsible for the ads
integrated into their content and shown &amp;ldquo;as their own&amp;rdquo;. Ad Networks are
responsible for the way the selectors they offer are being used.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The German construct of Störerhaftung works in all directions, not just
against private Wi-Fi offerings.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>github updates its TOS, and they are not trying to cheat</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2017/03/09/github-updates-its-tos-and-they-are-not-trying-to-cheat.html</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 14:59:32 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2017/03/09/github-updates-its-tos-and-they-are-not-trying-to-cheat.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/2017/03/github-300x300.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Every single time a big Silicon Valley company updates their
Terms of Service, there is somebody who mis-interprets the
change as an attempt to landgrab, or take ownership of the
things being uploaded to the service.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This time it affects github.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Their new TOS has a &lt;a href=&#34;https://help.github.com/articles/github-terms-of-service/#d-user-generated-content&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;section on User-Generated Content&lt;/a&gt;

,
which in github&amp;rsquo;s case is all the repositories, snippets and
other stuff they are hosting. In order to do the stuff they are
doing on their users behalf, they need a lot of legal
permissions on the stuff you are sending to them.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That might seem scary, but please stop here and actually read
that section linked up there. It&amp;rsquo;s one of the most clear,
non-legalese TOS I have ever seen and it even explains WHY they
need these rights and what they are going to use them for.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So D.4 says &amp;ldquo;You grant us and our legal successors the right to
store and display your Content and make incidental copies as
necessary to render the Website and provide the Service&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Why is this?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;That means you&amp;rsquo;re giving us the right to do things like
reproduce your content (so we can do things like copy it to
our database and make backups); display it (so we can do
things like show it to you and other users); modify it (so our
server can do things like parse it into a search index);
distribute it (so we can do things like share it with other
users); and perform it (in case your content is something like
music or video).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;So they ask for the necessary license to operate, and that
license is non-exclusive (good), time-unlimited (necessary) and
limited (for the purposes as stated (&amp;ldquo;as necessary to render the
Website and provide the Service.&amp;rdquo;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Website and Service are upcase, which means they are defined
more clearly further up in document, limiting the license even
more.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D.5 says &amp;ldquo;License Grant to Other Users&amp;rdquo;, and again the TOS
states clearly when (&amp;ldquo;by setting your repositories to be viewed
publicly&amp;rdquo;) and what and WHY again (github is about forking, that
requires a license to do that from you). And again, it&amp;rsquo;s
limited: If you set your repo to public, &amp;ldquo;you grant each User
(upcase!) of GitHub a [&amp;hellip;] license to [&amp;hellip;]&amp;rdquo;. Again, it&amp;rsquo;s
limited - the license is nonexclusive, and for a purpose (&amp;ldquo;to
[&amp;hellip; list of things &amp;hellip;]&amp;rdquo;). This is about as clear,
non-threatening, transparent and obvious any legal contract you
are going to see in your life can ever get.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, D.7 is about moral rights (that&amp;rsquo;s a term for authorship
attribution rights that are part of euro-copyright as opposed to
us-copyright). And it says &amp;ldquo;you waive these rights and agree not
to assert them against us&amp;rdquo;, which means, you still have these
rights, but you can&amp;rsquo;t sue github for doing what github is about.
And you again grant a license, limited, for a purpose (&amp;ldquo;render
the Website and provide the Service&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TL;DR: GitHub is a nice company. The TOS change is fine. Calm
down, and STFU until you understand basic copyright law and
contractual language. Thanks.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieso wir gegen das Leistungsschutzrecht sind</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/06/25/wieso-wir-gegen-das-leistungsschutzrecht-sind.html</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jun 2012 11:42:45 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/06/25/wieso-wir-gegen-das-leistungsschutzrecht-sind.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Auf Google Plus schreibt Christoph Kappes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Haben alle verstanden, dass Rivva tot ist, wenn das #LSR kommt?  Redet
keiner drüber, hm.&amp;rdquo; Drüben bei Twitter. Hier kann diskutiert werden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das greift viel zu kurz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich schrieb:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Christoph, ich glaube, Deine Denkweise setzt zu spät an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dem Gedanken des LSR zufolge gibt es Content, der dem LSR unterliegt und es
gibt Content, der dem LSR nicht unterliegt, weil er nicht von einem
Presseverlag im Sinne des LSR generiert wird und daher durch das LSR nicht
geschützt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das LSR und seine bisher bekannten Umsetzungen definieren jedoch keinen
Mechanismus, mit dem Content, der dem LSR unterliegt, in irgendeiner Weise
identifizierbar wird.  Daher ist es ohne manuelle Recherche auch nicht
möglich, LSR-freien Blog-Content einzubinden, da es sich ja um Content
handeln könnte, der dem LSR unterliegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine solche Unterscheidung automatisierbar durchführen zu können wäre auch
überhaupt nicht im Sinne der Proponenten des LSR.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher stellt sich die Frage, wie man nach dem Inkrafttreten des bisher
bekannten Entwurfes überhaupt irgendwas in Deutschland verlinken soll ohne
Gefahr zu laufen, abmahnbar zu werden oder sich passende Lizenzen zu
besorgen.?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und weiter&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Default ist komplett falsch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interaktion im Internet lebt davon, daß sie kostenlos (im Sinne von Aufwand)
ist.  Das LSR  definiert jetzt plötzlich Minimum-Transaktionskosten für die
Verlinkung, das Zitat und andere extrem grundsätzliche Vernetzung, und droht
hohe Strafen (Abmahnung, Juristen-Streß) bei Fehlern an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Ergebnis muß zwangsläufig ein großflächiges Abtöten von Engagement im
deutschen Rechtsraum sein - effektiv ist es ein Todesurteil für jede Form
von &amp;lsquo;casual interaction&amp;rsquo; und wird Deutschland Internet-Technisch endgültig
aus dem Rennen werfen oder zumindest schwer behindern.?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine akzeptable Implementierung des LSR  würde verlangen, daß Content auf
den das LSR anwendbar ist, markiert ist, etwa durch eine Erweiterung der
robots.txt, durch &lt;meta&gt;-irgendwas Header oder HTTP-Headerzeilen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Default muß unbedingt &amp;lsquo;Dieser Content kann ohne Rücksicht auf das LSR
genutzt werden&amp;rsquo; bleiben, und die Markierung muß maschinenlesbar bleiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann aber geht LSR-Content im deutschen Teil des Internet sofort dark, will
sagen, alle relevanten Nutzer würden den sofort ausfiltern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das hätten wir aber schon mit einer Zeile in der robots.txt vorher haben
können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Implementierung in irgendwelchen Gesetzen muß also zwangsläufig in
etwas enden, das entweder ein NOOP ist oder das Netz in Deutschland tötet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich sehe nicht, wie es einen Mittelweg geben kann, und am Ende hängt es von
diesen beiden Eigenschaften ab: Maschinenlesbarkeit und Opt-In ins
LSR?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Siehe auch die Gedanken in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/06/30/kostenloskultur.html&#34;&gt;Kostenloskultur&lt;/a&gt;


und ähnliche Überlegungen damals zum
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/01/26/ab-18.html&#34;&gt;JMStV&lt;/a&gt;

.  Es ist
ein wesentliches Merkmal des Internet, daß es Interaktion und Kooperation zu
minimalen Transaktionskosten zuläßt - Leute können Dinge im Vorübergehen
verbessern und zu einer Verbesserung der Welt beitragen.  Dies ist
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/07/01/dir-fehlen-die-worte-oder-die-position-der-piratenpartei-zum-urheberrecht-in-einer-flatrategesellschaft.html&#34;&gt;die Quelle für alle disruptiven Eigenschaften des Internet&lt;/a&gt;

 -
und daher werden wir auch immer wieder Angriffe auf diese Eigenschaft sehen.&lt;br&gt;
Das LSR ist nur ein weiterer Versuch, kostenlos teurer zu machen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sam spielt es noch einmal: Das Lied vom Urheberrecht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/03/09/sam-spielt-es-noch-einmal-das-lied-vom-urheberrecht.html</link>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2012 20:40:00 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/03/09/sam-spielt-es-noch-einmal-das-lied-vom-urheberrecht.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wolfgang Michal schreibt auf carta.info:
&lt;a href=&#34;http://carta.info/41917/kleine-anfrage-an-die-kritiker-des-geistigen-eigentums/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kleine Anfrage an die Kritiker des geistigen Eigentums&lt;/a&gt;


das übliche Zeugs.  Das heißt, er zieht sich an dem Begriff &amp;ldquo;Geistiges
Eigentum&amp;rdquo; hoch und schlägt vor, daß die Gegner des Kampfbegriffes &amp;ldquo;Geistiges
Eigentum&amp;rdquo; auch das dingliche Eigentum gleich mit abschaffen, wegen weil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Diskussion und die Argumente sind nicht neu, wir finden sie auch im
hinteren Teil der Diskussion
&lt;a href=&#34;https://plus.google.com/109379939195289805891/posts/3XQnYzbSqLA&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;mit Lena Falkenhagen im November&lt;/a&gt;

,
die ich seinerzeit in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;


zusammengefaßt habe.  Sicherheitshalber hat Marcel Weiss
&lt;a href=&#34;http://www.neunetz.com/2012/03/07/kleine-antwort-an-die-befuerworter-des-geistigen-eigentums/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;die Standardantwort auf diese Standardfrage&lt;/a&gt;


noch einmal aufgeschrieben, denn manchmal braucht auch einer wie Wolfgang
Michael einmal eine FAQ an die Birne geknallt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eben Lena Falkenhagen greift nun den &amp;ldquo;Kleine Anfrage&amp;rdquo;-Artikel in
&lt;a href=&#34;https://plus.google.com/u/0/109379939195289805891/posts/WM1Ys5c3Ef5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Google Plus&lt;/a&gt;


noch einmal auf, nachdem Andreas Eschbach sie darauf aufmerksam
gemacht hat, und Andreas Eschbach diskutiert dort auch mit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das wäre nicht weiter interessant, denn diese Richtung der Diskussion geht,
wie wir in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;


und dem
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nachtrag&lt;/a&gt;


dazu etabliert haben, vollkommen am Kern des Problems vorbei.  Der
&amp;ldquo;Blechpirat&amp;rdquo; Karsten greift das auf:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich finde den Artikel eher schwach.  Konkret geht er auch an der Sache
vorbei.  Zu Rechtfertigen, warum man den juristischen Fachbegriff
&amp;ldquo;Eigentum&amp;rdquo; gerne falsch auf das Urheberrecht anwenden möchte, hilft doch
keinen - letztlich wird damit doch nur Propaganda gerechtfertigt.
Spannend ist doch viel mehr die Frage, wie man mit der neuen Technik
umgeht, wie man mit der Kopierbarkeit (auch juristisch) umgeht und wie man
dann noch mit Denken, Schreiben, Malen und Musizieren noch Geld verdienen
kann, wenn diese Technik vollständig da ist.  Und da versagt der Artikel.
Er bleibt (langweilige und nicht besonders gut geschriebene) Polemik.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und Christian Buggedei hat schon auf carta.info nachgesetzt gehabt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es gibt viele Dinge, bei denen man die “Das ist Technik, das geht halt so
und nicht anders” nicht hinnehmen muss.  Da kann man neue, bessere Technik
konstruieren, da kann man Verbote aussprechen und sie auch kontrollieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses eine Ding – Inhalte kopieren – ist leider eine Ausnahme.  Wenn wir
dieses wirksam kontrollieren und einschränken wollen, müssen wir das
Internet so wie es ist abschaffen.  Komplett.  Eigene, spontan erstellte
Seiten und Dienste wird es nicht mehr geben, jeglicher
Kommunikationsvorgang muss überwacht und kontrolliert werden.  Alles
andere wird fast sofort umgangen werden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Er holt dann noch weiter aus und zeichnet auch einen sinnvollen Ausblick auf -
aber lest seinen Kommentar halt selbst, ich warte hier so lange.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber Andreas Eschbach hat noch Fragen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich weiß nicht, wieso sich alle immer so an dieser &amp;ldquo;beliebigen
Reproduzierbarkeit&amp;rdquo; aufhängen.  Wieso denn?  Was ändert denn das?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und wir erklären es ihm - es geht nicht wirklich um das Kopieren, und seinen
Blick darauf zu fixieren verstellt einem die Sicht auf das Ganze.  Es geht
um die Kommunikation von Leuten miteinander, und wie das die Strukturen im
Markt ändert.  Die Kopierbarkeit rundet das Ganze nur ab.  Ich formuliere
das so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was die neue, digitale Natur von Werken ändert hatte ich in der vorherigen
Instanz dieser Debatte schon einmal aufgemalt:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Dann ist da aber auch die Verminderung des Aufwandes und die Verkürzung
der Publishing Pipeline: Jeder, der schreiben will, kann nun schreiben.
Ob er gelesen wird ist noch einmal eine andere Sache - aber es gibt nichts
und niemanden mehr, das jemandem vom Schreiben abhalten kann.  Und so gibt
es neben den Werken, die Du und Deinesgleichen für Geld produzieren nun
haufenweise anderes Zeugs - frei erhältlich an Orten wie Wattpad oder
einer der Tausend anderen Story Communities im Web.  Gegen diese Leute und
deren Preise treten Autoren für Geld nun an.&amp;rdquo; und in den folgenden
Absätzen des o.a.  Artikels länger ausgeführt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist nicht das Urheberrecht das Problem, sondern es sind mehrere
Mechanismen am Werk, die strukturelle Dinge ändern:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Weil Kopien machbar sind werden sie gemacht.  Das ist auch nicht zu
verhindern, ohne daß etwas ganz schreckliches entsteht, daß niemand von
uns will.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Weil jeder sich und seine Werke publizieren kann, fragmentiert der
Markt.  Dazu kommt, daß viele ihre Werke kostenlos oder zu sehr niedrigen
Kosten publizieren.  Dadurch entsteht ein Race to the bottom.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Weil jeder sich publizieren kann, und die publizierten Werke teilweise
Fragmente sind, die dann wieder weiter verarbeitet werden, ist
Urheberschaft teilweise ein schwer feststellbares Konzept.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Zu 3: Besonders ausgeprägt im Bereich der Programmentwicklung, teilweise aber auch bei der Texterstellung - kollaborative Systeme dienen dazu, kleinste Beiträge von Einzelpersonen zu einem Gesamtwerk zu aggregieren. Fast alle moderne Werkentstehung arbeitet auf diese Weise, und wo das gelingt, haben Einzelpersonen kaum noch eine Chance.  Dazu kann ich auf
Anfrage mehr schreiben (&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nachtrag&lt;/a&gt;

)
redet da schon teilweise drüber).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Über das Urheberrecht zu diskutieren geht am Kern des Problems vorbei.  Das
versuche ich mit meiner Frage nach dem Wunsch-Urheberrecht in Richtung Lena
Falkenhagen und Andreas Eschbach ja zu illustrieren - es würde mich
wundern, wenn eine sinnvolle Antwort käme, denn IMHO gibt es keine - auch in
[Von einem Absturz, Tutus und einem neuen Urheberrecht]({&amp;amp; link _posts/2011-11-24-von-einem-absturz-tutus-und-einem-neuen-urheberrecht.md %})
habe ich keine Antwort bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Frage ist ja schon falsch.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und Karsten geht noch einmal auf die Eigentumsgleichsetzung ein, um die
Erklärung zu komplettieren:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mein gedanklicher Ansatz ist ein anderer: Eine Eigentumsordnung wie die
unsere ist bisher auf die Verwaltung von Knappheit ausgelegt.  Wenn es nur
einen Apfel gibt, dann ist es fair, dass der einer konkreten Person
zugeordnet wird - sie kann entscheiden, was mit dem Apfel passiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sind Äpfel aber beliebig reproduzierbar, erscheint es unfair, wenn nur
einer über sie entscheidet, der andere aber hungrig stirbt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist klar, dass niemand stirbt, weil er ein digitales Werk nicht
erhält.  Aber der Gedanke der exklusiven Zuordnung erhält seine moralische
Rechtfertigung in der Knappheit des Gutes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerade deshalb wollen die Urheberrechtsverschärfer (wie der im
Originalposting genannte [Wolfgang Michal]) ja unbedingt Urheberrecht und
Eigentum gleichsetzen - um die moralische Legitimierung des Begriffes
Eigentum für ihr Anliegen ausnutzen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist klar, dass meine Gedankengänge jetzt das von Lena Falkenhagen
angesprochene Problem (wie wird der Künstler bezahlt) nicht lösen.  Aber die
künstliche Verknappung des Gutes durch Gesetz und technische Lösungen
scheint keine praktikable Lösung zu sein.  Das Gesetz kann nicht erfolgreich
durchgesetzt werden, wenn die Mehrheit der Unterworfenen es für ungerecht
befindet - das geht einfach nicht, ist 1000mal probiert worden und
scheitert.  Und die technischen Ansätze scheinen auch zu
scheitern.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;An dem Konzept der Rechtsdurchsetzung knabbert man im weiteren Verlauf der
Diskussion noch weiter herum.  Es werden Vergleiche mit roten Ampeln und mit
Mördern gezogen, aber man kommt nicht so richtig weiter.  Oder doch?  Lena:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Christian Buggedei, ich halte die Argumentation für unfair und sehr
gefährlich.  Nur weil alle Leute über die rote Ampel gehen, heißt es noch
nicht, dass das erlaubt wäre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin auch kein Freund von jahrelangen Gefängnisstrafen für private
Raubkopierer, aber wenn &amp;ldquo;das macht doch jeder&amp;rdquo; gelten würde, wäre Mord im
Affekt an der Ehefrau und ihrem Geliebten immer noch ein Ehrendelikt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich weiß, dass ich gerade polemisch werde, aber am Urheberrecht ist so
nichts auszusetzen.  Es schützt meine Rechte als Autorin, die ich mir in
langer, harter Arbeit verdient habe.  Die Durchsetzbarkeit gerät ins
Wanken, da stimme ich zu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daher müssen neue Wege gefunden werden, Urheber (jeglicher schöpferischer
Werke) zu gratifizieren.  Sonst sind (geraten) 90% der weltweit
beliebtesten Unterhaltungsprodukte, an denen momentan einfach so
partizipiert wird, &amp;ldquo;weil man es kann&amp;rdquo;, nicht mehr möglich.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Doch, man kommt weiter.  Denn Christian läßt sich von der fruchtlosen
Diskussion nicht blenden, und geht auf den entscheidenden Punkt ein:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lena Falkenhagen:  &amp;ldquo;Daher müssen neue Wege gefunden werden, Urheber
(jeglicher schöpferischer Werke) zu gratifizieren.  Sonst sind (geraten)
90% der weltweit beliebtesten Unterhaltungsprodukte, an denen momentan
einfach so partizipiert wird, &amp;ldquo;weil man es kann&amp;rdquo;, nicht mehr möglich.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genau.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nochmal: &lt;strong&gt;Genau.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genau das ist es, was &amp;ldquo;wir&amp;rdquo; die ganze Zeit sagen: Es geht nicht darum,
diealten Einkommenswege zu zementieren, sondern neue zu erschließen.  Am
Horizont sehen wir da diverse Wege, gerade wenn zB die Inhalte an
begehrenswerte physische Artefakte wie &amp;ldquo;schöner Druck&amp;rdquo;, &amp;ldquo;schöne Packung&amp;rdquo;,
oder &amp;ldquo;Sammlerfigur&amp;rdquo; gebunden sind.  (wobei sich das mit 3d-Printing auch
wieder ändern könnte), es gibt offensichtlich ebenso die Bereitschaft für
einen besonders einfachen Zugang zu zahlen, oder Modelle wie Flattr,
Kickstarter und Co., und und und.  Wie Kristian Köhntopp sagte, ist dabei
das Urheberrecht allerdings das kleinste Problem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe persönlich nur die Befürchtung, dass wir das Urherberrecht
dennoch erst schleifen müssen, bevor der Druck, diese neuen Modelle
ernsthaft auszuprobieren, in der Breite ankommt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Andreas Eschbach ist weiter skeptisch:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;»Jetzt schaue ich mir mal meine Umgebung an.  Gefühlte 97% davon ist der
Ansicht, dass das freie Kopieren von Zeugs für Privatpersonen zwar
illegal, aber nicht sonderlich moralisch verwerflich ist.«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das wäre bis jetzt der einzige Ansatzpunkt, der mir einfällt: Dass man
durch entsprechende Aufklärungsarbeit das Verständnis dafür weckt, welches
Kopieren okay ist (für den Eigengebrauch, bislang &amp;ldquo;Privatkopie&amp;rdquo; genannt)
und welches nicht okay ist (Buch einscannen und stolz sein, wenn&amp;rsquo;s 5000
Leute runtergeladen haben, ehe die Datei in Usbekistan vom Server
geschmissen wird).  Man tritt ja auch keine Hunde mit Füßen und schnappt
nicht alten Omas den Sitzplatz weg und man bescheißt im Restaurant nicht
usw.  – alles weitgehend freiwillig aus dem Bewusstsein heraus, &amp;ldquo;es wäre
nicht okay&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist allerdings &lt;em&gt;viel Arbeit&lt;/em&gt;, wenn ich dran denke, wie viele Mails ich
schon gekriegt habe von Leuten, die mir Sachen schreiben wie &amp;ldquo;ich hab mir
alle Ihre Romane besorgt (bei ebay), weil ich finde, man muss einen Autor
unterstützen&amp;rdquo; &amp;hellip;  :-(&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und schließt mit der Betrachtung&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Wenn man hier nicht aufpasst, wird ganz schnell eine andere Art von
Knappheit entstehen, nämlich eine an wirklich neuen Schöpfungen.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aber da unterschätzt Andreas Eschbach wahrscheinlich seine Leser und Kunden.
Denn es existieren jede Menge Gegenbeispiele, die zeigen, daß genau diese
Aufklärungsarbeit bei den Lesern offene Türen einrennen würde.  Christian
Buggedei ist jedenfalls, wie ich, genau dieser Auffassung:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich weiss ehrlich gesagt gar nicht, ob diese Arbeit nötig ist.  Denn die
prinzipielle Bereitschaft, den Autoren, Musikern, Filmemachern etc.  die
man gut findet, Geld zu geben ist ja da.  Es &amp;ldquo;fehlt&amp;rdquo; wohl nur der Wille,
das über die althergebrachten Kanäle zu tun.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und ich führe länger aus:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich könnte an dieser Stelle den Brockhaus und den Britannica-Verlag
erwähnen, die da andere Dinge berichten können.  Ich könnte die ganzen
Projekte aus den oben erwähnten Blogbeiträgen von mir noch einmal
aufzählen.  Oder ich könnte auf meine eigenen Arbeiten verweisen, die zwar
keine Geschichten erzählen, aber von einer Reihe von Leuten als
Ausbildungsmaterial gerne verwendet werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stattdessen will ich nur auf die Artikelserie von Heiko Harthun verweisen:
&amp;ldquo;Projekt: Eben nicht schwarzer März!&amp;rdquo;.  Es steht unter dem Motto: »Anstatt
sich einem absoluten Boykott der Verwertungsindustrie anzuschließen, wäre
ein deutlich erfolgversprechenderer Weg, die Stand-Alone-Projekte und
fairen Kleinstverwerter zu belohnen.  Das wichtigste daran, es so vielen
Leuten mitzuteilen.  Deshalb hier jetzt den ganzen März lang jeden Tag
eine neue Empfehlung.«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende des Monats wirst Du so 31 Beispiele haben, die zeigen, daß keine
Knappheit an wirklich neuen Schöpfungen herrschen wird.  Stattdessen, das
zeigen diese Beispiele, verändert sich die Art und Weise wie Schöpfer von
Werken an eine Finanzierung kommen, oder es ändern sich die Motive, aus
denen diese Personen Werke schaffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es handelt sich eben genau nicht um eine Krise des Urheberrechts an sich,
sondern um einen Strukturwandel im Schaffensprozeß, der durch eine neue
Art der Werkverbreitung und durch eine neue Art der Kommunikation
ausgelöst wird.  Daher ist das Ganze auch nicht im Urheberrecht zu
reparieren, sondern nur durch eine Anpassung an diese neuen Strukturen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Christian Buggedei ist begeistert und will nun Nägel mit Köpfen machen.  Er
fordert Andreas Eschbach und Lena Falkenhagen heraus:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Zum Thema Zahlbereitschaft: Wie wäre es mit einer Wette?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir starten gemeinsam ein Kickstarter Projekt.  Du, und hoffentlich ein
paar andere Autoren (ich schau zum Beispiel einfach auch mal Lena
Falkenhagen an) sagt mir, was Ihr für an Geld braucht/wollt um je eine
Kurzgeschichte zu schreiben.  Da schlagen wir dann einen Betrag für
Lektorat, Zusammenstellung, Artwork, Buchhaltung etc drauf und stellen das
als Projekt dem Internet vor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn dann der Gesamtbetrag zusammenkommt, schreibt Ihr die Geschichten,
werdet bezahlt und wir veröffentlichen das unter CC by-nc-sa sowohl
gedruckt als auch kaufbar und kostenlos in den gängigen eBook-Formaten.
Ich würde mich nicht wundern, wenn das Geld nicht innerhalb eines Monats
zusammenkommen würde und dennoch danach regelmäßig die
Kurzgeschichtensammlung gekauft wird.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Leider kneift Andreas Eschbach:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Grundsätzliches zu der Wette: Man muss bei solchen Sachen unterscheiden
zwischen dem Erfolg aufgrund des Eventcharakters, so etwas als einer der
Ersten zu machen, was ein Anreiz für viele sein kann, mitzumachen, und dem
Erfolg aufgrund eines funktionierenden Konzeptes, das auch auf Dauer und
für viele funktionieren kann: Von Letzterem bin ich schwer zu überzeugen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Das wird immer übersehen von denen, die ankommen mit von wegen &amp;ldquo;Cory
Doctorow stellt seine Bücher frei ins Netz und verkauft sie trotzdem&amp;rdquo;: Was
bei 1 funktioniert, muss noch lange nicht bei allen funktionieren und
funktioniert auch nicht bei allen.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Persönliches zu der Wette: Würde meinen Verleger unnötig nervös machen,
wenn ich bei so etwas mitmachte, und das will ich ihm nicht antun.  :-D&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das mit dem einmaligen Eventcharacter stimmt so übrigens nicht, merkt
Christian Buggedei an:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sowas und ähnliches funktioniert auf Dauer und für viele.  Alexandra Erin,
Fred Gallagher, Scott Kurtz, Jeffrey T.  Darlington, die Jungs von Penny
Arcade, Rich Burlew, Ryan Sohmer&amp;hellip;  um nur ein paar zu nennen.  Cory ist
sicherlich derjenige, der das am meisten weitererzählt und propagiert,
aber er ist nicht der einzige.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und Heiko Harthun hat noch mehr Beispiele:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Durch meine erste Berührung mit einem Kindle und jetzt mit der App für mein
Tablet hat sich mein Leseverhalten grundlegend verändert.  Ich kaufe
haufenweise eBooks für kleines Geld und kaufe ausschließlich die Gebundene
Ausgabe eines eBooks, wenn es mir gefällt.  Taschenbücher sind bei mir
damit &amp;ldquo;nahezu&amp;rdquo; ausgestorben.  Warum nur &amp;ldquo;nahezu&amp;rdquo;?  Ich gehe sogar den
umgekehrten Weg.  Ein eBook, dass gar nicht auf Papier zu haben ist, habe
ich mir jetzt als Book on Demand (etwas veraltete Idee, die gerade
totgeglaubt, wiederbelebt wird) bestellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das alles hat primär nichts mit dem Urheberrecht zu tun, sondern mit
sterbenden und sich schnell verändernden Geschäftsmodellen.  Und was die
mühsame Argumentation mit dem &amp;ldquo;Die Massen zahlen doch nicht für etwas, was
sie umsonst kriegen können!&amp;rdquo; angeht: lassen wir einfach
&lt;a href=&#34;http://teachingliteracy.tumblr.com/post/16556518801&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ein Beispiel von Neil Gaiman&lt;/a&gt;


für sich sprechen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es gibt noch mehr davon, die alle ganz deutlich widerlegen, was wir alle
glauben.  Wir glauben, dass jemand lieber nimmt anstatt zu geben, wir
glauben das jemand nicht für ein Produkt bezahlt, wenn er es auch umsonst
bekommen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieser Glaube basiert auf unserer Intuition.
Menschliche Intuition funktioniert nicht!
Menschliche Intuition ist broken bei Design!
Jedes, aber auch wirklich jedes Wissenschaftliche und sogar nur rein
statistische Modell schlägt die Intuition!  Jedes!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Relevant:
&lt;a href=&#34;http://www.ted.com/talks/dan_pink_on_motivation.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dan Pink on Motivation&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Intuition sucks!  That&amp;rsquo;s why we test!&amp;rdquo; ist ein sich langsam etablierendes
Dogma in der IT-Welt.  Die Firmen, die verstanden haben, dass sie mit
einer einzigen Website eine Spielwiese haben, von der Statistikern seit
Jahrhunderten geträumt haben - diese Firmen sind schneller, effektiver und
stabiler als ihre Konkurrenz.  Warum sind sie das?  Weil sie keine
Annahmen mehr über die Welt und wie sie funktioniert machen, weil sie
nicht mehr auf ihre Intuition vertrauen, sondern weil sie eine Idee sofort
einem validen Test unterziehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kristian Köhntopp wird euch sicher gerne näheres dazu vermitteln können.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kann ich.  :-) Und Christian Buggedei macht noch auf
eine weitere Sache aufmerksam: Niedrige Preise machen
experimentierfreudiger.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und in den Laden gehen, aussuchen, bezahlen?  Mache ich und all die anderen
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/06/20/anonyme-amazoniker.html&#34;&gt;anonymen Amazoniker&lt;/a&gt;


schon seit langem nicht mehr.  Stattdessen bauen wir auf die
vielfältigen Empfehlungsnetzwerke, die wir uns aufgebaut haben und surfen
dann den ebookshop oder den legalen Downloadbereich unseres Vertrauens an.
Dass die Investition von nicht mal eine Handvoll Dollar in ein eBook weniger
schmerzhaft als die 30 Euro für ein schön gebundenes Hardcover ist, tut sein
übriges: Man wird wesentlich experimentierfreudiger, selbst wenn es sich um
augenscheinlich eher unbekannte Autoren handelt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und langsam scheint auch Andreas Eschbach das Ausmaß der Veränderung zu
begreifen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;»Aber Leute mit guten Inhalten und ein wenig
Fanpflege bei der Stange zu halten?  Das funktioniert prächtig.  Nicht von
selbst, nicht ohne da ein wenig Zeit zu investieren, aber es
funktioniert.«&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vielleicht sieht so das Modell der Zukunft aus: Auf der einen Seite der
Autor, der sich aufs Schreiben konzentriert, auf der anderen sein
Internet-Manager, der die Fan-Basis pflegt, die beide alimentiert.
Verlage gibt&amp;rsquo;s keine mehr, Buchhandlungen sind alle verschwunden,
entlassene Buchhändler schreiben stattdessen Rezis in eigenen Blogs und in
Social Networks (und leben von &amp;hellip;  hmm, muss man noch klären), und das
Feuilleton gibt&amp;rsquo;s auch nicht mehr, da die Zeitungen auch zugemacht haben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Schon ein wichtiger Schritt in die richtige Richtung.  Christian Buggedei
schiebt noch ein bischen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Change happens.  Dreh doch mal kurz Deinen SF-Autor Hut mehr von Autor auf
SF: Wir leben in interessanten Zeiten, wo wir der gesellschaftlichen
Veränderung auf wirklich großer Ebene zusehen und sie beeinflussen können.
Nur aufhalten können wir sie nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und ich hoffe, dass Du verstehst, dass eigentlich alle Teilnehmer hier in
der Diskussion genuin daran interessiert sind, Autoren, Musikern,
Filmemachern etc.  Geld zukommen zu lassen.  Wir sind auf Eurer Seite,
haben nur andere Ansichten darüber, wie man das am besten bewerkstelligt.
Und so gruselig finde ich das Autor - Internet-Manager Team übrigens gar
nicht.  Im Gegenteil: &amp;ldquo;Früher&amp;rdquo; hat der Künstler für seinen Mäzen
gearbeitet, und war dessen Launen ausgeliefert.  Heute ist man an den
Verlag gebunden, der dann sicherlich auch häufig gern mal &amp;ldquo;hilfreiche&amp;rdquo;
Anregungen dazu gibt, was man denn als nächstes machen &amp;ldquo;sollte&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Zukunft kann man sich vielleicht über die globalen Netzwerke direkt an
das Nischenpublikum wenden, dass einen für genau das liebt, was man macht -
ohne Kompromisse eingehen zu müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/shut-up-and-take-my-money&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://bit.ly/shut-up-and-take-my-money&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und Andreas Eschbach dreht seinen Hut und fragt weiter:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mal abgesehen von den Künstlern: Die Prognose für den Buchhandel im
speziellen und den Einzelhandel im allgemeinen sind schlecht, oder?
Gibt&amp;rsquo;s irgendwelche Ideen, wie Leute, die bislang in diesen Branchen
gearbeitet haben, künftig das Geld verdienen werden, mit dem sie
(abgesehen von Miete, Heizung, Lebensmitteln usw.) per Crowdsourcing Kunst
unterstützen können?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich zücke mein Blog, denn ich habe da schon mal was vorbereitet.  Es zitiert
übrigens Eschbach:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Axel Eble  -  Ich verweise hier wieder mal auf Götz Werner und das
Bedingungslose Grundeinkommen.  Kristian Köhntopp - Zum Thema BGE, wo das
Geld herkommen könnte und was das mit Andreas Eschbach zu tun hat, siehe
auch
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/12/05/the-pursuit-of-happiness.html&#34;&gt;The pursuit of happiness&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arbeit leisten bei uns seit 1980 oder so im wesentlichen Maschinen.  Ihre
Erträge werden effektiv kaum besteuert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Geld, das bei Arbeitslöhnen in den gesellschaftlichen Umlauf
geraten wäre, liegt nun bei einigen wenigen fest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das BGE, und zu seiner Finanzierung eine entsprechende Besteuerung von
Unternehmensgewinnen aus Maschinenarbeit, die einer Lohnsteuer
vergleichbar (und genau so wenig entkommbar) ist, wären ein brauchbarer
Mechanismus, um den GINI Index in sinnvolle Bereiche zurück zu drücken und
so unsere Gesellschaft als Solidargemeinschaft zu stabilisieren - und das
wäre auch und gerade für die Besitzenden von großem Wert.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Heiko Harthun greift den Gedanken mit der weiter reichenden Transformation
auf - die Veränderung ergreift ja nicht nur Buch- und Einzelhändler, sondern
jede Form von kommerziellem Austausch.  Er schreibt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Supermärkte: &lt;a href=&#34;http://www.kochhaus.de/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.kochhaus.de/&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zutaten sind nach Rezepten sortiert, es gibt Bildtafeln mit der
Rezeptanleitung zu kaufen oder per Download im Internet.  Die Zutaten
können auch per Internet, zur Lieferung, bestellt werden.  Geniales
Konzept, dass ich in Berlin vielen leuten empfohlen habe, die behauptet
haben nicht kochen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buchhandel/Künstler: Ebay, Amazon und Dawanda sind Plattformen, die es
Mikro- und Makrohändlern unglaublich einfach machen, ihre Kunden zu
erreichen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.massivum.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.massivum.de&lt;/a&gt;

 ist ein Möbelhandel, der
sowohl Verkaufhäuser hat, einen Webshop, als auch einen Ebay- und
Amazonshop.  Das geniale an deren Konzept ist, sie verteilen Ihre Angebote
(einigermassen) Zielpublikumsgerecht.  Auf Ebay finden sich andere
Angebote als bei Amazon.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://storytude.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://storytude.com/&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.eichelschwein.de&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.eichelschwein.de&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.meinekleinefarm.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.meinekleinefarm.org&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://prinzessinnengarten.net&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://prinzessinnengarten.net&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ich höre jetzt besser auf, sonst wird das hier noch seitenlang.  Der Punkt
ist jedenfalls, dass es eine Unmenge an Ideen und Geschäftsmodellen gibt,
die den herkömmlichen Einzelhandel aufbrechen und eben mit der Veränderung
gehen und daran partizipieren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bemerkenswert.  Autoren und Kunden in einem Thread um eines der
emotionalsten Themen in dieser Konstellation, und alle bleiben über mehr als
100 Beiträge bei der Sache, und es wird Fortschritt in der Diskussion
erzielt.  Am Ende sind sogar sich annähernde Positionen erkennbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danke, Google Plus.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sony: &#34;Das Internet ist für uns ein Segen&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2012/02/23/sony-das-internet-ist-f-r-uns-ein-segen.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2012 14:14:06 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2012/02/23/sony-das-internet-ist-f-r-uns-ein-segen.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/sonyelectronics.jpg&#34; alt=&#34;Sory&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heute ist Donnerstag, der 23.  Februar 2012.  Heute ist Weltuntergang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edgar Berger, Chef von &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/04/27/wenn-man-sony-ist-hat-man-es-nicht-leicht.html&#34;&gt;Sony&lt;/a&gt;


Music International (weltgrößter Provider von Rootkits!), sagt im
&lt;a href=&#34;http://www.welt.de/wirtschaft/webwelt/article13881492/Das-Internet-muss-frei-sein-nicht-umsonst.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Interview mit der Welt&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Da gibt es überhaupt nichts zu schimpfen.  Das Internet ist für die
Musikindustrie ein großer Glücksfall, oder besser gesagt: Das Internet ist
für uns ein Segen.
&amp;hellip;
Man kann das Internet nicht für schädliche Auswüchse verantwortlich
machen.  Im Gegenteil.  Es hat uns enorme neue Möglichkeiten gebracht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und zum Thema Youtube und Gema:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es liegt nicht an uns.  Wir haben den Marktteilnehmern unsere Inhalte
lizenziert.  Sie müssen diese Frage an die deutsche
Verwertungsgesellschaft Gema richten, die Urheberrechte sehr restriktiv
lizenziert.  Uns gehen dadurch Millionenumsätze verloren.  Diese Praxis
ist übrigens mit einer der Hauptgründe, warum der digitale Musikhandel in
Deutschland weniger stark ausgeprägt ist.  Ich bin mir aber auch relativ
sicher, dass es bei der Gema irgendwann Einsicht zwecks ökonomischer
Notwendigkeit geben wird.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(via &lt;a href=&#34;http://www.golem.de/news/sony-music-millionenverlust-wegen-gema-sperren-auf-youtube-1202-89982.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Golem&lt;/a&gt;

)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Von einem Absturz, Tutus und einem neuen Urheberrecht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/24/von-einem-absturz-tutus-und-einem-neuen-urheberrecht.html</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2011 08:01:22 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/24/von-einem-absturz-tutus-und-einem-neuen-urheberrecht.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Argh! Ein mal, ein einziges Mal tut man etwas Gutes und dann das!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In den Kommentaren zu
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;


schrieb ich also:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Du kannst Lena Falkenhagen ein neues Urheberrecht schreiben lassen, nach
ihrem Wunsch, und das zum Gesetz werden lassen. Es würde ihre Situation
nicht verbessern. Denn die Probleme, die sie da sieht oder hat - sie
liegen nicht im Urheberrecht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und machte meinen Standpunkt also in einem
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nachtrag&lt;/a&gt;


noch einmal deutlicher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadurch habe ich mir wohl eine Art Fadenkreuz auf die Stirn gemalt. Es
beginnt mit &lt;a
href=&#39;https://plus.google.com/115216050683969364926/posts/iDA4biF8vW6&#39;&gt;Jan
Delay&lt;/a&gt;, der sich mit den Realitäten auseinandersetzt, geht weiter bei &lt;a
href=&#39;https://plus.google.com/u/0/102666513321525188763/posts/4XN7G6YrMvq&#39;&gt;Falk
Wussow&lt;/a&gt;, der sie nicht wahr haben will, und schlägt dann auf bei &lt;a
href=&#39;https://plus.google.com/u/0/114575233187941940592/posts/DPCySa6DrJw&#39;&gt;Rafael
Eduardo Wefers Verástegui&lt;/a&gt;, der in den Kommentaren dann von eben diesem
Fadenkreuz Gebraucht macht:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Auf der anderen Seite: Du hast sowieso keine Wahl, denn wie
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Kristian Köhntopp&lt;/a&gt;


letzthin so schön verbloggt hatte: Das Urheberrecht und der
Schutz von Urheberrechten ist nicht Dein Problem. Es wird Dir auch nicht
helfen jeden Filesharer standrechtlich zu erschiessen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jetzt haben wir also einen kalten Novembermorgen, dichter Nebel liegt über
Berlin. Ich, zwei Meter zwei groß, 135 kg schwer, unrasiert, habe einen rosa
Tutu an und einen fetten massivgoldenen Zauberstab in der Hand. Meine
Landung bei Falk Wussow ist wenig elegant: mehr so eine Bruchlandung.
Immerhin gibt es außer mir keine Verletzten, auch wenn es um die Regale
schade ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Tach,&amp;rdquo; sage ich, und bürste mir die Holzsplitter vom Tutu und den
Legwarmers, &amp;ldquo;ich bin die Lobbyistenfee. Sorry, daß sie mich schicken, aber
die jungen knackigen Mädels sind alle bei den Abgeordneten, Bungabunga,
wissen schon. Für solche wie Dich bleibe dann leider nur ich.&amp;rdquo; Falk guckt
irritiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich räuspere mich und muß lautstark hochziehen - verdammtes Küstenwetter,
elende Sinusitis. &amp;ldquo;Tja, Falk&amp;rdquo;, fahre ich fort, &amp;ldquo;Du hast Glück.&amp;rdquo; Falk guckt
fassungslos auf die Trümmer seiner Regalwand und kann sein Glück irgendwie
nicht fassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Du hast eine Legislation frei. Sage uns, wie das Urheberrecht Deiner
Meinung nach aussehen sollte, um alle Probleme der Urheber zu lösen. Du
kannst es ohne Berücksichtigung irgendwelcher Grenzen frei und nach Wunsch
umschreiben.&amp;rdquo; Falk schaut noch irritierter, falls so etwas noch möglich ist:
&amp;ldquo;Was? Einfach so?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Nein&amp;rdquo;, entgegne ich, &amp;ldquo;nicht einfach so. Es gibt eine Deadline, bis zum Ende
des Monats. Aber das sollte für einen Künstler ja nichts ungewohntes sein.
Und Du mußt erklären, wieso Du glaubst, daß genau diese Regel, so wie Du sie
aufstellst, die Probleme der Künstler löst.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich schwinge meinen Zauberprügel, eher wenig elegant - für diesen Job bin
ich einfach nicht geschaffen! Auffällig-unauffällig werfe ich ein paar Ninja
Rauchbomben, taste mich durch den Dunst hustend zur Tür und gehe ab.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wollen doch mal sehen, ob es Falk gelingt, die Welt in einen besseren Ort zu
verwandeln. Vielleicht mag Lena helfen? Wenn es klappt, ist das sogar ein
rosa Tutu wert. Zum Glück ist das hier Berlin. Selbst in der U-Bahn falle
ich in meinem Aufzug kaum auf.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nachtrag: Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2011 18:15:32 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/10/nachtrag-nicht-das-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Beitrag
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html&#34;&gt;Nicht das Urheberrecht ist das Kernthema&lt;/a&gt;


ist von der taz verlinkt worden: Frédéric Valin faßt unter dem Titel
&lt;a href=&#34;http://www.taz.de/!81547/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fortschritt ins dunkle Mittelalter&lt;/a&gt;


den Stand der Debatte zusammen, kommt aber ebenfalls nicht zu einer Lösung -
was ihn nicht hindert, schon in der Überschrift zu fordern &amp;ldquo;Die Piraten
müssen das Problem Urheberrecht endlich lösen&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und da ist der Kern des Problems dann schon wieder, gleich im Titel.
Mehrfach. Erstens werden die Piraten das Problem nicht lösen, genau wie
keine andere politische Partei das tun wird, weil es so nicht geht. Denn
zweitens ist das Urheberrecht nicht das Problem - wenn man Lena Falkenhagen
oder sonst eine Person ein neues Urheberrecht schreiben ließe und es in ein
Gesetz gösse - es würde nichts ändern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denn das Problem ist nicht das Recht, das Problem ist der durch das Internet
bewirkte Strukturwandel. Während die Industriealisierung millionenfach
manuelle, repetetive, gefährliche und langweilige Arbeit weg rationalisiert
hat, bewirkt das Internet auf eine ganz andere Weise ähnliches bei den
Kopfarbeitern und Kreativen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beispiel Wikipedia: Statt verschiedener Enzyklopädien, von denen jeder
Haushalt wenigstens von einer eine Kopie im Regal stehen hatte, gibt es
jetzt effektiv nur noch einen gemeinsamen Hort des Wissens, und den auch nur
noch in einer zentralen Kopie, die wir gemeinsam betrachten und in Echtzeit
bearbeiten. Und statt einiger Verlagsteams, die die Inhalte pflegen, tun wir
alle dies nun, für lau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Wikpedia-Prinzip ist es, das nun in immer mehr Kopfarbeiter-Branchen
einzieht und dort links und rechts Geschäftsmodelle killt. Denn was anderes
ist
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/06/30/kostenloskultur.html&#34;&gt;Sal Khan&amp;rsquo;s &amp;ldquo;Khan Academy&amp;rdquo;&lt;/a&gt;


für Hersteller von Unterrichtsvideos? Was anderes
sind
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html&#34;&gt;Harry auf Deutsch&lt;/a&gt;


oder Anime Fansubs, als die Anwendung des Wikipedia-Prinzips
auf Übersetzungen und Untertitelungen? Was anderes ist
&lt;a href=&#34;http://ofps.oreilly.com/titles/9781449396107/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;O&amp;rsquo;Reillys Online Feedback Publishing System&lt;/a&gt;


als die Anwendung von &amp;ldquo;Leser machen es selbst&amp;rdquo; auf das Lektorat?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es scheint so, als hätten viel zu viele Leute
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Here_Comes_Everybody&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Here comes everybody&lt;/a&gt;


für eine leere Drohung gehalten, oder das Konzept des
&lt;a href=&#34;http://web.archive.org/web/20101016111844/http://www.herecomeseverybody.org//2008//04//looking-for-the-mouse.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;kognitiven Überschusses&lt;/a&gt;


für ein Hirngespinst. Beides ist real, und die Auswirkungen sind
fundamental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noch einmal: Es ist nicht das Urheberrecht, es sind nicht Mängel am
Urheberrecht, die das Einkommen von Werkschaffenden bedrohen. Es sind
stattdessen die Werke anderer Werkschaffender, die kollaborativ statt als
Einzelkämpfer arbeiten und deren einzelne Beiträge so gering sind, daß der
jeweilige Teilautor sie entgeltfrei abgibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dem Moment, in dem ein Prozeß geschaffen wird, der ein solches
kollaboratives Werkschaffen zuläßt und in dem Moment, in dem jemand ein
Werkzeug schafft, daß diesen Prozeß der Kollaboration für eine Werkklasse
automatisiert und mediatisiert, in dem Moment stirbt eine Branche. Nicht
sofort, nicht komplett - aber sie wird mindestens marginalisiert. In den
Kommentaren zu dem Ausgangsartikel findet sich ein schönes Beispiel:
Johannes zählt auf, wie Werke in der Esperanto-sprechenden Community
gemeinsam geschaffen werden, und daß das für alle Werk-Klassen funktoniert,
ausgenommen Filme. Der Prozeß des Filmschaffens ist noch so arbeits- und
kapitalintensiv, daß die Methoden dort noch nicht funktionieren. Der Rest -
geschenkt. Im Wortsinn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diesen Mechanismus eines fundamentalen Strukturwandels hält ein Urheberrecht -
gleich wie man es formuliert - nicht auf. Und die sich daraus ergebenden
Probleme löst eine einzelne Partei nicht. Schon gar nicht am grünen Tisch.
Diese Sorte Probleme löst nur das Leben selbst, sie werden von Leuten
entschieden, die experimentieren, Wagnisse eingehen, scheitern, es trotzdem
anders noch einmal versuchen, und dann mit der ganzen Kraft ihrer Erfahrung
und Energie diese Ergebnisse kommunizieren und lehren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Zeit hat da in einem
&lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/kultur/literatur/2011-11/selfpublisher/komplettansicht&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel über Selfpublishing-Projekte&lt;/a&gt;


eine ganze Reihe von Beispielen. Manche von ihnen kommerziell, andere - und
die Zeit kratzt hier nur an der Oberfläche - für Liebe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felicia Day, selbst durch
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/user/watchtheguild&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;selbstpublizierte Filmprojekte&lt;/a&gt;


zu einigem Ruhm und einem Einkommen gekommen, verweist in einem Artikel
auf Google Plus auf
&lt;a href=&#34;http://allthingsd.com/20110816/fox-starts-its-web-pullback-and-abc-gets-ready-to-follow/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fox und ABC&lt;/a&gt;

&amp;rsquo;&amp;gt;,
zwei amerikanische Fernsehsender, die gerade einen Stern pullen und die
Verfügbarkeit von Sendungen im Web zurückfahren wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Effekt, so Felicia Day: mehr Kopieren und Filesharing, und Verlust an
Publikum - die Leute, die das sofort haben wollen, laden sich halt eine
Kopie von anderen Quellen als Fox bzw. ABC runter, und die Leute, die warten
können oder wollen, schauen das halt nicht im Fernsehen, sondern besorgen es
sich zu einem späteren Zeitpunkt, vielleicht auf DVD, vielleicht indem sie
es bei einem Freund kopieren, sobald der es hat. In jedem Fall schadet der
Sender sich selbst und seinen Ratings. Felicia Day sieht beide Sender auf
dem Weg von Tower Records und Borders Bookshops. Auch sie hat kein
funktionierendes Modell parat, mit dem diese Sender (eigentlich:
Produzenten) und die Konsumenten zueinander finden können.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nicht Urheberrecht ist das Kernthema</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2011 12:01:06 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/11/08/nicht-urheberrecht-ist-das-kernthema.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Süddeutsche hat einen
&lt;a href=&#34;http://www.sueddeutsche.de/digital/piratenpartei-vergisst-ihr-gruendungsprinzipien-raubkopierer-in-die-parlamente-1.1183236&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;määndernden Artikel&lt;/a&gt;

,
der auf Seite 2 dann doch noch irgendwie zum Punkt kommt und
&lt;a href=&#34;http://falkvinge.net/2011/11/07/origins-of-the-pirate-party-privacy-sharing-innovation/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rick Falkvinge&lt;/a&gt;


verlinkt und daraus ableitet:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jetzt, da sie erstmals in einem deutschen Parlament sitzen, scheinen sie
genau das vergessen zu haben. Sie sprechen über fahrscheinlosen
Nahverkehr, aber nicht über das Urheberrecht. Das ist erstaunlich, weil
eine Pauschalabgabe fürs S-Bahnfahren genau auf dem urheberrechtlichen
Modell basiert, das Juristen unter dem Begriff &amp;ldquo;Kulturflatrate&amp;rdquo; für die
Netznutzung beschreiben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nun ist zum Einen ein Stadt- oder Landesparlament nicht der richtige Ort, um
über Änderungen am Urheberrecht zu diskutieren - selbst auf Bundesebene sind
Änderungen hier nur begrenzt möglich, und insofern läuft die SZ hier
komplett an den politischen Realitäten und Zuständigkeiten vorbei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und zum anderen ist die Situation weitaus komplizierter, und das eigentliche
Problem nicht durch Arbeit am Urheberrecht alleine zu packen. Entsprechend
kann eine Lösung auch nicht von einer Partei alleine kommen - schon gar
nicht von der Piratenpartei alleine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sehr schön erkennt man dies an der Frage, die Lena Falkenhagen auf Google
Plus gestellt hat:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wäre gespannt, wie die Piraten beim Wegfall des Urheberrechtes das kreative
Schaffen entlohnen wollen. Ansonsten bin ich mittellos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Christian Buggedei hatte mich auf diese Diskussion aufmerksam gemacht und
ich habe den Artikel auf Google Plus weiter geshared, um noch ein paar
relevante Personen mehr darauf aufmerksam zu machen, und so hat sich mit 81
Kommentaren dort auch ein sehr spannender Diskussionsfaden entwickelt. Er
selbst verweist auf meinen Artikel
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/06/23/falscher-planet-falsches-jahrtausend.html&#34;&gt;Falscher Planet, falsches Jahrtausend&lt;/a&gt;

,
und zitiert&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Wesen aller IT ist die Kopie. [..]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier ist die Wahl. Sie ist die einzige Wahl. Sie ist digital, wie das
Medium, das die Wahl erzwingt:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Kopieren hinnehmen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jede &amp;gt; Kommunikation von Jedermann mit jedem anderen immer auf ihre
Legalität hin untersuchen und filtern.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Wenn Fall 2 nicht stattfindet, bildet sich sofort ein Overlay-Netzwerk und
Fall 1 tritt ein.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Er äußert sich weiter und schreibt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich kenne keinen in der Piratenpartei der Inhaltsschaffenden - seien es
Musiker, Autoren, Maler, Fotografen, Komponisten oder sonstwem etwas
anderes als Respekt und den Wunsch, dass sie ein Einkommen haben
entgegenbringt. Nicht umsonst zeigen immer wieder Studien, dass gerade die
&amp;ldquo;Powerdownloader&amp;rdquo; in der Regel überdurchschnittlich viel Geld für Medien
jedweder Art ausgeben. Aber wir von der Piratenpartei sehen eben auch,
dass zur Durchsetzung der Verwertungsrechte wie sie derzeit aussehen, man
den von Kristian geschilderten Fall 2 zwingend implementieren muss - und
das ist etwas, was wir aus bürgerrechtlicher Sicht schlicht nicht
hinnehmen können.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich führe das in meinem eigenen Kommentar dort in  eine andere Richtung noch
etwas weiter aus (redaktionell überarbeitet):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Da ist zunächst die von Christian Buggedei zitierte Beobachtung in meinem
Artikel - das ist noch keine Forderung, sondern nur eine Feststellung. Ich
glaube tatsächlich nicht, daß wir alle da viel Wahl haben: Die Umstände
des Schreibens ändern sich und damit das Biotop, in dem Werkschaffende
tätig sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist einmal die Leichtigkeit, mit der Kopien von irgendwas gemacht
werden können - Bücher, Musik, Filme und auch alles mögliche andere, was
auf einem Mal digital und nichtstofflich existiert und vorher dinglich
war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann ist da aber auch die Verminderung des Aufwandes und die Verkürzung
der Publishing Pipeline: Jeder, der schreiben will, kann nun schreiben. Ob
er gelesen wird ist noch einmal eine andere Sache - aber es gibt nichts
und niemanden mehr, das jemandem vom Schreiben abhalten kann. Und so gibt
es neben den Werken, die Du und Deinesgleichen für Geld produzieren nun
haufenweise anderes Zeugs - frei erhältlich an Orten wie
&lt;a href=&#34;http://www.wattpad.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wattpad&lt;/a&gt;

 oder einer der Tausend anderen Story
Communities im Web. Gegen diese Leute und deren Preise treten Autoren für
Geld nun an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann ist da das Zwischenfeld, das nun entsteht - zwischen Wattpad und
traditionellen Verlagen. Da ist zum Beispiel
&lt;a href=&#34;http://kdp.amazon.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Kindle Direct Publishing&lt;/a&gt;

,
und zu den typischen Kindle-Only Preisen von $0.99, $1.99 oder $3.99
bekommt man eine Menge Zeugs, von dem nicht mal die Hälfte schlecht ist.
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/05/08/fertig-gelesen-out-of-the-black.html&#34;&gt;Out of the Black&lt;/a&gt;


zum Beispiel waren gut angelegte drei Dollar für eine Art
World-of-Darkness Story, und
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/05/08/fertig-gelesen-the-rho-agenda-the-second-ship-und-immune.html&#34;&gt;The Rho Agenda: The Second Ship und Immune&lt;/a&gt;


war feine Scifi Jugendliteratur, zwei Bücher für ca. vier Dollar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ob mit oder ohne Urheberrecht - das alleine ist genug, um die Luft aus den
meisten derzeit existierenden Verlagen und den daran hängenden
Autorenkarrieren zu lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders herum kann ich natürlich den Kopierschutz von einer AZW- oder
sonstigen eBook-Datei entfernen. Ich habe auch noch nie eine Firma
gesehen, in der nicht ein nicht weiter kartierter Server existiert hätte,
der erstaunlich viel Plattenplatz gehabt hat und dessen Platten immer voll
waren, obwohl nichts davon älter als 4 Wochen war. Oder eine Webpage mit
einer langen Liste von &lt;a href=&#34;http://www.subsonic.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Subsonic&lt;/a&gt;

-Links oder
eine andere Webpage mit einer Prozedur, wie man sich an die gemeinsamen
&lt;a href=&#34;https://www.dropbox.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Dropboxen&lt;/a&gt;

 der Kollegen dranklemmt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch das hat mit Urheberrecht als Gesetz nichts zu tun, abgesehen davon,
daß es offiziell verboten ist und dieses Fakt dennoch nirgendwo
irgendjemanden auch nur am Rande interessiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennoch bin ich fleißig dabei, Geld in Richtung von Autoren oder Musikern
zu pumpen, denen es gelungen ist, mich zu begeistern. Idealerweise gibt es
einen Weg, mit dem ich dabei möglichst wenig Reibungsverluste habe und
möglichst wenig Zwischen-Instanzen mit finanzieren muß. Also kaufe ich
Musik bei CDBaby und Bücher via KDP (siehe oben) und habe natürlich auch
Iron Sky War Bonds gekauft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Früher habe ich auch gerne CDs gekauft - im Quartal sind dabei etwa
400-500 Deutschmark Einkommen disponiert worden: Ich habe meine Musik halt
gerne unkomprimiert und in physischer Form, damit ich sie neu
digitalisieren kann, wenn mir danach ist. Aber ich habe gelernt, daß ich
damit nicht Musiker fördere, sondern nur koksende Sony-Spacken, die mir
zum Dank für meine Investition wie in
&lt;a href=&#34;http://netzpolitik.org/2005/rookit-sonys-digitaler-hausfriedensbruch/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sonys Digitaler Hausfriedensbruch&lt;/a&gt;


geschildert ein Rootkit auf meine Karre installieren, gleich neben den
Staatstrojaner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Früher habe ich auch gerne Bücher gekauft. Aber dort kommen von den 7.99
EUR eines Bastei-Lübbe oder Heyne-Buches nur Bruchteile dem Autor, den ich
gut finde, zugute. Also habe ich bei einem Umzug von den 2500 Büchern
Scifi und Fantasy nur ein Billy voll behalten und kaufe nicht mehr beim
Schund-Spezialisten aus dem Neuerscheinungsregal einen Arm voll
Scifi/Fantasy im Monat. Stattdessen geht das Geld andere Wege - aber es
ist nicht weniger, deucht mich:
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2011/06/20/anonyme-amazoniker.html&#34;&gt;Anonyme Amazoniker&lt;/a&gt;


zeigt das recht deutlich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Um das Urheber-&lt;strong&gt;Recht&lt;/strong&gt; würde ich mich dabei an Deiner Stelle wenig
Sorgen. Es ist das Kleinste Deiner Probleme, wenn Du mit dem Schreiben
Geld verdienen willst.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Noch einmal, weil es wichtig ist:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Um das Urheber-&lt;b&gt;Recht&lt;/b&gt; würde ich mich dabei an Deiner Stelle
wenig Sorgen. Es ist das Kleinste Deiner Probleme, wenn Du mit dem
Schreiben Geld verdienen willst.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich will damit sagen, daß wir es hier mit einem strukturellen Wandel in der
Kommunikation und dem Verhältnis zwischen Werkschaffenden und Konsumenten zu
tun haben, bei dem die Analyse &amp;ldquo;Urheberrecht - ansonsten bin ich mittellos&amp;rdquo;
die realen Umstände vollständig verkennt oder gar verleugnet und in jedem
Fall viel zu kurz greift.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mittellos&amp;rdquo; ist eine Autorin nicht wegen des Rechtes, sondern wegen der
Leichtigkeit, mit der &lt;em&gt;jeder&lt;/em&gt; kreieren, publizieren, kuratieren und
kommunizieren kann. Die Autorin tritt nicht mehr gegen die Texte anderer
professioneller Autorin an, sondern gegen jeden, der etwas veröffentlichen
möchte und insbesondere gegen Personen, deren Lebensunterhalt nicht an den
Verkauf von Veröffentlichtungen gekoppelt ist, und die ihre Werke daher ohne
weiteres kostenfrei publizieren können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In einem weiteren Kommentar habe ich dazu Beispiele gebracht:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2010/06/30/kostenloskultur.html&#34;&gt;Kostenloskultur&lt;/a&gt;

:
Autoren von Lehrmaterial treten gegen Sal Khan an, der auf Youtube
unglaubliche Mengen unglaublich guter Lehrvideos zu den wildesten Themen
einstellt - und diesen Autoren vielfach die Geschäftsgrundlage entzieht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html&#34;&gt;Poltik, Polemik und eine Agenda&lt;/a&gt;

:
Ich hatte eine spannende Unterhaltung mit der Katze und Dirk Remmecke über
Anime und Anime Fansubs - gute Fansubs machen Anime-Vertrieben zu
schaffen. Ein Problem dabei: Die Geschwindigkeit von Aktionen wie Harry
Auf Deutsch und die Qualität von Aktionen wie dem Pretty Guardian Sailor
Moon Live Action sind von kommerziellen Anbietern kaum zu schlagen - diese
sind Begrenzungen durch Budget und Staffing ausgesetzt und sie treten bei
populären Sachen gegen Armeen von Enthusiasten an, die kein Leben haben
oder bereit sind, den größeren Teil ihrer Freizeit Wikipedia-Style in
einen Crowdsourcing-Ansatz zu investieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ofps.oreilly.com/titles/9781449396107/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Online Feedback Publishing
System&lt;/a&gt;

: O&amp;rsquo;Reilly
stellt neue Bücher im Volltext zum Review auf OFPS (Online Feedback
Publishing System) bereit, um Anmerkungen von interessierten Lesern zu
Crowdsourcen und so die technische und inhaltliche Qualität des Werkes zu
verbessern - Leser bekommen so aber auch (legal) den elektronischen
Volltext aller möglichen Neuerscheinungen zu fassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://oreilly.com/register/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;O&amp;rsquo;Reilly Registration Page&lt;/a&gt;

: Anders herum:
Bei O&amp;rsquo;Reilly kann man sein gedrucktes Buch auch registrieren und bekommt
dann die elektronischen Fassungen kostenlos dazu, bzw kann das Werk auch
auf neue Releases upgraden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das sind alles Signale, die anzeigen, wie sich der Markt um Werke
verändert - mit einem Werk für Geld tritt man immer auch gegen ein
vergleichbares Werk für Liebe und Spaß an. Autoren und Verlage
experimentieren derzeit wie wild, um herauszufinden, wie sie sich in so
einem Umfeld ausreichend differenzieren können, um Leser zum Zahlen zu
motivieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kopierschutz ist es nicht, das wissen wir schon (weil es heute Thema in
einer anderen Diskussion war, hier ein Satz Links zu einem einzelnen
Hersteller:
&lt;a href=&#34;http://phantanews.de/dp/content/h%C3%B6rb%C3%BCcher-audiblede-und-das-drm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Audible DRM&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://blog.rince.de/archives/530-Hoerbuecher-mal-in-grauenhaft...-audible.de.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Audible DRM&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://board.gulli.com/thread/999147-amazon-kauft-audible-kunden-beschwert-euch-ueber-drm-auf-hoerbuechern-/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Audible DRM&lt;/a&gt;

).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rechtsverschärfung ist es auch nicht - das meiste Getausche geht dark und
nicht im offenen Netz ab, und offen gesagt interessiert die Rechtslage im
nichtkommerziellen Umgang (&amp;ldquo;Privatkopie&amp;rdquo; - wobei da schnell mal Terabytes
fließen) mit dem Urheberrecht faktisch seit Napster niemanden mehr. Ob man
das jetzt noch im geschriebenen Recht anpaßt oder nicht ist mehr eine
Formalität.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebenan bei der #Spackeria verwendete acid übrigens dasselbe Zitat von mir
wie Christian Buggedei oben, in einem ähnlichen und doch ganz anderen
Kontext: &lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org/2011/10/25/herausforderungen-der-informationsfreiheit/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Herausforderungen der Informationsfreiheit&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und schließlich: Ich habe ja auch mal für Geld geschrieben, wenn auch nie
hauptberuflich:
&lt;a href=&#34;http://kris.koehntopp.de/artikel/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Artikel von KristianKöhntopp&lt;/a&gt;

.
Aber inzwischen ist es so,
daß ich persönlich meine Artikel lieber kostenlos ins Blog stelle als etwa
einem Verlag zu verkaufen:
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2007/03/18/warum-alle-meine-texte-frei-im-netz-zu-lesen-sind.html&#34;&gt;Warum alle meine Texte frei im Netz zu lesen sind&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Return für mich ist besser, wen der Artikel dauernd frei im Netz steht
als wenn mir ein Verlag was dafür bezahlt, UND ich habe keinen Nerv mit
dem Vertragstanz mehr: Selbst Heise, als Verlag für Fachautoren echt
superfreundlich, umgänglich und technisch kompetent, hat inzwischen Total
Buyout Verträge und es war ein Riesenproblem, meine Sechs-Monats-Regel in
eine iX-Autorenvereinbarung rein zu bekommen. Am Ende ist es für mich als
Nebenerwerbs-Schreiber von technischen Artikeln den Nerv schlicht nicht
wert - da gebe ich das Zeugs eben so weg.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mittellos&amp;rdquo; ist auch eine Lektorin und Redakteurin, weil sich die Publishing
Pipeline für die meisten Publizierenden so stark verkürzt hat, daß für diese
Rollen darin kein Platz und somit auch kein Einkommen mehr vorhanden ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man erkennt, daß das Urheberrecht hier thematisch keine Rolle spielt, außer
vielleicht als Instrument, die Transaktionskosten einer Veröffentlichung so
weit zu erhöhen, daß &amp;lsquo;kostenlos&amp;rsquo; keine Option mehr ist. Das ist aber aus
einer Reihe von anderen Gründen keine volkswirtschaftlich oder politisch
wünschenswerte Option.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum Urheber&lt;b&gt;recht&lt;/b&gt; gibt es in der Piratenpartei selbst übrigens
Personen, die in einer ähnlichen Situation sind, wie Lena:
Mela Eckenfels zum Beispiel
&lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Mela-Eckenfels/e/B0049NALF8/ref=ntt_athr_dp_pel_1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;schreibt&lt;/a&gt;


und ist eine engagierte Piratin. Ich habe in einem weiteren Kommentar einmal
ihre Position aus ihrem Blog zusammen recherchiert:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und dann muß ich in diesem Thread extra noch mal Mela Eckenfels erwähnen.
Sie ist eine Piratin aus Karlsruhe, außerdem eine Autorin und von ihr
hören wir inhaltlich die gleiche Klage wie von Lena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe in den Kommentaren oben schon klar gemacht, daß ich das für
fehlgeleitet habe - das Problem ist nicht das Urheberrecht und wenn jemand
Probleme hat, vom Schreiben zu leben, dann liegt das meiner Meinung nach
mit Sicherheit nicht am Urheberrecht, sondern eher an den anderen, sich
rapide verändernden Umständen, die ich oben aufgezählt habe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1287-Das-Geschenk-der-Piratenpartei-an-die-Verwerter.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Das Geschenk der Piratenpartei an die Verwerter&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1288-Long-Tail.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Long Tail&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1291-Butter-bei-die-Fische-....html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Butter bei die  Fische&amp;hellip;&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1292-Wie-Kulturschaffende-Geld-verdienen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wie Kulturschaffende Geld verdienen&lt;/a&gt;

,
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1310-Piratenschwarz.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Piratenschwarz&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wobei insbesondere der Artikel &lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1292-Wie-Kulturschaffende-Geld-verdienen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wie Kulturschaffende Geld verdienen&lt;/a&gt;


im Grunde genommen nahtlos via
&lt;a href=&#34;http://blog.spackeria.org/2011/10/25/herausforderungen-der-informationsfreiheit/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Herausforderungen der Informationsfreiheit&lt;/a&gt;


an die Forderung der Piraten nach einem bedingungslosen Grundeinkommen
anschließt.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;#spackeria@Ircnet, 25-Oct-2011, 13:18&lt;br&gt;
Isotopp&amp;gt; acid_: Ich mag den Bogen von &amp;lsquo;Neue Kommunikations- und Überwachungsmedien
-&amp;gt; Transparente Gesellschaft
-&amp;gt; essentiell anarchie-fähige Gesellschaft, Grundeinkommen, Star Trek&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Womit wir dann spätestens bei Star Trek wieder bei Mela sind. :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lena Falkenhagen nimmt in der Diskussion selbst Stellung. Sie bezeichnet
sich selbst &amp;lsquo;kein Kopierschutz-Nazi&amp;rsquo; und sagt, daß sie kein Problem damit
habe, wenn Bücher weitergereicht, Songs kopiert oder TV-Serien aus den USA
in andere Teile der Welt weitergegeben werden, wo sie noch nicht verfügbar
sind. Ihre Aussage ist: &amp;ldquo;Ich anerkenne, dass es da eine Grauzone gibt, deren
Definition noch getroffen werden muss.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin mir ihr auf einer Linie, wenn sie sagt, sie habe keine Angst, daß
die Menschen keine Geschichten mehr wollen, und ich habe genug Bücher von
ihr gelesen (die einzigen DSA-Romane, die ich bei meiner
Papierbücher-Ausmist-Aktion behalten habe, waren ihre!), um zu wissen, daß
sie keine Angst vor der Konkurrenz haben muß.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber wenn sie schreibt: &amp;ldquo;Das Resultat eines Wegfalls des
Vervielfältigungsrechts an der eigenen Geschichte [&amp;hellip;] wäre aber, dass ich
mir einen Brötchenjob würde zulegen müssen, der 100% meiner Zeit frisst und
nicht mehr (oder sehr eingeschränkt) schreiberisch tätig werden könnte.&amp;rdquo;
(Mela schreibt sinngemäß dasselbe in
&lt;a href=&#34;http://www.mela.de/archives/1292-Wie-Kulturschaffende-Geld-verdienen.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wie Kulturschaffende Geld verdienen&lt;/a&gt;

),
dann muß ich doch mal böse unfair draufhauen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin ja in meinem Leben einige Jahre als fahrendes Volk durch die Gegend
gezogen und habe Kunden für Geld glücklich gemacht, d.h. ich war das, was
man gemeinhin einen Berater oder Consultant nennt. Diese Tätigkeit bringt es
mit sich, daß man erstaunlich viel schreibt - in der Woche kommen da
mitunter durchaus dreistellige Seitenzahlen an Prosa zusammen, und zwar
genau die Sorte Prosa, die Lena Falkenhagen und Mela Eckenfels in ihre
Stellungnahmen so verachten: Gebrauchs-Sachliteratur, die das Ziel hat, den
Kunden arbeitsfähig zu machen und ihn so auszubilden, daß er das, was ich da
getan habe, nachvollziehen und in Zukunft selber machen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Unterschied zwischen &amp;ldquo;Werkschaffenden&amp;rdquo; (Hey, meine Texte sind keine
Werke???) oder gar &amp;ldquo;Kulturschaffenden&amp;rdquo; (Angesichts solcher Anmaßungen regt
sich in mir schon einige Aggression) und dem gemeinen sich prostituierenden
Consultant ist der, daß diese Schaffenden ihre Werke und Ideen schützen,
hegen und monopolisieren wollen, während der Consultant seine Werke in der
Regel mit den Werken der anderen auf diesem Gebiet Schaffenden zusammenlegt,
&amp;ldquo;Best Practice&amp;rdquo; definiert und das dann versucht, möglichst weit zu
verbreiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der durchschnittliche Consultant lebt davon im Mittel besser als der
durchschnittliche Autor. Meinjanur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tatjana Azundris spitzt das noch pointierter zu. Sie schreibt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;dass Urheber von ihren Werken derzeit kaum existieren können&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das ist auch kein Menschenrecht. Ähnlich wie Kristian Köhntopp befinde ich
mich schuldlos in der Lage, daß das was ich kreativ anstelle zu einem
akzeptablen Einkommen führt, mit dem ich (auch) Leute unterstütze, die
mich begeistern. Es gibt aber kein Recht darauf, von Aktivitäten auf die
man Lust hat auch leben zu können. Vielleicht ist die Epoche des
Zeichnens, Schreibens, Komponierens für den Lebensunterhalt einfach zu
Ende; das ist kein so komplizierter Gedanke. Wenn man das nicht will, wäre
es womöglich zielführender, nicht auf das Urheberrecht einwirken zu
wollen, sondern auf bedingungsloses Grundeinkommen hin?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den Mehrwert von Lektorat vermag ich uebrigens zu erkennen; den von Satz
nur in Printmedien — es erscheint wagemutig, heute noch Annahmen ueber die
Zielplatform zu machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ansonsten stelle ich fest, dass z.B. mein Comic-Konsum sich komplett von
den grossen Verlagen abgelöst hat. Nicht nur sagt mir &amp;ldquo;1x täglich&amp;rdquo; mehr zu
als &amp;ldquo;1x wöchentlich&amp;rdquo;, die Comics sind einfach besser. Was bekomme ich bei
DC? Alle paar Jahre fahren sie&amp;rsquo;s so an die Wand, dass sie die continuity
rebooten muessen und mein komplettes Investment im Po ist. Schön fuer
Neueinsteiger, schlecht fuer Bestandskunden. Was noch? Women in
Refrigerators. Rape- and porn-tastic nonsense. DC haetten mich als Kundin
auch dann verloren, wenn es keine Alternativen gäbe. (Das ist die
gepriesene Präselektion/Filterung durch die Verlag. Ich hätte da doch
lieber ein Web of Trust bzw. data mining — &amp;ldquo;Leute die ähnliche Dinge wie
Sie gut fanden, mochten folgende Werke die Sie noch nicht kennen &amp;hellip;&amp;rdquo;).
Die comics die ich jetzt lese, sind schlauer, frauenfreundlicher, haben
Charaktere aus Minderheiten denen ich angehöre, und ernaehren in vielen
Faellen ihre Urheberinnen (Girls with Slingshots, Cat &amp;amp; Girl usw.). Dabei
erscheinen diese comics gratis im Netz. Es ist nicht Urheberrecht das
diese Frauen ernährt: &amp;ldquo;The secret ingredient is love.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wenn man Leute passend begeistert, geben sie einem Geld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch wenn sie nicht müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wiederum: Niche und starke Fan-Bindung, nicht Verlag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Jonathan_Coulton#Thing_a_Week&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;Es gibt auch Musiker fuer die das funktioniert.&amp;rdquo;&lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und da ist noch nicht mal die Frage mit drin, ob der Gini-Index irgendwann
so kaputt sein wird, dass Menschen entweder nicht lesen, gratis lesen,
oder raubkopieren — alles, nur nicht ein $15 Buch kaufen, weil das ein
Luxusgut ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch nicht enthalten ist die Frage, ob Bücher in 10 Jahren noch zu
Aufmerksamkeitsspannen der tl;dr-Generation passen werden. Ich selbst habe
schon heute Bücher weitgehend durch Wikipedia-Artikel (zum Lesen) und
podcasts bzw. TED und Stanford-Videos (zum Hören und dabei Einschlafen)
ersetzt, und ich kann mich noch erinnern, als eine Bibliothek meine
Erziehungsberechtigte war.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We&amp;rsquo;ve come a long way.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ende des unfair Draufhauens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ab dieser Stelle bricht die ganze Diskussion in dem Googe Plus Text ein
wenig zusammen, unter anderem weil angefangen wird, Kopieren von Texten oder
Konzepten mit dem Diebstahl in der Dinglichen Welt gleichzusetzen. Die
Tatsache, daß das genau nicht gleich ist, ist die Ursache für die
Alternative, die ich in Falscher Planet, falsches Jahrtausend stelle und die
Christian Buggedei und Acid in ihren Texten zitieren. Die Tatsache, daß das
genau nicht gleich ist, ist die Ursache für den Strukturwandel, den ich
versucht habe, in langen Beispielen und Linklisten zu illustrieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und dieser Strukturwandel ist so gewaltig, daß das Urheberrecht oder
veränderungen gleich welcher Art an ihm weder in der Lage sind, die
Situation zu verändern noch den Wandel auch nur zu verzögern. Wie ich oben
schon sagte: Das Urheberrecht ist nicht der Punkt, über den sich Lena
Falkenhagen und Mela Eckenfels sorgen machen müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und das ist auch der Grund, warum eine Antwort auf diese Frage nicht von der
Piratenpartei alleine kommen kann. Wobei deren Konzept eines bedingungslosen
Grundeinkommens wahrscheinlich schon einen guten Schritt in diese Richtung
geht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lothar Gesslein bringt es auf den Punkt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mich, der jeden Abend ein E-Book liest, mehrmals pro Monat einen digitalen
Film zuhause guckt, seit Jahren keine CD mehr gekauft hat und trotzdem oft
Musik hört, betrifft diese Debatte genauso im Kern meiner Lebensrealität
und -qualität wie den Autor, Filmemacher, Musikant der seine Brötchen
bezahlen muss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selbstverständlich haben die Erschaffer ein (moralisches) Recht zu
diktieren unter welchen Bedingungen sie bereit sind weiter kreativ zu
sein. Die Konsumenten haben aber genauso ein (moralisches) Recht zu
diktieren unter welchen Bedingungen sie noch bereit sind die Finanzierung
zu leisten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am Ende muss man sich einigen, weil der Eine nicht ohne den Anderen kann.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acht Jahre SCO-Prozeß</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2011/08/31/acht-jahre-sco-proze.html</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2011 18:46:23 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2011/08/31/acht-jahre-sco-proze.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im März 2003 begann die Firma, die mal Caldera hieß und sich in SCO Group
umbenannte, IBM auf eine Fantasiesumme von Schadenersatz zu verklagen, weil
Ex-Caldera sich im Besitz des Unix-Copyrights wähnte und der Auffassung war,
daß IBM im Rahmen seiner Linux-Initiative Ex-Caldera geraubmordkopiert
hätte. Sich mit den Anwälten von IBM anzulegen ist eine unglaublich gute
Idee, die der Idee, einen Feldzug in Rußland im Winter zu führen, in nichts
nachsteht. So bekam Ex-Caldera dann auch bald bescheinigt: Linux enthält
keinen original Unix-Quellcode, SCO-Caldera hatte ihr IP unter der GPL
freigegeben und hat so keinen Grund zu klagen &lt;em&gt;und&lt;/em&gt; das Copyright am
Original-Unix System V liegt übrigens nicht bei Euch, liebes Ex-Caldera,
sondern bei Novell.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heute, &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/open/meldung/SCO-vs-Linux-Es-ist-vorbei-1333811.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;8 Jahre später&lt;/a&gt;

,
geht die Akte endgültig zu. Endlich ist dieser Zombie tot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bester Seiteneffekt der ganzen Aktion: &lt;a href=&#34;http://groklaw.net/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Groklaw&lt;/a&gt;

 -
Tausende von Geeks lernen (amerikanisches) Recht, und Armeen von verteilten
Beweisfindern dokumentieren diesen Prozeß im Detail, suchen Dokumente in
alten Papierstapeln, und finden Fehler und Schwachstellen in den
Argumentationen von Ex-Caldera. Die Firma muß feststellen, daß IBMs Anwälte,
bei aller Drohkraft, nicht der eigentliche Endgegner sind: Es ist das Netz
selber, die Masse der Geeks, die sich da mobilisiert und gegenhält.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach dem Ende des SCO-Prozesses definiert sich Groklaw mit neuer Belegschaft
um: Themen sind nun Oracle vs. Google, Patenttrolle wie Lodsys und ähnliche
Themen. An Prozessen herrscht ja seit zehn Jahren im IT-Umfeld kein Mangel.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Auf der Suche nach einem funktionierenden Urheberrecht</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/05/13/auf-der-suche-nach-einem-funktionierenden-urheberrecht.html</link>
      <pubDate>Thu, 13 May 2010 14:08:00 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/05/13/auf-der-suche-nach-einem-funktionierenden-urheberrecht.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Letztes Jahr um diese Zeit schrieb ich in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html&#34;&gt;Politik, Polemik und eine Agenda&lt;/a&gt;


über die Probleme, die sich aus gemeinsamer Werkschaffung und spontaner
Kooperation ergeben, wenn man etwa der Herausgeber eines Buches ist oder
Anime-Filme für den deutschen Markt synchronisiert, aber auch, wie solche
Projekte in einzelnen Fällen anfangen, ihre ursprüngliche Zielsetzung zu
transzendieren und beginnen, neue Originale zu schaffen statt anderer Leute
Werke zu übersetzen, adaptieren oder erweitern. Mit ein wenig Systematik
kann man das sogar
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/10/05/drsrm-2008-universalis.html&#34;&gt;in kooperative Regeln&lt;/a&gt;


fassen und institutionalisieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieser Tage lese ich auf Carta einen faszinierenden Artikel
&lt;a href=&#34;http://carta.info/26165/den-gordischen-knoten-durchschlagen-ideen-fuer-ein-neues-urheberrechtskonzept/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Den gordischen Knoten durchschlagen – Ideen für ein neues Urheberrechtskonzept&lt;/a&gt;


von Till Kreuzer. Der wiederum stellt erst einmal heraus, was das Problem
mit dem aktuellen Urheberrecht denn seiner Meinung nach ist, und das ist in
etwa derselbe Gedanke wie bei mir oben:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kreativität entfaltet sich zunehmend kollektiv. Werke entstehen massenhaft
in heterogen und synergetisch im virtuellen Raum zusammenwirkenden
Communities. Das Netz und entsprechende Software („der Code“) ermöglichen
es, die kreative Schaffenskraft Tausender zu bündeln werden, um
Open-Content-Projekte wie Wikipedia oder Open Source Software (wie Linux)
zu großem Erfolg zu führen oder riesige Plattformen wie Flickr oder
YouTube mit Leben zu füllen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kreuzer führt aus, wie das Urheberrecht in allen seinen Novellen und Körben
genau dieser Veränderung &lt;em&gt;nicht&lt;/em&gt; Rechnung trägt, sondern noch immer beseelt
ist vom Modell des auf Pergament kritzelnden Autors, der alleine in seinem
Kämmerchen das Werk verfaßt („Werke im Sinne dieses Gesetzes sind nur
persönliche geistige Schöpfungen.“ &amp;ndash; § 2 Absatz 2 UrhG, der „Werkbegriff“) -
und dies, sowie die mangelnde Differenzierung führt zu einer
&amp;ldquo;Legitimationskrise des Urheberrechts&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Angesicht der strukturellen Änderungen da draußen im Netz ein ziemlicher
Euphemismus:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Masse der Rechtsverletzungen, deren breite gesellschaftliche
Akzeptanz, das Unverständnis und die allgemeine Ignoranz gegenüber der
(Urheber-)Rechtsordnung dürfte in der Geschichte der staatlichen
Regulierung einzigartig sein. Das Versagen des Systems wird zudem
angesichts der Massenbewegungen der Open-Content- und
Open-Source-Communities deutlich, die sich bewusst von den überbordenden
Auswirkungen des Urheberrechts abwenden und sich eine eigene Rechtsordnung
setzen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wie aber das Konzept &amp;lsquo;Urheberrecht&amp;rsquo; reparieren? Ist es überhaupt noch
reparierbar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kreuzer setzt beim rechtstheoretischen Begründungsansatz für das
Urheberrecht an: jedem Menschen sind die Früchte seiner körperlichen und
geistigen Tätigkeit zuzuordnen (und darum gibt es in Europa auch ein
Urheberpersönlichkeitsrecht). Der Bug, so Kreuzer, ist die Konzentration auf
den Urheber, mit dem immer wieder von der Politik gebrachten Argument &amp;ldquo;Das
Urheberrecht dient dazu, dem Urheber die Früchte seiner Arbeit und seine
ideellen Interessen zu sichern&amp;rdquo;, das angesichts von aktuellen
Autorenverträgen der Rechteverwerter und Verlage schon mal Unsinn ist. Diese
Sichtweise jedenfalls, so Kreuzer, führt auch zu einem vollkommenen Fehlen
von Nutzerrechten im Urheberrecht: Es gibt kein einklagbares (!) Recht auf
Privatkopie oder auf Verfügbarkeit einer erwerbbaren Kopie oder Lizenz,
geschweige denn irgendeine Regulierung der dabei verlangbaren Preise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So ergeben sich für Autoren, die neues auf der Basis von altem Schaffen
wollen zum Teil hanebüchene Probleme. Man lese einmal
&lt;a href=&#34;http://www.sitasingstheblues.com/faq.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sita Sings The Blues FAQ&lt;/a&gt;

,
Abschnitt Copyright &amp;amp; Distribution
(&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Sita_Sings_The_Blues#Copyright_problems&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;TL;DR&lt;/a&gt;

,
und
&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?time_continue=3&amp;amp;v=IeTybKL1pM4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Copying is not theft&lt;/a&gt;

)
oder schaue sich
&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=l_C77d7KBHk&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;When Copyright goes bad&lt;/a&gt;


an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oder lese Dinge wie
&lt;a href=&#34;http://forums.steampowered.com/forums/showthread.php?t=1263556&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Now that was a bit lazy of you rockstar&lt;/a&gt;

 (TL;DR:
Firma will DRM-freie Version ihres eigenen DRM-geschützten Spiels verkaufen,
nimmt Crack aus dem Internet, um das DRM loszuwerden und verkauft das als
offizielle Retail-Version).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Urheberrecht, angeblich geschaffen um die Kreativität zu fördern, wird
zunehmend zu einer Belastung für den kreativen Prozeß, aber auch für
Wissenschaft, Lehre und Ausbildung. Urheberrechtsverstöße sind nicht nur an
der Tagesordnung, sie sind notwendig, um arbeiten zu können. Kreuzer
formuliert das so:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wikipedia, die Blogosphäre, YouTube, Linux und Flickr verändern und
revolutionieren ganze Kulturindustrien, obwohl sich kaum einer der
Beitragenden um das Urheberrecht schert oder auch nur hierüber informiert
ist. Seit es innovative Selbstdarstellungs-, Vermarktungs- und
Distributionsmodelle wie Netlabels oder Myspace gibt, erfährt die
musikalische Kreativität und Vielfalt einen unglaublichen Aufschwung. Und
welch eine Informationstiefe und -vielfalt, welch einen „Markt der
Meinungen“ haben das „Web 2.0“, die Foren, social communities und
Blogosphäre gebracht. All diese Formen kreativer Entfaltung und Äußerung
funktionieren von Seiten der Akteure weitest gehend ohne Berufung auf ihre
Urheberrechte, ohne Klagen, Abmahnungen und Strafverfolgung. Und sie
können meist nur so funktionieren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nach der Analyse wendet sich Kreuzer konstruktiver Arbeit zu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die erste Idee: Er will den Schutzzweck und damit die rechtliche Basis des
Urheberrechts neu formulieren, damit das Urheberrecht multipolar wird und es
Kreativen möglich wird, &amp;ldquo;auf den Schultern von Riesen zu stehen&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;„Urheberrechte werden nur dann und insoweit gewährt, als sie die
Erzeugung, Veröffentlichung und Nutzung von kreativen Schöpfungen fördern
und keine höherrangigen widerstreitenden Interessen beeinträchtigen.
Regelungen des geschriebenen Rechts, die diesem Ziel zuwiderlaufen, sind
unzulässig.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dies stellt Schutzinteressen der Urheber den Nutzungsinteressen und
Gemeinwohlbelangen gleich und gibt der Politik und der Jurisdiktion den
Spielraum, den sie brauchen, die jetzigen Probleme angehen zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die zweite Idee: Ein werkbezogenes Schutzrecht, also Differenzierung. Er
führt das nicht im Detail aus, aber Anmerkungen weiter vorne im Text machen
deutlich, daß es ihm vor allen Dingen auch um eine dem Werk angemessene
Schutzdauer geht. Für Skulpturen eine andere als für tagesaktuelle Meldungen
oder Nachrichtenfilmchen&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die dritte Idee: Nutzungsfreiheiten als originäre Einschränkungen des
Schutzumfangs. Durch die Einführung von Nutzerrechten und Nutzungsfreiheiten
ergeben sich Schranken für den Rechteinhaber hinsichtlich des
Verfügungsrechtes über das Werk. Dadurch können nicht nur Gemeinwohlprobleme
besser gelöst werden, sondern auch Lizensierungsprobleme wie etwa bei &amp;lsquo;Sita
sings the blues&amp;rsquo; oder dem
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Grey_Album&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Grey Album&lt;/a&gt;

 wären leichter in den
Griff zu bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Dies ist immer noch zu lang für ein
&lt;a href=&#34;http://www.urbandictionary.com/define.php?term=Too&amp;#43;long&amp;#43;didn%27t&amp;#43;read&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;TL;DR&lt;/a&gt;


und enthält selbst mehrere solche. Aber vielleicht ermutigt es ja jemanden,
den Originalartikel dann doch noch mal von vorne bis hinten zu lesen, denn
der ist wichtig)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Leute sind nicht dumm genug für DRM...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/03/07/die-leute-sind-nicht-dumm-genug-f-r-drm.html</link>
      <pubDate>Sun, 07 Mar 2010 10:26:10 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/03/07/die-leute-sind-nicht-dumm-genug-f-r-drm.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/dvd_vs_torrent.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Torrent vs. DVD&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Grafik da rechts zeigt sehr schön den Unterschied im Medienerlebnis auf,
das Torrent-Benutzer gegenüber dem Käufer einer DVD haben. Das haben die
meisten Leute auch verstanden. Diejenigen, die es nicht verstanden haben -&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/04/23/microsoft-schaltet-plays-for-sure-ab.html&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/07/25/yahoo-schaltet-yahoo-music-ab.html&#34;&gt;Yahoo!&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/01/09/fictionwise-overdrive-schaltet-drm-server-ab.html&#34;&gt;Fictionwise&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/07/28/migros-schaltet-i-m-ch-ab.html&#34;&gt;Migros&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2008/01/04/drm-krieg-auf-anwender-rechnern.html&#34;&gt;Netflix&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Online-Zwang-fuer-Offline-Spieler-Update-935628.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ubisoft&lt;/a&gt;

&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;sind nur ein paar Beispiele - gehen nacheinander vom Markt und lehren ihre
jeweiligen Kunden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Resultat?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1003/73471.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Nachfrageschwäche bei Downloadfilmen&lt;/a&gt;

 -
nicht wegen &amp;lsquo;illegaler Downloads&amp;rsquo;, sondern wegen DRM:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Markt hat sich einfach abgekühlt&amp;hellip; Das wurde nicht von ökonomischen
Faktoren ausgelöst. Es gibt einfach kein großes Interesse an digitalen
Downloads.&amp;quot; Schuld seien die vielfältigen Restriktionen durch Digital
Rights Management auf den unterschiedlichen Plattformen. &amp;ldquo;Der Markt ist
durch seine Beschränkungen gekennzeichnet&amp;rdquo;, so Amel. Alles drehe sich
darum, was die Zuschauer nicht tun können, statt darum, welche
Möglichkeiten die Anbieter ihnen geben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Und so hat die Film-, die Musik- und nun auch die Buchindustrie in den
letzten 10 Jahren hart daran gearbeitet, ihre jeweiligen Kunden auszubilden,
ihnen nicht zu trauen und sich stattdessen selbst zu versorgen. Selbst
hartnäckige Kunden haben inzwischen verstanden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/steal_this_comic.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.golem.de/1003/73463.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Internationaler Tag gegen DRM am 4. Mai 2010 &lt;/a&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Downloading communism...</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2010/02/25/downloading-communism.html</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2010 11:47:02 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2010/02/25/downloading-communism.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/Download_communism.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eigentlich war es ja als
&lt;a href=&#34;http://maebmij.org/blog/2005/01/16/downloading-communism/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Witz&lt;/a&gt;

 gedacht,
aber die Mediendinosaurier nehmen so etwas schon mal ernst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schreibt der
&lt;a href=&#34;http://www.theinquirer.net/inquirer/news/1593573/open-source-software-communist-plot&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Inquirer&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A MAFIAA CABAL called the International Intellectual Property Alliance,
which is an umbrella group for the entertainment cartels such as the MPAA
and RIAA, has demanded that Indonesia, Brazil and India should be placed
on a special trade watchlist merely because they recommend the use of open
source software.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;und der&lt;a href=&#34;http://www.guardian.co.uk/technology/blog/2010/feb/23/opensource-intellectual-property&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Guardian&lt;/a&gt;

:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;It turns out that the International Intellectual Property Alliance, an
umbrella group for organisations including the MPAA and RIAA, has
requested with the US Trade Representative to consider countries like
Indonesia, Brazil and India for its &amp;ldquo;Special 301 watchlist&amp;rdquo; because they
use open source software…. But the IIPA suggested that Indonesia deserves
Special 301 status because encouraging (not forcing) such takeup &amp;ldquo;weakens
the software industry&amp;rdquo; and &amp;ldquo;fails to build respect for intellectual
property rights&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Right.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Nachrichtenverlage bringen sich um</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/11/17/die-nachrichtenverlage-bringen-sich-um.html</link>
      <pubDate>Tue, 17 Nov 2009 10:58:03 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/11/17/die-nachrichtenverlage-bringen-sich-um.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In &lt;a href=&#34;http://www.niemanlab.org/2009/08/can-newspaper-publishers-survive-this-revenue-freefall-perhaps-if-they-embrace-a-digital-future/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Can Newspaper publishers survive this revenue freefall?&lt;/a&gt;

 stellt Martin Langeveld fest, daß in den letzten 50 Jahren der Anteil der gesamten verfügbaren Budgets in der Werbebrance bei ziemlich konstant 2% des Bruttosozialproduktes lag. Jedoch: Die Verteilung der Werbebudgets ist nicht konstant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/newspaper-decline.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Medienanteile am Werbebudget in den letzten 50 Jahren.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Reaktion der Zeitungsverlagsbranche ist nicht eine Modernisierung, sondern der Ruf nach einem Leistungsschutzrecht. &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Verlage-rechnen-mit-Gesetzentwurf-fuer-Leistungsschutzrecht-noch-in-diesem-Jahr-861101.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Das werden sie nun bekommen&lt;/a&gt;

, gegen den Rat zahlreicher Expertengutachten. Und obwohl noch unklar ist, wie dieses Recht genau aussieht, ist eines schon klar: Falls es wirksam ist, werden effektiv aufgestellte digitale Medienkonzerne wie Microsoft und Google es eher zu ihren Gunsten nutzen können als regionale Zeitschriftenverlage. Falls es nicht wirksam ist, ist es auch egal. Unausweichlich wird es den Niedergang der traditionellen Nachrichtenredaktionen beschleunigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Unterdessen beginnen einige deutsche Buchverlage zu merken, daß es vielleicht nur so untermittelgut ist, wenn sie bei Google in der Buchsuche nicht gefunden werden. &lt;a href=&#34;http://www.heise.de/newsticker/meldung/Hoffmann-und-Campe-erwartet-Vorschlaege-von-Google-861040.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hoffmann und Campe erwartet Vorschläge von Google&lt;/a&gt;

 heißt es dann mit der üblichen Holzmedienarroganz, wenn Verlage Angst bekommen, in den nächsten paar Jahren mitsamt ihrem gesamten Programm dem Vergessen anheim zu fallen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; Eine recht gute Erklärung dessen, was wirklich passiert, findet man bei &lt;a href=&#34;http://netzwertig.com/2009/11/08/strukturwandel-die-folgen-der-digitalen-disruption-fuer-die-volkswirtschaft/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Netzwertig: Strukturwandel: Die Folgen der digitalen Disruption für die Volkswirtschaft&lt;/a&gt;

. Die Erklärung dort zeigt, wie spezialisierte Dienste den Mix Zeitung entbündeln und durch Einzeldienste ersetzen.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Craigslists entzieht dem Kleinanzeigen-Markt Milliarden. Wikipedia zerstört das Geschäftsmodell von Verlagen in aller Welt. Interpreten mit Web- und Marketing-Kompetenz geben ihren Plattenfirmen den Laufpass.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einthemenpartei</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/08/19/einthemenpartei.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 19:28:00 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/08/19/einthemenpartei.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine Einthemenpartei wie die Piraten macht es sich sehr einfach - sie beackert nur dieses eine Poltikfeld und sammelt das Stimmvieh ein. Schauen wir mal genauer hin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das hier ist ein Poltikfeld. Die weißen Punkte sind Stimmvieh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/politikfeld.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Politikfeld mit Stimmvieh&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit was also soll sich der medienkompetente und interessierte Bürger hier auseinandersetzen? Und sein Interessenvertreter im Parlament?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da stellen wir uns also mal ganz dumm und malen einen Kringel:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Politikfeld, um das es hier gehen soll, ist das Urheberrecht. Es sieht so aus:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/urheberrecht0.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Urheberrecht ist ein automatisches Recht: Man erwirbt es einfach indem man ein Werk erschafft. Die Schwelle, ab der etwas ein Werk ist, ist recht niedrig - ein Foto von einem Brötchen zum Beispiel kann ein Werk sein, oder ein Foto von Schafen auf einer Weide in Neuseeland, wie ich es dort oben gemacht habe. Auch ein Zeichensatz, eine Komposition, ein Brief, ein abgeschlossen formulierter Gedanke oder ein Aphorismus kann ein Werk sein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist wirklich automatisch: Ich muß nichts dafür tun - ich brauche keine magischen ©-Symbole abzudrucken und ich brauche das Werk niemandem anzumelden. Man kann dennoch an sein Werk »© Copyright 2009 Kristian Köhntopp« malen. Das ist nett, und es ist psychologisch hilfreich, weil es potentielle Nutzer des Werkes animiert, nachzufragen und das Werk zu lizenzieren. Ich habe gute Erfahrungen und besser noch gutes Geld mit solchen Kennzeichnungen gemacht. Juristisch ist es jedoch nicht notwendiger Vodoo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lizenzieren? Ah ja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schaut man genauer hin, kann man zwei Unterthemen erkennen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/urheberrecht1.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beim Urheberrecht geht es um Verwertungsrechte, die man einem anderen abtreten kann. Das kann man nichtexklusiv oder für eine spezifische Nutzung tun, oder man kann es pauschal und dauerhaft machen. Letzteres ist zum Beispiel die präferierte Vertragsform, die Zeitungsverlage aktuell mit freien Autoren haben wollen. Der Autor kann den Artikel dann nicht mehr jemand anderem verkaufen, er muß nicht doppelt bezahlt werden, wenn der Artikel im Magazin und Online erscheint, und er muß auch nicht erneut bezahlt werden, wenn der Artikel in einem Sonderheft wieder aufgelegt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den anderen Ast unseres Diagrammes gibt es nur im europäischen Urheberrecht: Das Urheberpersönlichkeitsrecht schützt die Interessen des Urhebers an seinem Werk und seinem Namen - es bewirkt, daß ein Urheber auf Namensnennung im Zusammenhang mit dem Werk bestehen kann und daß ein Urheber gegen Veröffentlichungen vorgehen kann, in denen sein Werk entstellt oder sonstwie unautorisiert verändert wird. Man findet das Urheberpersönlichkeitsrecht an seltsamen Orten - die deutsche Bahn zum Beispiel hat den Prozeß gegen den Architekten des Berliner Hauptbahnhofs/Lehrter Bahnhof verloren: &amp;lsquo;Durch Änderungen am Bau sei die ursprüngliche Planung des Stararchitekten Meinhard von Gerkan &amp;ldquo;erheblich entstellt&amp;rdquo; worden.&amp;rsquo;, &lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/wirtschaft/0,1518,451178,00.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;berichtet der Spiegel&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Urheberrecht wirkt weit in das Poltikfeld Kultur hinein. Ich habe recht willkürlich einmal einige Themen herausgegriffen, die die Verbindung herstellen, aber es gibt noch viel mehr Wechselwirkungen zwischen den beiden Themen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/urheberrecht2.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da ist einmal das Thema Privatkopie, das über Prozesse gegen P2P-Filesharing und das schwedische Anti-Piratebyrån letztendlich zur Gründung (und Namensgebung) der Piratenpartei in Schweden geführt hat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber im Spannungsfeld Kultur und Urheberrecht finden sich noch weitere Themen, zum Beispiel DRM (Digital Restrictions Management), bei dem unter dem Vorwand des Kopierschutzes Monopole durch inkompatible Formate geschaffen werden sollen und bei dem es auch darum geht, den Kunden zum Lizenznehmer statt Eigentümer zu machen - dadurch kann man ihm Werke wieder entziehen (Amazon hat das mit dem Kindle schön demonstriert), ihn mit Regioncodes gängeln, sein Nutzungsverhalten auswerten (auch das wird am Kindle schön demonstriert) und ggf. noch weiter verkaufen und viele andere Dinge mehr. Der Text &amp;lsquo;&lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/philosophy/right-to-read.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Right to Read&lt;/a&gt;

&amp;rsquo; (1997) von Richard Stallman schildert all das als eine Art visonäre Dystopie - wir sind auf dem besten Weg dahin, sie Wirklichkeit werden zu lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die offene Frage, an der sich die öffentliche Diskussion derzeit entzündet ist die Frage, wie Urheber denn Geld verdienen sollen - im Raum steht eine Kulturflatrate, ein bürokratisches Monster mit noch größeren Tentakeln als VG Wort, GEMA und GEZ zusammen und ein absoluter Privacy-Albtraum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Thema kooperative Schöpfung als Gegensatz zur kompetetiven Schöpfung habe ich in einigen Texten in diesem Blog schon einige Male angesprochen, erstmal in
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2005/01/05/ein-paar-ideologische-steine-ins-rollen-bringen.html&#34;&gt;Ein paar ideologische Steine in Rollen bringen&lt;/a&gt;

. Im kreativen Bereich wird dies durch die Creative Commons Lizenzen und in geringerem Ausmaß durch die GFDL und andere freie Lizenzen für Texte, Bilder und andere Werke realisiert, im Bildungsbereich, zu dem wir gleich kommen werden steht dem das Prinzip Open Access gegenüber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein anderes kontroverses Thema ist das Urheberrecht vs. die Neuschöpfung von Inhalten durch die Mittel des Zitates, der Parodie und Satire, oder durch Remixen und andere Formen der Ableitung. Bei Techdirt findet sich der Artikel &lt;a href=&#34;http://techdirt.com/articles/20090629/0230145396.shtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The Myth Of Original Creators&lt;/a&gt;

, bei mir liest sich das in &lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/04/27/politik-polemik-und-eine-agenda.html&#34;&gt;Politik, Polemik und eine Agenda&lt;/a&gt;

 gar nicht so anders. Der Punkt, der hinter beiden Texten steht ist der, daß ein Urheberrecht im Internetzeitalter die Schaffung von neuen Werken ermutigen muß, und nicht als Hauptfunktion bereits existierende Inhalte schützen. Letzteres ist nur der Wunsch von Rechteverwertern, nicht der Wunsch von Kreativen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Thema Bildung steht mit dem Thema Kultur in enger Verbindung: Ohne Bildung kann man Kultur nicht richtig rezipieren und nicht alle Produkte einer Kultur kann man schon rezipieren, wenn man noch in der Ausbildung ist. Wir weiten unsere Skizze aus:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/urheberrecht3.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jugendschutz ist ein Thema, das speziell die Bundesrepublik Deutschland bis zur Lächerlichkeit ernst nimmt. Das hat kulturelle Gründe, ist vielfach aber auch Bequemlichkeit: Jugendschutz ist ein politisch bequemer Weg, Repression auszuweiten, mit der man sozial unerwünschtes Verhalten und den Zugang zu sozial unerwünschtem kulturellen Ausdruck auch bei Erwachsenen erschweren kann. Das betrifft nicht nur die Reifen, durch die man springen muß, wenn man indizierte Medien erwerben will, sondern es betrifft auch Situationen wie das lukrative Lottomonopol, das die Bundesrepublik angesichts der EU nur behalten kann, indem sie eine Jugendschutzsituation erfindet: Um Jugendliche vor imaginärer Lottospielsucht zu beschützen kann man in Deutschland nicht mehr online Lotto spielen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ging um Bildung - damit Bildung möglich ist, muß Wissen kostengünstig zugänglich sein. Wir treffen hier das Thema kooperative Schöpfung wieder, diesmal unter dem Namen Open Access. Ein verwandter Gedanke ist die Idee, daß Werke, die aus öffentlichen Geldern geschaffen worden sind auch frei und kostenlos verfügbar sein sollten - US amerikanische Geodaten zum Beispiel sind so zu bekommen, weil sie mit Steuergeldern erarbeitet wurden, oder originale Inhalte der BBC für Einwohner Großbritanniens. In Deutschland stehen dem kommerzielle Interessen des Privatfernsehens gegenüber und die Mediatheken der deutschen öffentlich-rechtlichen müssen die Inhalte, die wir mit unseren Rundfunk- und Fernseh-Gebühren bereits bezahlt haben nach 7 Tage hinter dem Schleier des Vergessens verschwinden lassen und dürfen nicht gespeichert oder weiter verbreitet werden können. Klar - wer würde sonst noch RTL gucken wollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit Bildung möglich ist, muß der Zugang zu Wissen überhaupt möglich sein. Was ist mit Archivierung, mit der Freisetzung von Inhalten bei Ablauf der Schutzfristen des Urheberrechtes und mit den legalen Kopien unter dem Bildungsprivileg im Angesicht von DRM? Auch hier begegnen sich die Poltikfelder Kultur, Bildung und Urheberrecht wieder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir landen bei:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/urheberrecht4.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Rahmen der Medienpolitik wollen wir außerdem über das Netz eine mediale Grundversorgung sicherstellen, die für die politische Meinungsbildung notwendig ist. Außerdem sollen Behördenprozesse digitalisiert und automatisiert werden, um so Effizienzgewinne zu realisieren. Dem steht eine Durchsetzung von Urheberrechtsansprüchen gegenüber, bei denen die Rechtevertreter eine Art digitale Todesstrafe einführen wollen, die sogenannte Three Strikes Regelung, bei der ein Netzteilnehmer am Ende abgeklemmt wird. Dieser Widerspruch wird von der Politik noch nicht adressiert und auch nicht aufgelöst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Interessenlage sieht so aus:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/urheberrecht5.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alles zusammen reden wir gerade über das hier:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;md__image&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://blog.koehntopp.info/uploads/urheberrecht6.png&#34; alt=&#34;&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wobei ich andere Schutzrechte des Komplexes geistges Eigentum noch ausgespart habe - hier sind also keine Markenrechte, Namensrechte, Patente und andere Monopolrechte mit eingezeichnet und ich habe daher auch die Überschneidungen mit der landwirtschaftlichen Gentechnik (und deren Verbindungen zur Forschung) und viele andere Dinge noch nicht eingezeichnet - denn dann wird es wirklich unübersichtlich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Meister der Enteignung</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/08/19/meister-der-enteignung.html</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2009 15:55:34 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/08/19/meister-der-enteignung.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der Digitaz erschien vor zwei Tagen ein Gastbeitrag von Kai Schächtle, dem Vorsitzenden des Berufsverbandes freier Journalisten und Journalistinnen, &amp;ldquo;Freischreiber&amp;rdquo;. Unter dem Titel &lt;a href=&#34;http://www.taz.de/1/archiv/print-archiv/printressorts/digi-artikel/?ressort=fl&amp;amp;dig=2009%2F08%2F17%2Fa0119&amp;amp;cHash=1419c6d3f5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Meister der Enteignung&lt;/a&gt;

 stellt er die gängige Vertragspraxis der nach ihrem Bekunden &amp;ldquo;Qualitätsjournalismusverlage&amp;rdquo; der Kampagne von Hubert Burda und anderen zur Einführung eines Verlinkungsgebühr gegenüber:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was Burda in seinem Hilferuf verschweigt: Die Rechtsabteilungen der Verlage haben in den vergangenen Jahren eine erstaunliche Kreativität an den Tag gelegt, um selbst zu Meistern der Enteignung zu werden - im Umgang mit ihren freien Journalisten. Man kann es nicht anders als bigott nennen, wie Verlagsverantwortliche derzeit Politik in eigener Sache machen: Sie beschweren sich über die vermeintliche Enteignung durch Google, zwingen ihren Autoren aber gleichzeitig Total-Buy-out-Verträge auf, mit denen sie sich sämtliche Rechte an deren Stücken sichern. Diese Knebelverträge machen es möglich, eingekaufte Texte beliebig oft zu benutzen und weiterzuverkaufen, ohne dass die Autoren davon profitieren.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Schächtle zeichnet ein drastisches Bild des aktuellen Journalismus - Zeilenhonorare sind nach seiner Aussage so niedrig, daß 500 Euro für einen Artikel, in dem eine Woche Recherchearbeit steckt, eher die Norm als die Ausnahme sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für mich, der Schreiben als angenehmen Nebenverdienst ansieht, aber seine Texte lieber frei ins Netz stellt als einen Total Buyout zu unterschreiben bloß damit es gedruckt wird, ist das etwas, das ich vom Spielfeldrand aus betrachte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Begegnung mit der geänderten Verlagseinstellung hatte ich aber auch: Alle meine Artikel bis auf den letzten bei Heise sind ohne Vertrag &amp;lsquo;Text gegen Überweisung&amp;rsquo; entstanden, es gelten dann die Default-Regelungen, und die sind vom Anfang des 20. Jahrhunderts - 1908 oder so. Der Verlag wollte dann für meinen letzten iX-Artikel einen extra Autorenvertrag und dieser hätte mir verboten, den an Heise verkauften Artikel auf meiner eigenen Website neben seine Geschwistertexte zu stellen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das wollte ich nicht - ich will alle Texte, die ich jemals verkauft habe, auf
meiner Leistungsschau entlang der Dimension &amp;ldquo;von Kris geschrieben&amp;rdquo; zeigen können und eher stelle ich einen Artikel kostenlos ins Blog als auf dieses Recht zu verzichten bloß damit der Text in die iX kommt. Nach einem mehrwöchigen Hin- und Her hat der Verlag dann meine Autorenvertragsänderung akzeptiert, aber letztendlich ist es für mich einfacher und einträglicher, mein Zeugs hier ins Blog zu kippen als für ein paar hundert Euro pro Seite Honorar den Vertrag mit einem Verlag auszukämpfen: Bekäme ich durch meine Texte hier nur einen Consultingtag mehr, entspricht das dem Honorar für einen recht langen Grundlagenartikel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennoch ist es ein aktuelles und recht brennendes Problem für Leute, die vom Schreiben leben wollen. Aber das Problem ist vielschichtiger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solange Leute wie ich Texte schreiben, die druckfähig wären, diese aber gratis verbloggen, nehme ich natürlich Berufsschreibern einen Teil vom Markt weg. Sorry, aber für mich ist das Werbung, und solche die gut funktioniert. Ich werde nicht aufhören.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solange Berufsschreiber so dringend in ein bestimmtes Blatt wollen, daß sie dafür einen Total Buyout Vertrag annehmen, kommt auch an dieser Stelle keine Bewegung ins System. Der Organisationsgrad der Autoren ist aber zu niedrig, als daß von dieser Seite aus effektiv Druck aufgebaut werden könnte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und solange Verlage ihre Autoren so ausquetschen, um den unmittelbaren Bedarf zu befriedigen wird das Rennen ins Bodenlose weitergehen: Denn wie in Schächtles Artikel skizziert wird durch dieses Umfeld das Annehmen von Lobby- und Gefälligkeitsartikeln für Berufssschreiber rentabler als objektive Recherche - am Ende ist ein gecrowdsourcter Blogartikel besser recherchiert und eher mit einem
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:NPOV&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;vertrauenswürdigen NPOV&lt;/a&gt;

 verfaßt als ein Werk des sogenannten Qualitätsjournalismus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sammlungen wie &lt;a href=&#34;http://carta.info/autor/telemedicus/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Telemedicus: Rechtsfragen der Informationsgesellschaft&lt;/a&gt;

 (hier via das wunderbare &lt;a href=&#34;http://carta.info/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Carta&lt;/a&gt;

 sind solche Lichtblicke, oder die nicht minder guten &lt;a href=&#34;http://netzwertig.com/category/analysen/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Analysen bei Netzwertig&lt;/a&gt;

, die ich jedermann nur dringend ans Herz legen kann. Dort, bei Carta und Netzwertig, findet sich nicht nur die Darstellung des neuen Online-Qualitätsjournalismus, sondern dort wird das Prinzip auch vorgelebt und ich bin begeistert. Der Freitag experimentiert mit &lt;a href=&#34;http://www.freitag.de/community/blogs/streifzug/wachsende-artikel&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;wachsenden Artikeln&lt;/a&gt;

, wie man die lokale Form des Crowdsourcing dort eindeutscht, und das mit zufriedenstellenden Ergebnissen, wenn die Form auch noch ein wenig schwerfällig wirkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jetzt muß das nur noch jemand mal dem &lt;a href=&#34;http://www.digitalbrainstorming.ch/multimedia/audio/uwe-jochum&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Uwe Jochum&lt;/a&gt;

 erklären, der mir mehr und mehr wie eine Figur direkt aus &lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Rainbows-End-Vernor-Vinge/dp/0812536363/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Rainbows End&lt;/a&gt;

 vorkommt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;Dir fehlen die Worte&#34; oder &#34;Die Position der Piratenpartei zum Urheberrecht in einer Flatrategesellschaft&#34;</title>
      <link>https://blog.koehntopp.info/2009/07/01/dir-fehlen-die-worte-oder-die-position-der-piratenpartei-zum-urheberrecht-in-einer-flatrategesellschaft.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2009 22:05:08 +0000</pubDate><author>kris-blog@koehntopp.de (Kristian Köhntopp)</author>

      <guid>https://blog.koehntopp.info/2009/07/01/dir-fehlen-die-worte-oder-die-position-der-piratenpartei-zum-urheberrecht-in-einer-flatrategesellschaft.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich bin Mitglied in der Piratenpartei, aber dieser Text hier ist meine
Sicht auf das Thema und nicht eine abgestimmte Position der Piratenpartei.
&amp;ndash; Kris&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es geht um
&lt;a href=&#34;https://blog.koehntopp.info/2009/07/01/urheberrecht-360-grad-ansicht.html&#34;&gt;Urheberrecht&lt;/a&gt;


und um den Graben des Nichtverstehens zwischen Online und Offline.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Position der Piratenpartei zum Urheberrecht wird in Fernseh- und
Zeitungsberichten oft falsch oder gar verzerrt dargestellt. Daran ist die
Piratenpartei sicher nicht ganz unschuldig, weil die Positionen der Partei
in ihren eigenen Texten ideologisch nicht ganz klar formuliert sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber der Hauptgrund ist tatsächlich, daß in den Medien das Vokabular und die
Ideen komplett fehlen, die notwendig sind, um eine der wichtigsten
Bewegungen der letzten 40 Jahre korrekt zu erfassen - denn was im Bereich
der Software-Entwicklung unter de Namen &amp;lsquo;Freie Software&amp;rsquo; subsumiert wird,
existiert auch außerhalb dieses Bereiches, aber nicht unter einem
einheitlichen Namen. Wir kennen es unter Begriffen wie freie Musik, Creative
Commons, Social Media, Blogosphäre und vielen anderen Begriffen mehr. Es
steht für eine neue, andere Art von Kulturschaffen, eine, die von der
Politik und den traditionellen Kreativen nicht oder nicht vollständig erfaßt
wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was genau ist anders?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nehmen wir einmal eine Site wie &lt;a href=&#34;http://flickr.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Flickr&lt;/a&gt;

 als Beispiel.
Leute laden dort Fotos herauf. Viele lizensieren ihre Fotos unter einer der
von Flickr angebotenen Creative Commons Lizenzen. Sehr viele User erlauben
es, anderen Benutzern von flickr die Fotos zu kommentieren, Kommentare
direkt im Bild einzutragen oder die Fotos zu taggen. Flickr stellt Fotos,
Kommentare und Tags per Suche, als RSS-Strom und als Download zur Verfügung.
Andere verweden Fotos in Flickr als Datenquellen für Mashups oder
Flickr-basierende Anwendungen. Fotos werden in Sets, Alben und Pools
kategorisiert und kanalisiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Wert von Flickr als Site ergibt sich nur zu einem kleinen Teil aus dem
Hochladen der Fotos - es wäre mir ein leichtes, meine Fotos stattdessen auf
meiner eigenen Site in meiner eigenen Gallery zu archivieren und zu
publizieren. Das wäre auch kostengünstiger, als sich bei Flickr einzutragen
und dann einen Pro-Account zu bezahlen, damit die lästigen Einschränkungen
wegfallen, die ein kostenloser Flickr-Account mit sich bringt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber wer sich einen Pro-Account holt, der tut dies in der Regel nicht, um
ein Foto-Archiv oder eine Galerie zu haben. Er tut dies stattdessen auch und
in vielen Fällen genau deswegen, weil sich aus der Zusammenarbeit mit
anderen und der Vernetzung von Inhalten ein Mehrwert ergibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der Mehrwert ergibt sich aus der Zusammenarbeit und der Vernetzung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das haben wir doch schon mal gehört?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Metcalfes_Law&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Metcalfes Law&lt;/a&gt;

 über
Kommunikationsnetze sagt da etwas drüber, und die Formulierung &amp;lsquo;&lt;em&gt;Ein&lt;/em&gt;
Telefon nützt niemandem etwas&amp;rsquo; bringt es auf den Punkt. Weswegen die
klassischen Kinder-CB-Walkietalkies ja auch immer als Set von Zweien
verkauft werden. Das Gesetz gilt so ähnlich aber auch für den Output von
kooperativen sozialen Netzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aber worauf ich hier eigentlich hinauswill ist die Zusammenarbeit. Sie ist
von einer besonderen Art - sehr menschlich nämlich. Sie ist
vorbedingungslos, freiwillig und sie wird gegeben frei von Verpflichtungen,
die für mich entstehen - für manche Menschen ist das zusammen die Definition
von (Nächsten-)Liebe. Fremde Menschen, die ich womöglich nie persönlich
getroffen habe, beziehen sich auf meine Bilder, kommentieren meine Texte,
referenzieren meine Werke, zitieren mich, oder bauen ihre Werke und Ideen
auf Teilen von meinen Ideen und Werken auf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das funktioniert, weil mehrere Dinge zusammentreffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einmal: In dem New Yorker-Artikel über die Logik des Kostenlosen wird
gezeigt, daß sich die Dinge verändern, wenn der Preis einer Sache als Null
wahrgenommen wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es wird auch gezeigt, daß der Preis einer solchen Sache womöglich nicht
wirklich Null ist - er wird nur so wahrgenommen, weil wir feste
Infrastrukturkosten mental nicht auf eine einzelne Transaktion umrechnen,
sondern als bloße Kosten unserer Existenz pauschal abschreiben - zwar sieht
die Steuer bei den Autofahrern unter uns x Cent pro Kilometer als
entstehende Kosten unter Berücksichtigung aller Umlagekosten an, aber mental
haben diese Autofahrer &amp;lsquo;sowieso ein Auto&amp;rsquo; und rechnen pro Fahrt bestenfalls
die Spritkosten für den Kilometer an, wenn überhaupt. Man hat das Auto halt
&amp;lsquo;sowieso&amp;rsquo;, da kann man es auch nutzen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genauso rechnet niemand die Kosten für Computer, Strom und Netz anteilig an
den Transaktionskosten der Flickr-, Blog- oder sonstwie-Teilnahme ab. Man
&amp;lsquo;ist halt sowieso online&amp;rsquo;, man hat &amp;lsquo;den Bug da sowieso weg machen müssen&amp;rsquo;
oder &amp;lsquo;sowieso grad einen Text fertig geschrieben&amp;rsquo;. Dann kann man den auch
noch mal schnell ins Netz stellen, aufarbeiten, oder sonstwie verfügbar
machen. Solange die Kosten für diese &lt;em&gt;individuelle&lt;/em&gt; Transaktion so klein
sind, daß sie als nicht existent wahrgenommen werden greift die Logik des
Kostenlosen - ich will das einmal als &lt;em&gt;subjektive Kostenlosigkeit&lt;/em&gt; oder
&lt;em&gt;marginale Transaktionskosten&lt;/em&gt; bezeichnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zum anderen: Die Vorbedingungslosigkeit des Teilens der Ergebnisse meiner
Arbeit heißt nicht, daß das Teilen tatsächlich bedingungslos ist. Lizenzen
wie Creative Commons (insbesondere in der BY-SA-Variante) oder Konstrukte
wie die GNU General Public License wären sonst unnötig. Tatsächlich gibt es
eine &lt;em&gt;Nachbedingung&lt;/em&gt;, und diese ist &lt;em&gt;Fairness&lt;/em&gt;. So wie ich die Ergebnisse
meiner Arbeit zur Verfügung stelle, so sollst Du mit den Ergebnissen Deiner
Arbeit umgehen, wenn Du auf meiner Arbeit aufbaust oder sie integrierst.
Diese Nachbedingung vermeidet die
&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Tragedy_of_the_commons&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tragedy of the commons&lt;/a&gt;

.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese beiden Eckpunkte - subjektive Kostenlosigkeit und Fairness - erzeugen
etwas, das in der Welt außerhalb des Netzes weithin unbekannt ist und sehr
selten gesehen wird: Sie erzeugen Überfluß und aus dem Überfluß Kooperation,
und dadurch noch mehr Überfluß: Wenn ich (erstens) von was auch immer genug
für mich habe und ich (zweitens) durch das Teilen keinen Aufwand habe und
ich (drittens) bemerke, daß ein anderer mein Teilen nicht zur persönlichen
Bereicherung verwendet, dann greift ein Teil der menschlichen Natur, dem das
Teilen eine Freude ist und es entsteht eine kooperative Kultur.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;die-kultur-des-netzes-ist-eine-solche-kooperative-kultur&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#die-kultur-des-netzes-ist-eine-solche-kooperative-kultur&#34;&gt;
	Die Kultur des Netzes ist eine solche kooperative Kultur.
    &lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das, was von den Rechteverwertern (und meist gar nicht von den Kreativen)
als Piraterie und &amp;lsquo;Diebstahl&amp;rsquo; ideologisiert wird, das ist in den Begriffen
des Netzes in Wirklichkeit etwas anderes: Es ist Kooperation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist dieselbe Kooperation, die mich meine Texte kostenlos ins Netz stellen
läßt, die Menschen bewegt, alle Charthits der letzten 50 Jahre zu sammeln,
zu digitalisieren, korrekt zu taggen und dann über Monate hinweg als Torrent
zu seeden. Wir beide bringen eine Dienstleistung für alle anderen Teilnehmer
im Netz, wir stellen eine Ressource bereit, die kopiert werden kann, die
bezogen und referenziert werden kann, die als Baustein verwendet werden
kann, um mehr und Neues zu schaffen. Wir tun das, weil wir das können - das
Zeug ist halt sowieso da, da kann ich es auch grad noch publizieren und
anderen zur Verfügung stellen. Teilen kostet mich nichts, Distribution und
Kopieren sind subjektiv kostenlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist die Urerfahrung der Kooperation, einen tatsächlichen nützlichen
Dienst zu bringen und das Netz zu bereichnern, die dann von den
Rechteverwertern als &amp;lsquo;vollkommenes fehlen jeglichen Schuldgefühls&amp;rsquo;
verteufelt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natürlich ist da kein Schuldgefühl, in einer kooperativen Kultur ist so
etwas ja auch ein Dienst, etwas Gutes, der Erhalt und die liebevolle Pflege
eines Stücks Kultur. Es &lt;strong&gt;schafft&lt;/strong&gt; Kultur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Sichtweise und dieses Denken ist Rechteverwertern vollkommen fremd.
Ihre Aufgabe, die Grundlage ihrer Existenz, ist es ja genau Knappheit zu
schaffen, Bedarf zu fördern und Verfügbarkeit so gering zu halten, daß aus
dieser Differenz Gewinne abgeschöpft werden können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das - dieser fundamentale Unterschied im Denken - ist der Riß, der durch
unsere Gesellschaft geht, wenn wir über die Urheberrechtsfrage diskutieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir haben zwei Universen, das des kooperativen und das des kompetitiven
Schaffens von Werken. Das eine verlinkt, bezieht, referenziert und bennent -
CC-BY-SA. Das andere denkt über eine Vergebührung von Zitaten -
Leistungsschutzrechte - und eine Vergebührung von Bezügen und Verlinkungen -
Posnerismus - nach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das, was die Piratenpartei in ihrem Programm stehen hat, ist nicht &amp;lsquo;die
totale Legalisierung der Raubkopie&amp;rsquo;, wie heute auf 3sat zu hören. Ja,
Bauerfeind, ich schau Dich an! Das, was die Piratenpartei da - ungeschickt -
versucht, der Offline-Gesellschaft zu erklären ist meinem Empfinden nach in
etwa das:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Netz ist eine kooperative Kultur. So etwas kennt ihr nicht, aber so
etwas gibt es und es hat im Netz die letzten 40 Jahre gut funktioniert.
Der Begriff in Eurem kompetitiven Universum der Knappheit, der unserem
Erleben noch am nächsten kommt, ist die Privatkopie, aber eigentlich
meinen wir CC-BY-SA, die GPL, und ja, Open Access auch irgendwie, aber das
ist noch mal &amp;rsquo;nen Extraartikel wert. Was wir wollen ist eine
Re-Legalisierung von dem, was ihr Privatkopie nennt. Aber eigentlich
wollen wir, daß die Offline-Gesellschaft den kooperativen/kompetitiven
Dualismus im Kulturschaffen des 21. Jahrhunders anerkennt. Wir fordern,
daß das kooperative Universum mit seinen characteristischen Eigenschaften
der subjektiven Kostenlosigkeit und der Fairness geschützt wird, damit die
digitale Allmende weiter gedeihen kann. Wir wollen ein Urheberrecht, daß
diese Ideen anerkennt und ihnen Raum bietet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das bringt die Piratenpartei so derzeit nicht klar rüber. Weil ihr die
Worte fehlen - die Gesellschaft außerhalb des Netzes kennt die Konzepte
nicht und hat keine Worte dafür, und den Piraten ist es wie den meisten
Netzbewohnern so selbstverständlich, daß sie keine Worte dafür brauchen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
